<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 08:42:13 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2019 08:42:13 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Франсоа-Анри Дезерабл пред &quot;Литературни разговори&quot;: Литературата побеждава и чрез реалността, и чрез измислицата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Взех това интервю благодарение на съдействието на Софийския международен литературен фестивал и преводача Зорница Китинска. Фотография: Франческа Монтовани&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония:&lt;/strong&gt; **Има ли значение реален или измислен персонаж е всъщност г-на Пекелни - и за кого? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Франсоа-Анри Дезерабл&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: И в двата случая побеждава литературата. Aко Пекелни е бил измислен от Ромен Гари, ако е просто книжен герой, тя побеждава чрез измислицата, защото Пекелни се въплъщава в съзнанието на читателя, а чрез него се въплъщават всички убити във Вилнюс евреи. Ако обаче е съществувал наистина, ако това, най-вероятно паднало под нацистките куршуми в някой от масовите гробове в Понар, тяло Гари е превърнал в словесно тяло, тогава литературата отново побеждава, но чрез реалността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога казват, че литературата не била служела за нищо, че не можела нищо да стори против войната, несправедливостта, всемогъществото на финансовите пазари – и това вероятно е така. Но поне за едно е послужила: един малък французин, изгубен някъде из Вилнюс, да изрече на висок глас името на един малък човечец, седемдесет години по-рано погребан в общ ров или изгорен в пещта, един тъжен мишок с осеяна с розацея кожа, надупчена от куршуми или превърнала се в дим, но когото нито нацистите, нито времето успяха да заличат докрай, защото един писател го ексхумира от забравата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Как вие самият бихте определили жанра на “Някой си господин Пекелни”? И как бихте рекламирали книгата си на читатели, които никога не са чели Ромен Гари?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга е съставна: тя е едновременно историческо разследване (на Пекелни, на съдбата на евреите във Вилнюс по време на войната), романизирана биография (на Ромен Гари, но все така запазвайки Пекелни като червена нишка) и автобиография, (защото в нея говоря за себе си и за отношението ми към литературата). Но ако трябва да я резюмирам аз, бих казал, че това е „литературно разследване по следите на един романен герой.“ На читателите, които никога не са чели Гари,  бих казал само: прочетете книгата и може би ще ви се прииска да откриете Гари.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Книгата ви е и роман за природата на художествените прототипи (първообрази) - не поставяте ли опасен прецедент, който да отвори вратата за излишно литературно истино-търсачество?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но аз съвсем не се опитвам да разбера какво е вярно или не в творчеството на Гари. Не се опитвам да разбера и кой е наистина господин Пекелни. Разбира се, че истино-търсачеството ще бъде пагубно за литературата: моят роман е възхвала на лъжата като субективен вариант на истината. Съществува истина, но съществува и литературна истина и аз не ги подреждам по йерархия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Този роман е и за вас самия. Струва ми се, че в него проявявате известно кокетство, флиртувате с читателя, на свой ред му оставяте знаци по пътя - имена, адреси и други примамки, по чиито следи след време някой може да тръгне. Все едно залагате възможността вие или ваш герой да стане тема на бъдещ роман. Съгласен ли сте с това наблюдение?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Говоря за себе си, вярно е, но винаги през призмата на моето отношение към творчеството на Гари. Когато отидох да търся в националния архив във Вилнюс списъка на живущите на улица „Голяма Погулянка“ 16 , открих името на Роман Кацев (рожденото име на Ромен Гари) и това на майка му, Мина Кацева. Така получих потвърждението, че те наистина са живели в тази сграда. Но не открих името на някой си господин Пекелни. За сметка на това открих името на Хелена Петкевич, родена през 1898 г. във Вилнюс, което означава, че тя вероятно е познавала малкия Роман, когато той е бил още дете, а тя момиче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази Хелена Петкевич била еврейка и вероятно е последвала съдбата на повечето евреи във Вилнюс: куршум в тила на ръба на общия трап. Никой нищо не знае за нейния живот, освен, че името й може да се открие в един регистър в националните архиви. Ако някой пожелае някой ден да вземе герой от „Някой си господин Пекелни“ и да тръгне по неговите дири, предпочитам това да е по-скоро Хелена Петкевич, отколкото аз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Банализъм ли би било да кажем, че литературата е равносилна на възкресение за вечни времена - и по-специално за “малкия” човек, незабележим за огромния ход на времето? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвсем правилно е. Ако Гари не беше написал името на Пекелни в „Обещанието на зората“, това име днес щеше да бъде напълно забравено, пропаднало в бездънния кладенец, наречен минало. Единствено литературата успя да го възкреси. Това е orietur (ще се завърнат – лат.), както казваше Рембо: изписвайки името на покойник, го изваждаме от забвение и той се изправя, облян в слава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Територия на въображението ли е паметта ни?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние пишем не толкова в минало свършено, колкото в минало превърнато време.  Оставаме верни на спомените си, но дали спомените ни остават верни на онова, което наистина се е случило? Нашата памет е основно въображение. Иначе, както би казал Гари, „морето би било просто солена вода.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Успява ли романът ви да запази крехкото равновесие между действителното и фиктивното? И биха ли ви хванали на свой ред в лъжа?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единият ми крак е в реалността, а другият във въображението. Намирам се от двете страни на границата. Биха могли да ме хванат на местопрестъплението в лъжа (но, както вече казах, какво е лъжата, освен субективен вариант на истината?), но могат да ме хванат и на местопрестъплението в съживяване на действителността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Хрумна ми, че малкият Роман Кацев, превърнал се в Ромен Гари, до голяма степен е персонажът, написан от собствената си майка. Съгласен ли сте с това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се. Ромен Гари прекарва живота си в опит да бъде онова, което майка му е искала той да бъде: посланик на Франция, писател и пр. Той просто следва програмата, изготвена от майка му в неговото детство. И каква програма само!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Кой герой от собственото ви творчество има вероятност да си спомняте някои ден все едно е бил истински? И кой бихте споменавали при срещите си с известни личности? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хелена Петкевич. За мен е важно да кажа името й тук. Нека то да бъде произнесено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Пишете с много ирония и добродушно намигване към конкретни писатели и литературни награди - как оценявате състоянието на съвременната френска литературна сцена?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвременната френска литература е много богата. Имаме големи автори с много значимо творчество и вече изучавани произведения (Патрик Модиано, Пиер Мишон, Жан-Филип Тусен, Жан Ешлоз, Ерик Шевияр, Ани Ерно, Ерих Ренар…) и множество млади и много талантливи автори, които тепърва се появяват на литературната сцена (за да цитирам само няколко имена - Жан-Батист Дел Амо, Мигел Бонфоа, Клеман Бенеш, Мария Пурше, Абел Кантен).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/12/09/09-41-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%87%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%87%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/12/09/09-41-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%87%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%87%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Франсоа-Анри Дезерабл</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>някой си господил пекелни</category>
        
        <category>Аквариус</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Лексикон&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Добрата страна на нещата“ от Здравка Евтимова **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборник с прекрасни разкази, в които герои са обикновени хора с необикновени съдби. В тях се преплитат добро и лошо, любов и ненавист, трагедия и комедия. Но нищо не е сигурно, камо ли пък вечно. В доброто има и лошо, в любовта – омраза, а тъжното върви ръка за ръка със смешното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“В тези разкази Здравка Евтимова търси хубавите страни на лошото, а понякога и обратното. Тук са събрани травмите и катастрофите от ежедневието, любовите и разлюбванията, изневерите, разделите, опрощаванията и отмъщенията… И разбира се, тревогата за децата – отчаяно оптимистичните и смели малки мъдреци, обичани и повечето пъти неразбирани от възрастните.”  – проф. Алберт Бенбасат&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“За теб, за мен” от Здравка Евтимова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„За теб, за мен“ е на пръв поглед кримка в стил Агата Кристи. Когато го зачетеш по-внимателно, разбираш, че това всъщност е сериозен роман за хората и техните стремежи. За моралния избор и за пътя към ада, който е постлан с най-добри намерения. Роман за доброто и злото, с прецизен психологически детайл за (не)човешкото у всеки от нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Наследството” от Весела Василия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Вярвам, че пътят към духовното е част от житейския път на всеки от нас, независимо дали го съзнаваме или не. Всеки от нас е имал моменти, когато е усещал връзката и единението си с небето и земята, с природата и с ритъма на Вселената. Тази книга ще ни потопи в превратностите и изпитанията на живота и в мъдростта на духовното познание. Приключения и премеждия, загадки и размисли, малко мистика и малко романтика. Пътят към духовното може да изглежда и така, стига да сме готови за него и да си позволим да го изживеем.” – Весела Василия&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Злопатници” от Геоги Белев **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&quot;”Злопатници” на Георги Белев е истински шедьовър – късен дебют на родѐн разказвач, който въпреки отдалечеността си от „литературния живот“ живее в литературата – и като читател, и като писател. Неизвестен досега за литературните среди, Георги Белев би трябвало да направи впечатление със самобитното си повествуване – преднамерено наивистично и изкусно хитроумно, хем новопроглеждащо, хем знаещо. Това е книга, която ще зарадва много читатели.” – Доц. д-р Елка Димитрова, БАН&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Вълнения” от Калин Терзийски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тези разкази са писани често по конкретни поводи. Пишех ги така: оглеждам се, погледът ми търси, попада, извършва се странната и невероятна реакция между външно за човека събитие и човешки ум… И аз сядах и написвах, за час, за два, за ден един малък етюд, малък къс поезия без рими или както щеш го наречи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Остава ми само да тръпна, да очаквам, да пристъпвам от крак на крак. Затова те моля, читателю – бъди сериозен. И когато се смееш на написаното – пак бъди сериозен. Защото за теб лъжа – за мен истина, аз съм ти поверил живота си. Или поне една част от него.” – Калин Терзийски&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Задругата” от Георги Божилов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Задругата“ е сред най-продаваните български книги за 2019 г. 14 седмици тя беше на първо място по продажби и спечели изборът на книжарите на „Хеликон“.  “Всъщност „Задругата“ на Добри Божилов (изд. “Лексикон 2019) е чудесен приключенски роман, написан в традициите на Александър Дюма и Уолтър Скот, с малко влияние от патетиката на Вазов и Антон Дончев и най-вече подобен на конспиративната мистика на Дан Браун”, &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/18/11-39-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0.html&quot;&gt;пише за него Силвия Недкова&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Приказник”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга разтваря пред малкия читател вратите на сияйните палати на българската мъдрост. Тя представя чрез перото на класиците ни добродетелният свят на детето. Втурва неговото въображение в простите-сложни неща, които правят живота. Чрез тази книга доброто незабелязано прониква в детската душа, за да я озари с още светлина и за да ѝ пошепне: „Чист свят съществува! Книга за всеки български дом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Любовта на 35-годишната жена” от Калин Терзийски (ново издание)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е ново издание на сборник с разкази на Калин Терзийски. Нещата в него са писани в период от близо десет години до 2009 г. През него авторът преминава дълъг път и сменя много различни житейски състояния.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Та какъв е писателят - ревнив към своите мисли и прозрения. Иска да са единствени на света. Уникални по дълбочината си и красотата си. Пък на всичкото отгоре иска и да му ги разбират. Хората (ако не всички, то поне повечето) да ги разбират като свои. Пък отгоре на това и да им се възхищават! Леле майко! Момиченце е творецът, казвам ви!” – Калин Терзийски&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 07 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/07/13-24-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/07/13-24-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Лексикон</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Нормалните&quot; хора на Сали Руни – или за преразпределението в икономиката на любовта</title>
        <description>&lt;p&gt;Ако обичаш някого, пусни го, ако и той те обича, ще се върне при теб – за тази лексиконна мъдрост се сетих, докато четох „Нормални хора“. Тя като че ли синтезира едно от основните послания в отличения с престижната награда Costa роман от младата ирландска писателка Сали Руни, по който ще бъде сниман и сериал. Преводът на български е на Боряна Джанабетска, а издателството е „Еднорог“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че книгата се води young adult литература, тя надскача ограниченията на жанра си, както и подозренията за стандартно романтично четиво. Подходяща е за много по-широк кръг от читатели, а не единствено за снапчат поколението на милиенълите, за които – както побърза да я определи критиката – Сали Руни се явява нещо като новия Селинджър. Пък и несигурността и неувереността, лутането в търсене на себе си и другия, съзряването до поемане на отговорност за чувствата, са контекст, който се възражда отново и отново за всяко следващо поколение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Нормални хора“ е и по-всеобхватен в темите си, отколкото предполага изчистеният, почти с привкус на сценарий сюжет, който проследява сложните и противоречиви взаимоотношения между главните герои Мариан и Конъл по време на гимназията и в колежа и който представлява малко или много поредица от техни взаимодействия чрез езика (в безкрайните им разговори и преписки) и сексуалността (в особената физическа химия между двамата).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен от споменатото в началото “наричане”, особената динамика на притегляне и отблъскване между двамата в различен социално-обществен контекст и променливата близост, които Руни така детайлно и психологически описва, са прекрасно изразени и от разгърнатата метафора, която самата авторка предлага в романа: че героите й са като растения, които споделят обща почва и се вият едно около друго, ту отдалечавайки стъблата си, за да си направят място, ту преплитайки се отново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Мариан и Конъл почти ни ядосват. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са като че ли неспособни да проумеят онова, което е видно за всеки романтично настроен читател – че си принадлежат, че тяхната връзка е връзката par excellence, дълбока и интимна, болезнено сладостна, редуцираща до невъзможни и обречени опитите им за нормални взаимоотношения с други партньори. След като в гимназията двамата пазят отношенията си в строга секретност, по-късно те ту са „неофициално“ заедно, ту са само приятели, но така или иначе споделят едно вечно присъствие дори и в отсъствията си, а връзката им е колкото &lt;em&gt;въпреки&lt;/em&gt;, толкова и &lt;em&gt;защото&lt;/em&gt;. В този смисъл е почти садистично очакването, което Руни създава у читателя за развръзка, за окончателност, за вземане на някакво крайно валидно и удовлетворяващо решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По време на историята героите отново и отново се оказват в същите нелепи ситуации, упорито повтаряйки грешки и неразбирания, които ги разделят (преди отново да се съберат заедно). Но и явно невидимо съзряват до готовността да се разделят – този път не „от само себе си“, а контролирано, съзнателно, осмислено и затова може би най-после зряло. Раздяла, която по смисъла на онзи парадокс, може да им донесе и осмисленото завръщане – въпреки че е трудно да си представим героите в контекста на уседналост и заедност, която не е епизодична, открадната, и точно поради това – изключителна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки случай Сали Руни ни оставя с Мариан и Конъл в отворен момент, в който чувстваме подготвеността им да приемат отговорност за бъдещето, в което за първи път има хоризонт за надежда. Той идва от промяната и в двамата, която дава заявка за дълготрайност – независимо какво ще се случи. Мариан например най-сетне постига за себе си усещането, че може и заслужава да бъде обичана. И двамата са постигнали онова усещане на любовта в свободата – или по-точно, според гледната точка на Руни – в свободата да зависиш, в свободната зависимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен за сложната моторика на тази особена връзка, книгата говори и по редица други теми: насилието, класовата принадлежност, социалния контекст, финансовата (не)зависимост, обществените норми, проблемите на личността в нашия 21 век с неговите психични диагнози като поддържани от медикаменти депресии, тревожност, паник атаки, социална фобия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всъщност може би ще изненадам мнозина читатели, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но едно от първите неща, които си помислих за този роман, е че той е именно роман за насилието, в най-различните му форми. Нима не е форма на насилие пресата на нормалността върху отделния индивид, която Руни извежда още в заглавието, а то – освен буквално, – може да звучи и зловещо иронично (такива ли сме всъщност всички?). Мариан и Конъл са самородни – особени, чувствителни, интелигентни, &lt;em&gt;различни _– тийнейджъри, и при тази постановка изискванията на нормалността до калъпа на социална приемливост звучат особено притискащи. Нормалността е жертвеникът, на който в един или друг момент героите на Руни се принасят, състоянието, което търсят посредством останалите си връзки с уж „нормални хора“. В един от решаващите за сюжета мигове Конъл кани именно такова “нормално” момиче вместо Мариан на бала за завършването им – за да не се изложи с нея, както си мисли тя. Да не говорим, че самата Мариан изпитва жал към Конъл, че трябва да живее с факта, че е спал с _такава като нея&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В тази връзка да спомена, че романът използва позната в литературата формула **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за любов между двама души с различен класов произход, но както посочват някои литературни критици (например Анализа Куин в ревюто си в The Atlantic, която изглежда е изпреварила сходните ми разсъжденията за романа), Руни, която се заявява като марксист в редица интервюта, премисля тази формула през политико-икономическото, и по-точно през марксическия постулат „От всекиго според възможностите, всекиму според потребностите“. За разлика от обикновения повествователен случай, Мариан и Конъл сменят позициите си, давайки си поред онова, от което изпитват необходимост и запълвайки нуждите си към дадения момент. Докато в училище Мариан е богатата, но странната, смотаната и подиграваната, а Конъл е бедният, но добре изглеждащият и популярният (т.е. стойността му е по-висока), то в колежа това се обръща, като ексцентричността и привилегиите на Мариан се превръщат в неин капитал, а Конъл губи блясъка си, изпитва трудности да общува и да се сприятелява. С изключение на онзи момент, отключил недоразуменията между тях, двамата герои обаче щедро отдават един на друг стойност, подкрепа, социални и дори материални облаги (например Мариан дава на Конъл пари, когато го обират).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да се върнем на темата за властта и насилието, след като говорихме, че най-малкото усилието да бъдеш приет (както е особено при Конъл, докато Мариан играе безразличната към това) изисква мазохистични себеоткази, самоограничения, вътрешни компромиси. Цялото това разминаване между порив и действие, което налага съобразяването със социално-обществената среда. Насилие е дори усилието да продължаваш да живееш въпреки импулса за самоубийство, който се появява в различни моменти у Мариан и Конъл. Насилие е самобичуването на Мариан, която дълбоко в себе си смята, че е лоша, покварена, сбъркана, а всички усилия за правилност само прикриват порочността й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но насилието в тази книга е и съвсем буквално – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан е страдала физически от него от баща си, а сега и от брат си, игнорирана е от майка си, тормозена е в училище. Обяснимо е тогава, че както става при Стокхолмския синдром, тя самата търси подобна динамика на отношенията във връзките си, поставя се в ролята на подчинена, на мазохист в сексуалното общение с гаджетата си и донякъде се наслаждава на изолацията си в училище и на погнусата към нея. Самият Конъл я спасява на няколко пъти от насилие – от брат й, от гаджето й, в бар. Но е потресен да осъзнае, че самият той би могъл просто ей така да я удари, а тя само ще седи насреща му и ще го остави да й го причини. Кулминацията идва когато в разгара на сексуална сцена, Мариан моли Конъл да я удари, а той й отказва (точно както в онзи виц за мазохиста и садиста) . Неговият отказ е обяснен с настояването му нещата между тях да бъдат нормални, а сцената бележи пореден разрив между двамата, в който тя разсъждава, че Конъл се приспособява към света, докато тя дегенерира в нещо изродено. Защото като че ли трябва да си причинят болка, за да изтръгнат чувство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Плътно обвързана с темата за насилието е и тази за властта. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл притежава неопровержима власт над Мариан още от началото – и двамата добре го съзнават. Тази власт му дава обаче и възможността да я прави щастлива. Руни пише за “неговата тирания, постигната без усилие над човек, който в очите на другите е толкова неуязвим”, или как “тя се чувства приятно притисната от тежестта на неговата власт над нея, от огромното си, граничещо с екстаз желание да му достави удоволствие”, подобно на “дресирано животно”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изобщо независимостта – един от истеричните слогани на това поколение и в частност на феминизма – тук е изцяло премислена. Можеш да правиш с мен каквото поискаш, казва Мариан. Тя и Конъл всъщност са взаимно зависими и Мариан дори разсъждава за това по същество отричане от индивидуализма като за нещо нормално, естествено, желано (може би отново по марксистки): “Колко странно бе да се чувства дотолкова цялостно контролирана от друг човек, и същевременно колко обичайно. Никой не може да бъде изцяло независим от другите, защо тогава да не се откажеш от тези опити, мислеше си тя, защо не започнеш да се стремиш към обратното, мислеше си тя, да зависиш за всяко нещо от хората, да им позволяваш да зависят от теб, защо не. Тя знае, че той я обича, и вече не си задава тези въпроси.” Така, парадоксално, разпределяйки нуждите и удовлетворяването им в контекста на зависимостта, в интимния обхват на тази връзка се постига някакво подобие на справедливост и равенство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Говорейки за политико-икономически теории, да споменем само и за кръговрата на парите между задълженията и любовта. Майката на Конъл – Лорейн, работи в богатия дом на Мариан като чистачка и парите, които получава от семейството, се връщат през Конъл до самата Мариан, като жената в двойката. В света на капитализъм, в който живеят героите, “парите са материята, която придава реалност на живота”, пише Руни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Политическото също присъства в романа – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не като обговорена тема, а просто като атмосфера (споменати са Газа, социални протести, положението във Франция и т.н.), но от друга страна, както посочва Куин, и като метафора за функционирането на връзката или на групи от хора като мини държава. Недоразуменията между героите напомнят за това как работи дипломацията на макрониво и колко важно е да се изразиш точно и навреме, за да бъдеш правилно разбран. Както когато Конъл губи квартирата си, но не успява да комуникира нуждата си да бъде приютен в апартамента на Мариан и двамата отново се разделят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересен е и особеният (пролетарски?) поглед на Руни към литературата – четенето в голяма степен свързва героите. По повод на едно литературно четене Конъл разсъждава, че е „култура като класова проява, фетишизиране на литературата заради способността й да повежда образованите хора на фалшиви емоционални пътувания, за да могат те после да чувстват превъзходството си пред необразованите хора, за чиито емоционални пътувания им е било приятно да четат”. Руни разглежда книгата като символ на обществено положение, който се предлага на пазара, и в този вид не смята, че литературата може да е форма на съпротива срещу каквото и да било.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малко и за стила на Сали Руни. „Нормални хора“ е определено меланхолична, но не (мело)драматична проза, спасена от клишетата на романтичния жанр – но не и от естествения, откровен романтизъм, изчистена от многословие и прекалена образност, но на места кондензираща до осезаеми поетични внушения. Руни постига разказваческия си талант в простото, унесено, хипнотично описание на действията на героите. Забележително е следването на жестовете им, дори на един поглед или обръщане, мълчание или дума, които постигат наратив, ненатрапчив в психологическата си сложност. Действието е организирано в линейно редуващи се епизоди, премесени с реминисценции, смяна на гледните точки и времената на разказване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Възможни забележки? Има такива. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно е някои да намерят прозата на Сали Руни за претенциозна – или пък все пак разчитаща на известни клишета. С изключение на двамата главни герои, второстепенните са далеч по-плоски и неразвити и оставаме с впечатлението за спектакъл от двама, където всичко останало е декори. Но както се отбелязва в едно от задълбочените английски ревюта на романа, връзката между Мариан и Конъл е предполагаемо толкова обсебваща, че всичко с сравнение с нея се отдръпва и бледнее. Липсва също така и всякаква предистория или обяснение за насилието в семейството на Мариан. Освен това, въпреки че романът намеква за непрестанните задълбочени разговори между двамата герои – лични, политически, културни, литературни – Руни избира да ни представи преди всичко един малък срез, който по-скоро пресъздава единствено лаконичната двусмисленост, несигурност и разминаване между двамата. Тя обаче определено има нюх за поколенческия начин на изразяване и е особено добра в създаването на сцени на болезнено или еротично напрежение между двамата. Някой споменават и за редакционни пропуски в езика на ниво фраза (на английски), омесването на гласовете на героите с авторовия, объркващата на места смяна на времената. Всичко това обаче са недостатъчни пропуски, които да осуетят качеството на четенето. А то бе поглъщащо в своята естественост и минорност, поне за мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с един цитат, с който отново се връщаме към двусмислието на заглавието: “Сега вече не злословят по адрес на Мариан, нито пък й се възхищават. Хората са я забравили. Тя вече е нормален човек.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/06/21-35-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/06/21-35-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Сали Руни</category>
        
        <category>Нормални хора</category>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Синът на управителя на сиропиталището&quot; - между реализма и комикса</title>
        <description>&lt;p&gt;Нека започнем с това, че мащабният роман на писателя и журналист Адам Джонсън “Синът на управителя на сиропиталището” (изд. Жанет 45, превод Пейчо Кънев), отличен с престижната награда “Пулицър”, трябва да бъде прочетен. Най-малкото не са много романите, които се осмеляват да разположат действието и героите си в страна, която и в 21 век продължава да е мистериозен остров на идеология и начин на живот, които не съществуват никъде другаде и до които възможностите за автентичен досег са крайно ограничени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да направя малко признание: изключително рядко ми се е случвало да бъда толкова несигурна в оценката си за една книга, като подчертавам, че тук имам предвид не толкова самите качества на романа, а увереността ми да ги тълкувам. Докато четях, бях в непрекъснат спор със самата себе си, като излагах и веднага след това напълно оборвах критиките си, но от друга страна пък дори когато разбирах мотивацията на автора, не винаги приемах наративните му избори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Първо нека предупредя тези, които очакват от романа документалност **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(или наивно биха възкликнали колко неща са разбрали за Северна Корея от него), че няма да я намерят тук. Не и по начина, по който го правят други книги, например забележителната “Химн на смъртта” на Барбара Демик. А и не това е основната цел на Адам Джонсън, струва ми се, при който севернокорейската държава е по-скоро обстановката. (Не)удобна сцена, на която разгръща универсалната си история, експлоатираща популярния мит за героя, който извършва саможертва в името на любовта и доброто. Някои отиват дори по-далеч, като отбелязват, че на практика героите на Джонсън са американци, пренесени на фона на народната република, като дори репликите им звучат по американски (донякъде трябва да се съглася). В спор със себе си реших, че това може да се приеме и като недостатък, но и като опит за превръщането – или дори подсигуряването – на историята в универсално човешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Северна Корея е много повече територия на въображението, отколкото на познанието – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и Джонсън я запазва такава. Авторът, както и мнозинството други, работили по същата тема, има огромен запас от политически, географски и исторически познания, демонстрирани в романа. Той обаче няма някакво специално знание от първа ръка за живота там, не повече, отколкото всеки би могъл да открие от интернет, от оскъдните новини, от разказите на дезертиралите или дори от екскурзията до КНДР (Джонсън е бил), където всичко видяно е строго контролирано. Северна Корея не може да бъде изследвана и преживявана като която и да е друга страна, която авторът може да проучи, посети или дори поживее там. КНДР е амалгама от предположения и слухове. Тя е реконструкция “по кост”. Ето защо от една страна писането на “севернокорейски” роман е проява на респектираща писателска дързост, а от друга резултатът винаги ще е една литературна, фикционална Корея с готови образи, които Джонсън сам е използвал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Синът на управителя на сиропиталището” е организиран в две части. Романът започва с ударна доза реализъм в първата част, проследявайки неконтролируемите обрати в живота на полусирака Джун До (по Джон Доу, американското нарицателно за неизвестен, липсващ човек) – от сирак с баща през тунелен войник, участник в държавните отвличания на японски и корейски граждани, преговарящ с американци в САЩ… отново до затворник. Струва ми се, че тази силна и убедителна първа част сама по себе си е достатъчна да обособи самостоен роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Във втората си част книгата поема в друга посока, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;превръща в сюрреалистичен, комиксов (и на места комичен), дори холивудски скрипт, в който Джун До приема идентичността на висшия партиен и военен кадър командир Ка в прякото обкръжение на Ким Чен Ир. Той ни води до филмова развръзка (книгата сякаш е писана с мисълта за евентуално филмиране), която макар и не напълно, максимално да задоволи читателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът се води ту в трето лице през ограничената гледна точка на протагониста (макар че Джонсън често неволно я сменя или ненужно се намесва със собствения си авторов глас, за да ни дообясни нещо), ту в първо лице – през очите на един безименен автор на човешки биографии в отдел по разследванията (сама по себе си интересна и самостойна история), ту през разкази, които имитират съобщенията по високоговорителите в домовете на гражданите и изразяват една обществено споена „ние“- гледна точка, изпълнена с дикцията на официалната пропаганда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Формите на несвобода, смисълът на свободата, саможертвата и героизмът –&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;това са централните теми на романа. Впрочем, нека обърнем специално внимание на героизма. Чрез героя си Джун До/командир Ка авторът противопоставя официалната севернокорейска теория за героизма на общочовешката. Когато протагонистът е обявен за герой, това става благодарение на абсолютна фикция, прикриваща истинските и далеч по-жалки събития. Героизмът в Северна Корея е титла, билет към привилегии, временна форма на спасение, тъй като, както става и с Джун До, няма нищо по-лесно от издигането и развенчаването на героите. Героизмът в КНДР е институция, която има своите механизми на производство, базирани на хиперболи и легенди. А целта, както казва един от героите, винаги е да останеш жив. В продължение на романа обаче командир Ка израства до истински герой, така както го разбира западният свят, митология и дори Холивуд – чрез саможертвата и отхвърлянето на несвободата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от важните теми е и тази за фикцията. Ако, докато четете, ви се случи много пъти да възкликнете – това е невъзможно, неправдоподобно, фантасмагорично – то най-добре помислете за вероятността Адам Джонсън умишлено да е целял този ефект, за да възпроизведе у нас нормалната и логична реакция, както пред много от онова, което Северна Корея сама твърди за себе си и най-вече за Любимия ръководител. Например как е бил издигнат в небето от ято гълъби. Представете си как преструвката, че вярваме и на най-невероятните истории, е въпрос на оцеляване. На този фон неправдоподобните сюжетни решения на Адам Джонсън започват да ни се струват като иронична трактовка, или поне намигване, към севернокорейската „действителност“. Както казва един от героите в романа:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„За нас историята е много по-важна от човека. Ако една история и един човек си противоречат, ще трябва да се промени човекът.“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно затова е възможно Джун До да заеме мястото на истинския командир Ка, без никой да реагира с учудване – всяка история, потвърдена от Любимия ръководител, става самата истина, докато от нея има потребност и смисъл. Това отвличане на самоличност ни отвежда и до важната тема за похищението, и по-скоро за Стокхолмския синдром. От него, във връзка със своя пленница, се интересува самият Ким Чен Ир. Но тази тема засяга цялата реалност в КНДР, където населението е в състояние на демонстративна привързаност, стигаща до опиянение, към своя най-голям похитител. Любимият ръководител е похитител на самоличност, на история, на ресурси, на човешки животи, на чужди граждани, на реалност, на бъдеще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така както Джун До е обучен да се придвижва и да воюва в пълен тунелен мрак, така и животът на обикновените корейци е стъпване в тъмнината, където никога не знаеш какво те очаква и дали всяка следваща крачка няма да се окаже погрешната и последната. В такава среда, както разбира самият той, и са еднакво опасни и невинността, и вината. Джун До извършва немислимото, когато се превръща в Ка, но не за това ще трябва да плаща. Моралните ориентири, самата идея за причинно-следствени връзки, като че ли се разпадат в сюрреалистичната севернокорейска среда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Не случайно главната героиня на романа е актриса, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;играла в едни от най-популярните пропагандни филми, чийто сценарии се приписват на вожда. Тя е любовта и на Ким Чен Ир, и на протагониста – макар Джонсън да не успява да аргументира стъпката от това Сън Мун да е просто случайния женски образ, татуиран върху гърдите на Джун До, до това да се превърне в съсредоточието на любовта му. Тази любов е предварително „замислена“, въпреки че се появява постепенно едва след като Джун До се появява на прага й, претендирайки да е нейния съпруг. За жена, свикнала да играе цял живот, сложният репертоар от жестове, думи и погледи в непосредственото обкръжение на Любимия ръководител би трябвало да е поне малко по-леко изпитание. Но именно заради способностите й вътрешната дисхармония е още по-голяма. Същевременно ролята да играе съпругата на новия Ка се превръща за Сън Мун в най-истинската и желана истина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този роман, който е тежък, мрачен, натуралистичен и лишен от илюзии от една страна (със сигурност Джонсън е използвал всички познати атрибути, за да създаде реалност вероятно по-мрачна дори от действителната), е същевременно място, в което писателят избира да работи и с иронията, комичното, подигравката. Да, на места изпитах болка от това, че севернокорейците сякаш бяха взети просто на подбив. На фона на мъченията и тежкия бит, които Джонсън описва, неговият Ким Чен Ир, в невероятно близък кадър, е карикатурен, игрив, смешен, духовит, сантиментален, лукав. Той е като малко зловредно човече, свързано с невидими конци, и – уви – ми напомни далеч не лишените от чар комиксови злодеи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Със сигурност Адам Джонсън е майстор в детайлното изграждане на обстановката –&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;то е натуралистично, директно, дори физиологично. Писателят работи умело с всичките шест (да, шест) сетива и особено сцените в затворите и лагерите могат да бъдат преживени чрез всяко едно от тях. Струва ми се, че още усещам вкуса на семенната течност от вол, с която в един момент на отчаян глад героите са принудени да си доставят протеини. Гладът, изнурението, тоталната бедност, раните, насилието, садизмът, кръвта са изключително осезаеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение нека още веднъж повторя, че въпреки конкретните избори да реши този роман точно по този начин, който не се вписва напълно във вкусовите ми нагласи, Адам Джонсън е създал голяма – буквално (близо 600 страници) творба, която ви препоръчвам да прочетете сами за себе си. И ако и вие на свой ред почувствате неверието или отвращението, то не забравяйте, че това е проява на нормалната ви човешка логика.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/06/21-11-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/06/21-11-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Синът на управителя на сиропиталището</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Адам Джонсън</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Жанет 45&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;БЪЛГАРСКИ КНИГИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Физика на тъгата“ от Георги Господинов – с филмова корица на Тео Ушев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът излиза с нова корица, дело на Теодор Ушев. Специалното осмо издание на книгата се появи месец преди българската премиерата на анимацията на Ушев, създадена по текста на Господинов. Близо осем години след публикуването си „Физика на тъгата“ продължава да е една от най-четените и превеждани книги у нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Падение и спасение“ от Весела Тотева - с филмова корица от филма „Доза щастие“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първия пълнометражен филм на Яна Титова е  завладяващата истинска история на журналиста Весела Тотева. Търсейки щастието, тя и дъщеря й попадат в порочен кръг, от който измъкването се оказва почти невъзможно. „Падение и спасение“ описва седемгодишната изтощителна, но успешна борба с наркотиците. По вдъхновяващ начин и с изключителна прецизност филмът проследява периода, в който те стават широко достъпни в България и малцина са хората, които успяват да преборят зависимостта в името на щастието. В главната женска роля влиза актрисата Валентина Каролева (дъщерята на Весела Тотева), чиято роля е дебютна за големия екран.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Когато великани ходеха по земята“ от Мартин Касабов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колекция от 42 разказа на границата на съзнанието и съня. Истории абсурдни, приказни, фантазни, които ще ви отведат в един свят, в който магичното и реалното се преплитат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Потъване в мъртво море“ от Антония Апостолова (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/category/mybooks&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж повече за книгата тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дванадесет истории за човешките загуби във всичките им форми, видени през преживяванията на различни видове двойки. Разкази за променливата близост, изпитанията и равносметките, затворените врати, пред които неминуемо се изправяме, и струящата през всички наши разкъсвания светлина. Езикът е поетичен и образен, а сюжетите изненадват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Пиле, змия, звяр и дюля“ от Петко Симеонов (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/08/27/11-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5-%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B2%D1%8F%D1%80-%D0%B8-%D0%B4%D1%8E%D0%BB%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четири новели, в които острото сатирично перо е потопено в мастилото на магическия реализъм. На пръв поглед познати исторически реалии и типажи, покрай които сме минавали и в живота, и из страниците на родната ни литература, изведнъж ни изненадват със странни „измествания“, жестове, реплики, обрати. Всичко това – на чуден, сочен, гъвкав български език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Преследването, или седемте дни на дервиша“ от Симеон Ботев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един баща търси изоставената си на младини дъщеря, за да й поиска прошка, когато внучката му е отвлечена от разбойници, за да бъде продадена като робиня. Принудени от обстоятелствата, баща и дъщеря се съюзяват и тръгват да я спасят. Преследването в планината ще ги срещне в поредица от премеждия с неочаквани съюзници и врагове и неусетно ще ги сближи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Поздрави от синята палатка“ от Петя Кокудева (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/07/12/09-30-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%B4%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж интервю за книгата&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;95 от най-ценните срещи на Петя Кокудева със света. Това не е пространен пътепис, а калейдоскоп от кратки, фрагментарни истории с много личен поглед към разнолики места и култури. Някои от текстовете са същински трилъри, други са разговори, трети са документален разказ или фрагмент от философията на далечна култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Бележки за забравяне“ от Иван Кулеков **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Мравки и богове“ от Стефан Цанев – ново самостоятелно издание (предстои), с нова корица на Христо Гочев&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ПРЕВОДНИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Империята трябва да умре“ от Михаил Зигар&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необикновено увлекателна книга. Най-важният етап в историята на Русия става ясен благодарение на това, че хората, творили тази история, са показани удивително живи; понякога направо ти се иска да им кажеш: „Не, не трябва, това е грешка, вие погубвате Русия!“ Не мога да се сетя за нито една друга книга която така пълно, точно и мощно да представя на читателя смисъла на ключово историческо събитие. — Владимир Познер, журналист и телевизионен водещ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Синът на управителя на сиропиталището“ от Адам Джонсън&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изящно построен роман, който отвежда читателя на рисковано приключение в дълбините на тоталитарната Северна Корея и в най-интимните кътчета на човешкото сърце. — Из аргументацията на журито на „Пулицър“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Случки в близката нереалност“ от Макс Блехер (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти се разкрива в двата романа, събрани в изданието заедно с илюстрациите на Тео Ушев. Единият проследява спомените от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият представлява нещо като дневник на болния за живота във френски санаториум (място, където самият Блехер се е лекувал).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„В памет на паметта“ от Мария Степанова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Един от най-важните текстове, писани на руски език през последните години. Книгата на Степанова дава основание да се твърди за триумфалното завръщане на руската литература на световната литературна сцена. — Лев Оборин&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ПОЕЗИЯ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;===&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Криле от папиемаше” - Ина Иванова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Всичко е почти наред” - Виолета Кунева (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/11/28/09-34-%D0%B2%D0%B8%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D1%83%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%87%D1%82%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BC-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE.html?fbclid=IwAR3xvoM0oHfKzWS_lvhNL5n9djmEjLZOwepgjl_1wSZXGt9WXnKd4BvUyVs&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж интервю с авторката за книгата&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виолета Кунева фино и иронично изследва самата себе си - и понеже не познава спирачки, изследва и нас. Неудобствата на живота са преодолени с неудобствата на стихотворенията, в които винаги има място за изненада какви точно сме. Място за нежност към смисъла. Към истината. - Марин Бодаков&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“В печалния хан на дните” - Мартин Илиев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В печалния хан на дните се срещат каруците на миналото&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и керванът на бъдещето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изули обувките си, пътниците пият вино&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и се псуват по цели нощи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Животните“ от Мария Донева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животните. Те са загадъчни, добри и нежни. Живеят скромно и се справят с всичко, което съдбата им поднася. Копнеят за любов и близост и мъчително се опитват да изразят чувствата, които изпълват сърцата им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ДЕТСКИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Къде е мама?“ и „Съчко“&lt;/strong&gt; от Джулия Доналдсън&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Черните камъни“&lt;/strong&gt; от Хюс Кайер&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Петюха“&lt;/strong&gt; от Михаил Калдъръмов&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Зимни слънчогледи“&lt;/strong&gt; от Анета Дуйчева&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Как кученцето си намери дом“&lt;/strong&gt; от Мая Дългъчева&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/06/12-08-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/06/12-08-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Хермес&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Нощ“ от Камелия Кучер&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След появата на „Дом“ през 2018 г., тази година ИК „Хермес“ представи и новия роман от Камелия Кучер - „Нощ“. Една история за смелостта и страха, за приятелството и цената на щастието, за изборите в живота и силата на любовта. За предателството и прошката, която даваме на другите и на себе си. Всяко едно изречение е изпълнено със смисъл, текстът носи послания, свързани с важни, общочовешки теми, а неподражаемият стил на Камелия Кучер прави четенето истинско удоволствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Странстващият албатрос“ от Деметра Дулева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Странстващият алабатрос“ e дебютният роман на Деметра Дулева (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/27/10-32-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) - роман за дългия път към щастието и вечния стремеж да откриеш мястото си в света. Едно заглавие за ценители на вълнуващите истории и пътешествията, което ни отвежда в Брюксел и Париж, припомня ни една България от края на 90-те, говори за Прехода и емигрантството, но без да ги превръща в основен фокус на историята. Защото фокусът остава върху младата Габриела, която просто търси своя начин да разпери криле и да бъде щастлива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Влез през другата врата“ от Весела Люцканова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докосваща сърцето книга, историческо пътуване във времето, което стига до най-съкровените кътчета на душата. „Влез през другата врата“ е роман, изпълнен с носталгия, любов и вдъхновение, който ни разкрива малко известни исторически факти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За него самата авторка споделя: „Тази книга беше написана както се изгражда къща – върху здрави темели от вековната ни история, с тухли, всяка от тях исторически факт, и спойка от много истини, малко повече въображение и много повече любов, която я превръща от къща в дом. Влизаш в него и искаш да останеш завинаги. И не само ти, а и децата, и внуците ти. И всички след тях“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тъй рече баба Ега“ от Ивинела Самуилова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поредната книга на Ивинела Самуилова се радва на огромен интерес и ИК „Хермес“ приканва да се гмурнем в майсторски разказаната история за потъналото в цъфнали бадеми селце Горни праг, сгушено под древно тракийско светилище в последните дипли на Източните Родопи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Атомни навици“ от Джеймс Клиър **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джеймс Клиър предлага лесен и доказан начин за изграждане на добри навици и избавяне от лошите. Чрез своята книга той ни помага да постигнем целите си стъпка по стъпка. Независимо дали сте лидер, който иска най-доброто за екипа си, атлет, който се готви за състезание, или човек, който  иска да намали стреса в живота си, тази книга може да се окаже полезна първа крачка в правилната посока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сигнал за живот“ от Жозе Родригеш душ Сантуш **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С новата книга на Жозе Родригеш душ Сантуш ИК „Хермес“ кани читателите на борда на една космическа одисея от най-четения португалски писател. Всички, които се впуснат в най-новото приключение на криптолога Томаш Нороня, ще станат част от различни научни теории и вълнуващи обрати.  Ако сте почитатели на приключенските трилъри и обичате любопитни загадки, романите на  Жозе Родригеш душ Сантуш са точно за вас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Класически приказки“ от Хорхе Букай&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът проследява как са възникнали традиционните истории, как са се съхранили и изменили във времето и пространството в различните култури. Можете да изживеете всички вълнения и трепети, свързани с любимите ви класически истории. Към всяка приказка Букай предлага интересно ново тълкувание и поуки, които всеки може да приложи в собствения си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Ставри и Прокопи. Истории до контейнера за смет“ от Ана Стоилова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За ценителите на  по-нестандартни четива ИК „Хермес“ препоръчва това красиво илюстровано издание, наситено с увлекателни и забавни истории. Двете кучета и техните приключения бързо намират място в читателските сърца, а всяка тяхна история е придружена с красива рисунка, така че героите оживяват на страниците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сбогом, дневнико 2 : Планински патаклами“ от Ненко Генов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След успеха на „Сбогом, дневнико!“, почитателите на Ненко Генов могат да се позабавляват с продължението му. Свежо четиво за малки и пораснали читатели, наситено не само с интересни приключения, но и с важни послания за приятелството и способността да се учим от грешките си. И във втората си книга авторът отделя внимание на актуални социални теми, като този път говори за дейността на УНИЦЕФ. А всичко това е поднесено леко и ненатрапчиво, с много хумор и симпатични илюстрации от самият Ненко Генов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Как да общуваме на работното място“ от Лейл Лоундз **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За всеки, който иска да избегне неразбирателствата на работното място, да постигне целите си по-лесно и работата му да бъде по-приятна и продуктивна ИК „Хермес“ препоръчва новото заглавие на бестселъровата авторка Лейл Лоундз. В „Как да общуваме на работното място“ тя представя 72 изпитани хитрости за успешна делова комуникация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Магазинчето за чай и щастие“ от Мануела Инуса **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В студените дни всеки би желал да се наслади на малко уют и топли мигове. Ако искате да се пренесете на  най-романтичната улица на света – „Валери Лейн“, ИК „Хермес“ ви приканва да се впуснете в търсене на щастието, любовта и призванието с чаша следобеден чай, придружен с вкусни бонбони и сладки приказки. Една разтоварваща история за женското приятелство.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/06/10-56-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/06/10-56-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Сиела&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Под различни небеса” от Норман Дейвис&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от най-уважаваните историци от Стария континент, автор на монументалното изследване „Европа. История” (1996), излиза извън познатите граници и се впуска в глобално пътешествие из световното минало. Докато пътува около света, той изследва различните лица на съвременния свят и сложните исторически събития, които са довели до неговото формиране и смайващо разнообразие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Под различни небеса” е мащабно приключение, вдъхновено от всички велики пътешественици в историята, благодарение на които хората са опознавали далечни земи и тяхното население.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желанието на Дейвис е не само да обогати още повече енциклопедичните си познания за европейската история, изследвайки как тя е повлияла на целия свят през колониалния период, но и да погледне на световното минало по различен начин. Като на общото минало на всички нас, хората, които винаги сме се разделяли, но и винаги сме оставали едно цяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Възход и падение на динозаврите” от Стийв Брусати **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Носителят на наградата Goodreads Choice Awards 2018 е едно от водещите имена на съвременната палеонтология. Стийв Брусати ни отвежда на пътешествие в изгубения свят на една отдавна изчезнала екосистема. Книгата  се базира на редица научни статии и книги, но основна информация Брусати черпи от личния си опит – вкаменелостите, които е изследвал, полевата работа, която е извършвал, музейните сбирки, които е посетил, и дискусии с негови колеги и приятели учени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Силата на мита” от Джоузеф Камбъл **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Епохалният труд „Силата на мита” се появява отново по книжарниците в ново издание с твърди корици и в неподражаемия превод на Иглика Василева, както и непоказвани до момента в България илюстрации. В него ученият изследва и тълкува митовете, техните образи и сюжети, функциите им в различните култури, съпоставяйки ги и подреждайки ги в контекста на духовното развитие на човечеството във всяко едно кътче на планетата. В хода на разговора Камбъл разглежда ролята на митологията от предмодерните общества до наши дни, както и как изкуството черпи от този вечен извор на мъдрост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Градината с камъните” от Никос Казандзакис **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е ключ към обяснение философията на Казандзакис. Този текст носи елементи на пътепис, исторически разказ и духовно упражнение. Писателят е запечатал духа на времето – не само в Източна Азия, но и в целия свят в навечерието на най-голямото кръвопролитие в историята. Не войната е в центъра на неговата история обаче. Той търси нещо отвъд нея, нещо дълбоко закодирано в човешката душа, което винаги кара хората да се бунтуват, да се развиват, да оцеляват и да побеждават мрака. Нещо отвъд думите, което само велик майстор на перото може да облече с думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/chekmo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Чекмо” от Момчил Николов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e ярък, калейдоскопичен, пъстър и изключително жив разказ за цяло поколение, пресъздаден през образа на главния герой. В невероятния свят на младия тарикат ще откриете почти истински истории, дребномафиотски и шпионски сюжети, забавен мачизъм и безмилостна сатира към едно време, което отнема всички мечти и надежди и по този начин дава свобода на немислимото. Разказ за стремежа към недостижимата свобода. Разказ за риска да избираш винаги свободата, дори когато самата свобода е риск.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Митология на прехода” от Алек Попов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впечатляваща „хроника на въображението, забило по дивите пътища на свободата – без спирачки, без табута. Документи за странните движения на фантазията, провокирани от революционните по мащаб и интензитет промени в обществото.”  Начинът на един писател да оцелее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Интервю със себе си” от Ориана Фалачи **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-личната изповед на Ориана Фалачи излиза в ново издание на български. Известна като едно от най-острите пера на Запада в съвременността, Фалачи никога не се е поддавала на цензура и на заплахи и е отказвала да се сломи пред наложената политическа коректност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Интервю със себе си. Апокалипсис” виждаме едно различно лице – не само Ориана Фалачи журналиста, а Ориана Фалачи жената, гражданин на света. Не изповед, а завещание, в тази книга Фалачи се бори за един свят, в чието име е отдала целия си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Изкуството да обичаш” от Ерих Фром **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ново издание на един от най-прочутите трудове на немския психолог. Фром разглежда различните видове емоция: братската обич, майчината обич, еротичната обич, обичта към себе си, обичта към Бога и други. Защото любовта „не е чувство, което човек лесно може да си позволи, независимо от степента на зрялост, която е достигнал.” Но пък „човечеството не може да съществува нито ден без обич.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Хей, дядо Готин” от сър Пол Маккартни **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любим на поколения по цял свят, музикалната легенда и основател на „Бийтълс” Пол Маккартни издава първата си книга за деца, „Хей, дядо Готин!”. Смятан за един от най-красноречивите поети и визионери на нашето време – и изобщо – Пол Маккартни използва възхитителната си фантазия, за да разкаже история, изтъкана от магия, чувство за хумор и сърдечност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Магическото приключение за цялото семейство оживява с фантастичните илюстрации на Катрин Дърст. Богатите илюстрации превръщат „Хей, дядо Готин!” в идеална приказка за лека нощ за малки изследователи. И чудесен източник на идеи за неуморни дядовци и баби по света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сам вкъщи” от Джон Хюз **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любимата на поколения наред история на Кевин Макалистър топли сърцата на публиката всяка Коледа. Сега вече филмът оживява и на хартия, благодарение на думите на Джон Хюз и великолепните илюстрации на Ким Смит. Подходяща както за най-малките читатели, на които тепърва предстои да гледат филма за пръв път, така и за техните (вече поотраснали) родители, които без съмнение си го припомнят с удоволствие.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/05/09-58-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/05/09-58-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните предложения на издателство &quot;Лист&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Линкълн в бардо” от Джордж Сондърс **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът, донесъл на автора си награда „Ман Букър” преди две години, е сред най-впечатляващите предложения на издателство „Лист” за коледния панаир на книгата. Той излиза в превода на Владимир Полеганов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът се задвижва от смъртта на 11-годишния син на президента Ейбрахам Линкълн. Духът на момчето попада в „бардо” – гранично състояние и пространство между живота и смъртта според будизма. Там вече е населено с други призраци, чиито странни истории се преплитат с тази на Уили и неговия скърбящ баща. Като придава свръхестествена атмосфера на семейната трагедия, Джордж Сондърс преодолява всички жанрови граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар да е нареждан сред съвременните майстори на късия разказ и да фигурира в класацията на сп. „Тайм” за 100-те най-влиятелни личности в света, у нас писателят е все още слабо познат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тайната на Старата гора” от Дино Будзати&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята на пенсионирания полковник Себастиано Проколо и неговия племенник – сирачето Бенвенуто, е знакова за творчеството на Будзати. Проколо получава в наследство част от огромна гора в планината. По-хубавият дял обаче отива при неговия 12-годишния сирак Бенвенуто, което предизвиква неприязънта на полковника, а тя на свой ред отключва ред странни, страшни и вълнуващи събития. „Тайната на Старата гора” (в превода на Нева Мичева) въвлича в мистерии, разказва за приключения, приятелства и предателства и разглежда темите за саможертвата и изкуплението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Как станах монахиня” от Сесар Айра **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е третото заглавие на аржентинския чудак в каталога на издателството след „Мрамор” и „Разговорите” и както предишните две, също излиза в превод на Нева Мичева. Този път предизвикателството към читателя започва с отвращението на едно момченце (или момиченце?) някъде в Аржентина, което опитва сладолед за първи път – на вкус той е ягодов и кошмарен и ще промени живота му завинаги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга Сесар Айра събира от първо лице и в шеметна последователност сцени от училището и затвора, впечатления от радиотеатъра и детските приятелства, прозрения за лъжата и вендетата. За творчеството му критиците казват, че е библиотека и който го чете, получава достъп до нова глава не само от аржентинската литература, но и въобще от белетристиката и есеистиката на испански.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Коледата на едно дете в Уелс” от Дилън Томас **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в превод от проф. Александър Шурбанов. Гениалният поет написва творбата по поръчка на радио Би Би Си и я чете в студиото през 1952 г. След смъртта му тя излиза в книга. Първото ѝ българско издание е с илюстрациите на Ина Христова и е част от нашумялата поредица „Детски шедьоври от велики писатели”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В основата са спомените на самия Дилън Томас за момчешките му лудории – как с приятелите му препускали из улиците, как дебнели котките, за да се сражават с тях или пък си представяли, че са ескимоси. Такава е картината на детските времена на поета, такава е картината и на 20-те години на ХХ век не само в Уелс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Манго и Бамбам: Тапир в открито море” от Поли Фейбър&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Манго Всичкова е момиче, което го бива във всякакви неща, като например да накара един тапир да се чувства като у дома си в забързания град. Този тапир е Бамбам. Благодарение на Манго той става все по-смел с всеки изминал ден. Този втори сборник разказва за дръзки бягства на Бамбам, диамантен пръстен и опасен враг. Но ще се сети ли тапирът за своя най-добър приятел?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/05/09-30-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/05/09-30-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Ерго&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Тишината след мен“, избрана поезия на Тадеуш Домбровски **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Стихотворението ни позволява да видим света и себе си от различна перспектива, разширява хоризонтите, освобождава ни от стереотипите, предразсъдъците и познавателните щампи. То е урок по емпатия“, казва Домбровски. \
\
Срещата с автора е на 11 декември, сряда, 17 до 18 ч. в Литературен клуб „Перото“, НДК.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Опиум“ от унгарския писател Геза Чат&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е второто допълнено и преработено издание на книгата му с избрани разкази. „В творчеството на писателя се преплитат мистичните детски изживявания и визии, сексуалността и бруталността на човека, загадките на човешката душа и смъртоносните ѝ проявления“, казва за книгата Мартин Христов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Премиера: 13 декември, петък, 15 до 16 ч., Официална сцена, НДК, ет. IV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„С такси в страната на чудесата“, разкази от Стан Рашков, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;чието подзаглавие е „Таксиметров роман“. „В своята последна книга сатирикът се връща у нас, в Страната на чудесата, наблюдавайки живота от седалката на такси – като чужденец, пристигнал отдалеч, но и като българин, който никога не е напускал „своята мила, родна страна“, казва Михаил Вешим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Премиера: 13 декември, петък, 18:30– до 20 ч., The Art Foundation, ул. „Дякон Игнатий“ 19&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Зибелингски хроники“, Манол Глишев **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-новата му поетична книга проследява малка част от чудните пътешествия по суша и море, авантюрите, срещите, разговорите и картините на забележителния холандски художник и мореплавател Зибо ван Силвенс. От нейните страници може да се добие представа за историята и обичаите на Зибовия народ – холандското или по-точно фризийското племе на зибелингите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 14 декември, събота, 17 до 18 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Писма до Лазар“, Владислав Христов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„В поемите си авторът създава поетически ефир, в който различните поети и поетически стилове се срещат, обменят духовни същности, изясняват се и се допълват. Увлича ни в това пътуване към човешката същност, наелектризира ни с желание да споделим възторзите и отчаянията му“, казва за книгата Палми Ранчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 13 до 14 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Голямо червено слънце, самотни електрически светлини“, Пламен Антов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Това е книга за днешна България и на пръв поглед тя лесно би могла да се определи като реалистична. Реализмът й обаче е от по-особено естество“, казва за книгата с разкази Кристин Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 12 декември, четвъртък, 17 до 18 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сърца от стомана“, Бранимир Събев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2041-ва. България е световна икономическа сила, обществото ѝ е богато и мирно. Внезапно се случва немислимото. В центъра на София едновременно падат няколко астероида. От тях се измъкват чудовищни създания, които избиват всичко по пътя си. Един роман за приятелството. И за сърцата от стомана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 11 до 12 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Предсказания 2020“, тристишия на Нели Лишковска **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1555 г. френският лекар и астролог Мишел дьо Нострадам издава своите четиристишия „Предсказания“. Близо пет века по-късно Нели Лишковска се осмелява да създаде поетична мистификация с нови видения от бъдещето под формата на тристишия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 12 до 13 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/04/15-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/04/15-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Ерго</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Рива&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Северна звезда” - Д.Б. Джон - цена за панаира: 15,20 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Деца на корейка и военен афро-американец, близначките Джена и Су-мин са разделени при странни обстоятелства. Джена преподава геополитика на Източна Азия в университа на Джорджтаун. Един ден тя е привлечена от специалните служби с неясни обещания да научи нещо повече за сестра си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Госпожа Мун живее в село до границата с Китай и събира корени и гъби, когато се натъква на пратка с помощи. Длъжна е да я предаде, но я скрива. Тайната полиция наблюдава близките ѝ. В Пхенян дипломатът Чо се радва на одобрението на върховния водач. По-големият му брат чака повишение и му предстои да стане личен секретар на сина на Ким Чен Ир, което означава, че ще бъде подложен на щателна проверка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преведен на 14 езика, романът е изпълнен с действия и обрати, и представя съвременната действителност в Северна Корея. Разказва за живота на нормалните хора и на висшия ешалон от избраници на режима.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лиспваш ми”, Кейт Ебърлин - цена за панаира: 14,40 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колко пъти животът трябва да среща две сродни души, докато се открият? Колко пъти трябва да се разминат, за да се срещнат? Тес и Гъс са създадени един за друг, но не са се срещнали. И може би това никога няма да се случи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Днес е първият ден от остатъка от живота ти“ – това е надпис, който Тес държи в кухнята си и който не излиза от ума ѝ, дори докато е на идилична почивка във Флоренция, преди да започне следването си в университета. Животът ѝ ще се промени завинаги и то не така, както очаква.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гъс също е във Флоренция. Семейството му е белязано от трагична загуба. Той се опитва да бъде добрият син и следва посоката, начертана от родителите му, но копнее да избяга и да открие истинското си призвание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пътищата им се пресичат в един-единствен ден, преди и двамата да се върнат в Англия. През следващите години двамата се изправят пред различни изпитания, преглъщат разочарованията и оценяват неочакваните радости, откриват и изгубват любовта. Разделяни и събирани от разстоянието и случайността, изглежда, че никога няма да се намерят…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лала Боса”, Деян Енев - цена за панаира: 9,60 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Разказите в тази книга приличат на рисунки с въглен. В същото време те са като късове, излети от бронз. Такова съчетание между крехкост и твърдост се постига трудно – има го у Хемингуей, има го в наши дни у Захар Прилепин. За онези, които предпочитат ерудираната словесна мъгла пред ясната категоричност на таланта, Деян Енев не е подходящ автор. Другите – тези, за които Енев пише – открай време си задават въпроса: колко още този човек ще „скъсява“ късите си разкази, без това да се отрази на свойството им да те хващат за гърлото? И то така, че от очите ти да бликнат сълзи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посоката, в която Деян Енев се движи, ми напомня стиха на Иван Пейчев: „О, разбери, че ти си вик, превърнат във мълчание.“ Защото от известно време насам разказите на този голям български писател са тъкмо това – викове, превърнати в мълчание.” - Златозар Петров&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Белези”, Венцислав Божинов - цена за панаира: 12 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът винаги (или поне понякога) дава втори шанс – да намериш любовта, смисъла и себе си; да се родиш повторно. Но остават белезите. Героят на романа „Белези“ преминава през тежко изпитание. Губи всичко – любима, работа, смисъл на живота, а раните стават все по-дълбоки и непоносими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Достигайки до почти пълно самоунищожение, той неочаквано получава възможност за ново начало – получава утробата, в която да се пресъздаде и от която да се роди отново. Но дори когато си получил шанса да се спасиш и да продължиш напред – белезите остават. За да ти напомнят за страданието и за цената на щастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Приказна зимна ваканция за 1., 2. и 3. клас - цена за коледния панаир: 4,80 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поредицата “Приказна зимна ваканция” за 1., 2. и 3. клас включва текстове, задачи и най-разнообразни изделия в приложения, поднесени по забавен и интересен начин и съобразени с възрастовите особености на учениците.  В книжките децата ще прочетат интересни стихотворения и разкази на Коледна тема, ще оцветяват, изработват украса, ще решават задачи по български език и математика и др.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/04/10-35-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/04/10-35-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Рива</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
