<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 18 Sep 2019 13:02:45 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Sep 2019 13:02:45 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Жената от Йерусалим&quot; от А.Б. Йехошуа - роман за човечността и за достойнството на всеки един живот</title>
        <description>&lt;p&gt;Алеф Бет Йехошуа е един от най-известните израелски писатели и въпреки че издаденият му у нас роман може би не е най-добрият му, то е похвално, че изд. “Колибри” изобщо правят достъпно част от творчеството на Йехошуа за българските читатели. “Жената от Йерусалим” излиза през 2004 г. в Израел, а в рамките на “Синелибри” можете да гледате и едноименния израелски филм по романа (сниман обаче от реж. Еран Риклис като трагикомедия).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този свой роман, лишен иначе от някакво изключително стилово и езиково майстворство, Йехошуа разказва хронологически една история за човешкото достойнство и справедливостта, отговорността и изкуплението, поставя на дневен ред социалното равенство, отношението към чужденците, баналността на терора и правото на памет на всяка една от случайните жертви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Накратко за сюжета&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жена към петдесетте е открита тежко ранена след избухнала бомба на пазара в Йерусалим и няколко дни по-късно умира. Единственото, което я идентифицира, е фиш за заплата, издаден от голяма компания, която притежава пекарна в града. Нейният собственик възлага на началника си в отдела за човешки ресурси да открие коя е незнайната служителка - временно пребиваваща в Израел чистачка. В противен случай компанията ще бъде обвинена в безчовечност и бездушие в клеветническа статия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисията, първоначално приета неохотно, увлича героя по пътя на това разследване, превърнало се в кауза по възстановяване не само на бизнес имиджа, но и на достойнството на красивата анонимна жена, в начин за съпричастие и вътрешно покаяние, далеч от показността. Задачата, която героят, привлечен необяснимо от мъртвата, вече сам си поставя, го отвежда заедно с ковчега в родината на жената и го изправя пред редица важни решения относно нейния последен път.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това истинско приключение, с изключение на загиналата Юлия Рагаева, авторът не дава имена на нито един от героите си, наричайки ги през цялото време с техните длъжностни (или роднински определения) - офисмениджър, началник смяна, собственик, син, бивш съпруг и т.н. Въпреки че това малко затруднява четенето, по този начин Йехошуа още повече засилва усещането за цялата административно-институционална рамка, в който се налага да действа героя, за да обгрижи една жертва на терористичен акт. Не на последно място то е и напомняне за анонимността на служителите в големите корпорации. Интересни са и текстовете в курсив, пръснати из повествованието и “писани” от името на различни лица и общности винаги в анонимното първо лице, множествено число.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Искрен и правдив е социалният портрет на Израел, рисуван от писателя към времето на написване на книгата **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено ясно Йехошуа поставя под въпрос социалното включване и статута на многото пребиваващи в страната евтини чуждестранни (черно)работници и  условията, в които работят. Юлия Рагаева е чужденка, пристигнала с израелския си любовник, който я е изоставил. Тя е останала в Йерусалим, този “град на всички”, работейки тежка и безперспективна работа, - въпреки висшето си инженерно образование. Това, впрочем, е съдбата на много от пристигналите през 90-те години имигранти от бившия СССР. Поради езиковите затруднения и дискриминацията, въпреки доброто си образование и професионален опит, те често са принудени да се захващат с нископлатена, обща работа като продавачи, строители, майстори, чистачи и т.н. Бившите съветски хора формират и една от най-затворените общности, в които руският продължава да се говори масово.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред засегнатите от Йехошуа теми е и качеството на съвременната журналистика с нейния глад за сензационното и жълтото и връзките й с бизнеса. В този конфликт на интереси всяка страна преследва своя: журналистите - да сервират апетитна история, макар и не подкрепена с точни факти или пък “обогатена” с жълти и маловажни подробности от личния живот на засегнатите, а компанията - да покаже човечно и загрижено за служителите си лице поради опасения, че удара по имиджа й ще се отрази на продажбите. Журналисът в романа не случайно е наричан от протагониста “невестулката”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази мръсна и като че ли предизвестена игра, обаче, Йехошуа подлага героите си на морален катарзис, обединява усилията им, приближавайки ги към човешкото у тях, превръща опитите им да защитят себично своето в мисия да опазят неприкосновеността и човешката същност на един труп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**С романа Йехошуа ни напомня и за баналността на терора и нещастието **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- то може да се случи на всеки. Напомня ни за ежедневието на много израелци, които - ако използваме макабрена метафора - са ходещи потенциални трупове, така както героите разнасят ковчега на Юлия Рагаева в романа. Онова, което трябва да провидим, е, че зад всяка безименна и угаснала жертва има цял един живот, независимо колко интересен, достоен или смислен е той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особеното привличане, което се събужда у героя към Юлия, е донякъде очаквано. Той не случайно сравнява себе си с Ерос - под формата на “дебелокож немит демон, свързващ човешкото с божественото, временното с вечното”. Именно този мъж, който сам е изгубил контрол върху живота си и разпадналото си семейство, съпътства жената в това проточило се достигане на заслужения вечен покой. По този начин достигайки и своето собствено успокоение. Противният му иначе журналист все пак изрича една истина:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Истинската любов изисква раздяла… Любовта към красотата трябва да остане с отворен край. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ето защо тя е винаги е в състояние на дисбаланс. Екстремността й може да подтикне човек към най-крайни действия.”&lt;/em&gt; Именно такива крайни действия приема и нашият герой, който отива много отвъд полагащото му се задължение, за да изпълни един вътрешен дълг на човечността и любовта към ближния, при това ближе от друга страна и от друга вяра. Нямаше друг избор - това е възприетата от участниците в това приключение мантра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не познавате творчеството на А.Б. Йехошуа, това е добър начин да навлезете в него. Въпреки че лично за мен при превода на книгата има какво да се желае и на места е леко груб. Бих препоръчала да изгледате и филма, тъй като той дава друг тон и прочит на този иначе минорен, лично за мен, роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/18/16-01-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/18/16-01-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</guid>
        
        <category>А.Б. Йехошуа</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>жената от йерусалим</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Чавдар Ценов: В четенето май сме се върнали във времената на &quot;Многострадалната Геновева&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Днес като че всеки може и си “позволява” да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Чавдар&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Размива се, по-скоро. От друга страна, всеки има право да пише и всеки има право да си намира читатели. Проблемът не е в писането обаче, а в четенето. Четенето помага на писането, но не съм сигурен, че писането помага на четенето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога имам чувството, че в областта на четенето сме се върнали в онези времена на „Многострадалната Геновева“, чиято постановка описва Вазов в „Под игото“. Условността е същностен белег на изкуството, вторият план и прочие – също, но това сякаш убягва на част от четящите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те изискват директност, любимият им въпрос е: „Какво иска да каже авторът?“. Не разбират и нямат никакво намерение да разберат, че литературата е игра, сериозна игра, а не публицистични изговаряния на „истини“. Само че, като чуят „игра“, те се сещат за белот и футбол. Неслучайно българските ученици традиционно се представят зле на т. нар. четене с разбиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, не говоря за читателите изобщо, не говоря и за огромната маса нечетящи, говоря за част от читателите, но тази част сякаш става все по-голяма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Да приемем, че „незабавно“ е Божа работа. Там няма какво да се каже. Но да търсиш собствения си глас, своята си пътека в писането ми се струва задължително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стилът се изгражда както повечето неща на този свят. С много работа и постоянство. С усет към езика и стремеж към обновяването му. Добиеш ли стил, останеш ли му верен, няма как да не бъдеш разпознаваем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Нямам достатъчно широк и задълбочен поглед върху съвременната литература, за да откроя някаква тенденция, но мога да забележа, че обща тенденция в поведението на пишещите ни съвременници е саморекламата. Видно е, че литературният процес у нас е силно фрагментиран, дори атомизиран, ако не броим карикатурния Съюз на българските писатели и съществуващото само на книга Сдружение на български писатели. И понеже делото по спасяване на давещите се е в ръцете на самите давещи се, писателите най-често се саморекламират. Във фейсбук и аз съм част от този процес. За съжаление, да се саморекламираш е доста омерзително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Не е добре да се пише банално. Също така – нечестно, елементарно, пресметливо, подражателно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редицата е отворена, много неща могат да се добавят. Но пък малко е досадно да казваш какво „бива“ и какво – „не бива“. А досадно също не бива да се пише.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Безспорно има жалонни произведения, които е добре да прочетеш. Но ако нещо е задължително, то е да знаеш какво и как се е писало някога, какво и как – после, какво и как се пише сега. Не е задължително да спазваш нормативи – например как се пише сега – но е задължително да го знаеш. Като с правописа е – можеш да изписваш както си искаш думите, но първо трябва да знаеш как те се изписват в речника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-голямата част от книгите не са художествена литература. Добре би било пишещият човек да посяга и към тази по-голяма част – исторически, философски, географски, мемоарни и какви ли не други книги. И както при литературата – добре е да знае как са се развили тези неща, т.е. тяхната история. Ако все пак не му се чете историята на всичко надълго и нашироко, би могъл поне да прочете &lt;strong&gt;„Кратка история на почти всичко“ от Бил Брайсън&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до мен, чел съм доста хаотично, всякакви неща, чел съм и 2, и 200 съм чел. Сред тях е имало и много плява. На пръв поглед спокойно съм могъл да мина и без тях. Но дали? Не оформят ли всички те моята пътека сред книжните полета?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/09/17/13-53-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/09/17/13-53-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>разговор</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Камелия Кучер за новата си книга: &quot;Нощ&quot; не е военен роман, е роман за човечността, прошката и изкуплението</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: И двата ти романа носят кратки, ударни заглавия. И докато вече знаем какво се крие зад смисъла на “Дом”, то би ли пояснила какво стои зад будещото като че ли по-тревожни и мрачни асоциации “Нощ” (изд. Хермес)? Символ на какво е нощта в едноимената ти нова книга?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Камелия:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Нощта буди различни асоциации у човека в зависимост от това дали дава или отнема. Нощта може да бъде топла, спокойна, да бъде глътка въздух насаме със себе си. В “Нощ”, обаче, нощта отнема. Тя поглъща съдби и хора, създавайки колебания и страхове. Тя взема своето, приспива света, отнема живеца му. Тя е равнодушна и с нея не можеш да търгуваш, не можеш да я увещаеш, не можеш да я прогониш. В романа нощта символизира страха от непознатото и непонятното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки това ”Нощ” има и красиви нощи – с виолетови залези и звезди като карта, по която търсиш лицето на скъп човек. Нощи, в които разказваш за загубата, окрилян от същите тези звезди, които приемат формата на усмивката на отдавна изгубен човек, който е някъде там, част от Вселената, част от същата тази нощ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Действието на първия ти роман ”Дом” се развива във Франция. Къде и кога ни отвежда ”Нощ”?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: ”Нощ” ни отвежда в Италия - в Рим по времето на Втората световна война и в Умбрия през деветдесетте. Историята проследява няколко човешки съдби по пътя им към прошката, която трябва да дадат на другите, на самите себе си и на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Защо избра именно Вечния град за мястото на действието в ”Нощ”? Как пресъздаваш атмосферата в Рим по време на тези мрачни години? Подготвя ли се исторически по темата? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Рим бе подходящ за историята, която исках да разкажа. Но всъщност давам си сметка, че избирам да пиша за места, които харесвам и в чиято атмосфера искам да се потопя, описвайки ги. Живяла съм в Италия, макар не в Рим, а в Барлета. В Рим съм била неведнъж и е място, което винаги съм готова да посетя отново. Историята на човечеството силно ме вълнува, а в Рим тя струи от всяко кътче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Атмосферата в история, развиваща се по това време, се създава със свито сърце. Така написах ”Нощ” - с редуващи се мигове на свито сърце и глътка въздух. Доверявайки се на героите, съпреживявайки всяка тяхна стъпка, поглеждайки през техните очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, подготвих се предварително. От години се интересувам от Втората световна война, така че основните факти ми бяха ясни. Но освен историческите факти, се подготвих предварително и за чисто битовия живот в Италия, в Рим, по време на войната – каква е била храната, списанията, които са чели, навиците на хората. В романа се споменава една тетрадка, свързана с Първата световна война – тя и историята около нея са действителни. Също така историята около бащата на главния герой е вдъхновена от действителен случай, който е променен спрямо мястото. Наложи се и да прочета действителни доклади на немски лекари, работили в концентрационните лагери, извършвайки експерименти върху мъже и жени. В докладите описваха напредъка в експериментите. Зловещо и отвратително са единствените две думи, с които мога да опиша това изживяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но въпреки подготовката, която е задължителна когато пишеш роман, свързан с исторически момент, ”Нощ” не е военен роман. А е по-скоро роман за човека. За загубата на човешкото в човека и обратното – за съхраняването на човешкото в нечовешки времена. Винаги съм искала да се вгледам във Втората световна война през човешките очи и с ”Нощ” направих тъкмо това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: И все пак за Втората световна война е писано много – толкова, че носи риск за всяка нова книга по темата. С какво твоята гледна точка е различна и специална?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Писано е много, но не е писано достатъчно. За тема като тази трябва да се пише винаги, да се говори винаги и никога да не се забравя. Книгите са паметта на човечеството и в този смисъл – ако някога настъпи момент, когато можем с въздишка на облекчение да кажем стига, достатъчно е написано по тази тема – то това би бил върховен момент, това би означавало, че човечеството е отминало опасността от себеунищожение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега, повече от всякога, трябва да се пишат книги за онези времена, защото последните поколения свидетели на случилото се си отиват. Ако човек погледне назад в историята, която има свойството да се повтаря, ще види, че това е първата крачка към забравата, към приемането на миналото като статистика, като нещо, което не може да се случи на нас – защото вече ги няма онези човешки очи да ни погледнат и да ни разкажат, а докато разказват ние да четем ужаса и безумието на онези времена в очите им, давайки си сметка колко близо сме до това да ги повторим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Важно е такива книги да се пишат с уважение към миналото и с абсолютна безпристрастност – като разказвач на чужда история, а не писател със свое виждане и мнение. Това е закон. Единствено така тези книги имат смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам дали гледната ми точка е специална, тук читателите имат тежката дума. Една книга е специална, когато оставя у читателя усещането за нещо отнето или добавено, когато историята оставя у него своята следа. Надявам се ”Нощ” да донесе това чувство на читателите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Героите ти отново са деца, макар и в спомените на вече пораснали възрастни. Как точно изглежда войната през детските очи? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;К&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Войната в детските очи е крадец. Обезумял бездушен и безличен крадец, който ограбва детството им, но още по-страшно - ограбва бъдещето им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Героите в ”Дом” са носители на различна религиозна, социална и интелектуална същност. Така ли е и в ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: В социален и интелектуален смисъл, да. И докато ”Дом” засяга и религиозните различия, то ”Нощ” по-скоро … различията в самата вяра - в силата й, в същността й и в това какво дава или отнема тя. Вярата не само в религиозния й облик, а вярата по принцип - в човека до теб, в самия себе си, в човечеството или в човека като индивид. Вярата в изкуплението, в прошката - вярата, че заслужаваш или не заслужаваш втори шанс. Вярата като двигател по нашия житейски път или като точка на края на нашето житейско изречение, след която продължаваме да живеем, но само телом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: В дебютния си роман постави изключително значими теми – за семейните отношения и смисъла на дома, за честта и любовта, за отношението към Бог и към образованието. Нека още веднъж преговорим това и за “Нощ” - кои са важните човешки теми, които поставя той? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;К&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Темите в “Нощ” са съсредоточени върху човечността, вярата като двигател или спирачка, страха и страхливостта, изкуплението, загубата, включително и на самия себе си, и най-вече - прошката, която даваме на другите, на света и на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: В текстовете си поставяш препятствия по пътя на любовта, които героите преодоляват, постигайки равносметка, опрощение, катарзис, но като че ли и приемайки загубите и щетите, получени по този път. Те оцеляват, но това не е класическият хепиенд. Има ли го същото в ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Животът сам по себе си е такъв - често щастието и тъгата вървят ръка за ръка. По пътя си човек рядко се плъзга само по едната плоскост - на безгрижното щастие или на тъгата и неосъществеността. Смисълът на нашия път се крие тъкмо в това - да намерим себе си и своето място сред тези противоположности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Класическият хепиенд не отговаря на действителността, защото намирането на себе си и на своето място неминуемо минава през катарзис, през прошка и приемане. Този е единственият начин да оцелееш - ако под това разбираме да съхраниш човешкото в себе си, запазвайки смирението и благодарността за пътя, който си извървял - за целия път с всичките му противоположности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички ние имаме за какво да простим - на другите, на света, на себе си - а чрез прошката, която даваме, се научаваме да приемаме и така оставаме човеци дори в най-тежките моменти поднесени от съдбата. Личният успех също е изпитание за човешкия облик - ако се поддадем на изкушението, което покоряването на върха носи, губим човешкия си облик и способността да съпреживяваме, а оттам и смирението и благодарността. А това са двете най-силни оръжия в борбата с егото. В този ред на мисли историите, които разказвам винаги ще бъдат такива - човешки истории с човешки край.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Много пъти споменаваш прошката, която даваме на другите, а и на самите себе си. Къде би я поставила в моралната си класация?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Много интересен въпрос. И труден. Ако говорим за моята морална класация, то поставям прошката извън нея – тя е по-голяма от обикновените морални устои, тя е над тях - прошката е проява на сила на духа, на смелост и може би мъдрост. Прошката е най-силното проявление на човешката същност, но тя е и най-трудна за постигане -  сама по себе си е сложен процес и вътрешен катарзис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често даваме прошка тъкмо спрямо неща, които са извън нашия морален компас, които са в разрез с него. Прошката е необходимост, неизменна част от пътя към нас самите, към нашия дом – вътрешния - където се чувстваме добре със себе си и спрямо света, подобрявайки това, което зависи от нас и приемайки с разбиране онова, което не можем да променим. Прошката е най-съкровеният и освобождаващ дар, който можем да дадем на себе си. Ние винаги я даряваме на себе си, дори когато прощаваме на другиго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: С какво усещане очакваш да останат твоите читатели след прочита на ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: “Нощ” е история, която преживяваш. История, която ще извика сълзи в очите, но също така ще олекоти душата, защото – тук ще цитирам от книгата - силата на душата е в нейната лекота. От сърце се надявам читателите да останат с това усещане след прочита на ”Нощ” - това е усещането, с което я написах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Работиш ли по нов роман?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Да, работя. Не минава ден, в който да не благодаря за вдъхновението, което засега не ме напуска. А когато дойде и този миг, се надявам да бъде за да поема дълбока глътка въздух, да се порадвам на децата си без да ме мъчат истории, които ежеминутно изстрадвам, а после – пак.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Камелия Кучер</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>нощ</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Вирджиния Улф&quot;  - проницателен биографичен портрет на една от иконите на модернизма</title>
        <description>&lt;p&gt;Преди дни излезе от печат „Вирджиния Улф”  - проницателен портрет на една от най-забележителните писателки на модернизма, създаден от сина на Вита Саквил-Уест, писателя Найджъл Никълсън.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Вирджиния Улф“ (превод: Иглика Василева, цена: 16 лв., стр. 200)  е необикновена биография. Написана е от човек, който е познавал авторката на „Госпожа Далауей” и „Към фара” още от малък. В книгата са застъпени всички ключови моменти, обстоятелства и идеи, които правят живота й така интригуващ и до ден-днешен за поколения читатели. Освен това биографията съдържа оценка на големите й литературни постижения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найджъл Никълсън ни представя разказ от първо лице, изпъстрен с много интимни случки и лични спомени, които не могат да се прочетат никъде другаде. Той обрисува Вирджиния Улф като централна фигура в небезизвестния интелектуален кръг Блумсбъри, възхищава се на удивителната оригиналност на романите й, особено на „Вълните“, изказва честното си мнение за двете й полемични книги „Собствена стая“ и „Три гвинеи“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найджъл Никълсън е син на Вита Саквил-Уест, близка приятелка на Вирджиния Улф и за кратък период нейна любовница. Двете прекарват дълги дни заедно, най-вече по времето, когато Джини, както са я наричали на галено, пише „Орландо“ – въображаемата биография на неговата майка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никълсън е редактор на изданието от шест тома писма на Вирджиния Улф. Автор е и на други биографични книги, сред които „Портретът на един брак“ за прочутите си родители, и двамата писатели. През 2000 г. е удостоен със званието „Кавалер на ордена на Британската империя“ за заслуги в областта на литературата и за запазване на историческата памет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;През октомври почитателите на Вирджиния Улф и биографичните драми ще имат изключителната възможност да гледат филма „Вита и Вирджиния” - завладяваща история за любовната връзка между предизвикателната аристократка и писателка Вита Саквил-Уест и Вирджиния Улф. Копродукцията на Великобритания и Ирландия е част от програмата на CineLibri 2019 (www.cinelibri.com).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 16 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/16/12-19-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/16/12-19-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Вирджиния Улф</category>
        
        <category>Найджъл Никълсън</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Сборникът &quot;Моят едипов комплекс&quot; от Франк О'Конър - задължителен за библиотеката ви</title>
        <description>&lt;p&gt;Франк О’Конър. Цяла - макар и строго ирландска - вселена. Много трудно се пише само един текст за подобен обем от произведения - а и не препоръчвам на читателя да погълне книгата наведнъж, както направих аз. Удължете и разредете удоволствието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът от над 600 страници на изд. “Лист” е повече от представителен - не само за творчеството на писателя, но и за самия него, предвид факта, че доста от преживяното от О’Конър е намерило място в сюжетите му. Преводът на Иглика Василева пък е чутовен и е истинско удоволствие, което ни приближава да тази патинирана разказваческа школа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Някои факти: Още съвсем млад О’Конър влиза в ИРА като част от бойна група по време на Ирландската война за независимост. Заловен е и лежи в затвора. Впоследствие работи какво ли не - учител по ирландски език, театрален режисьор, преводач и библиотекар. Влиза и в литературните среди и става член на борда на директорите на театър Abbey в Дъблин, после и негов управляващ директор, но по-късно напуска. През 1950 г. заминава да преподава в САЩ и много от неговите разкази се появяват в „Ню Йоркър“. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Неслучайни и напълно справедливи са сравненията на ирландеца с руските майстори **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на късия разказ. Лично аз откривах у него ту Чехов, ту Бунин, ту любимия му Тургенев и т.н. Ненужно е обаче да го сравняваме просто за да го отличим. О’Конър е самостоятелна величина и при това е изключително ирландски автор, а Ирландия - нейната провинциалност и беднотия, нейният типичен пейзаж, нейните партизани и свещеници, онзи битов и всепроникващ католицизъм, порядките и типичните черти на лицата й - са изпълнили страниците на тази книга. Фин и правдив художник, О’Конър пресъздава изключително атмосферно бита, обстановката, къщите, физиономиите, както и особената ирландска природа - с нейните хълмове и скали, поля и ниви, дъжд и прихлупено небе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки разказ има една простичка история, но както е при големите писатели, нейният релеф не винаги е ясно изпъкнал, нито пък целта на разказа е историята сама по себе си. Тя се разкрива с до крайност овладяно сюжетно майсторство, със затрогваща човечност в психологическото обрисуване на героите, с висш пилотаж в невидимите реплики, които прозират зад диалозите и понякога ни карат да чуваме екзистенциално-философски дебати там където върви най-простичък житейски разговор. В повечето текстове на О’Конър има една недоказаност, която оставя разтърсващ или потискащ, забавен или тъговит, но винаги дълготраен послевкус. Той позволява на героите си сами да говорят чрез техните жестове, интонации, недоизказаности, странности в поведението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сред основните теми в творчеството на О’Конър **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;са… всъщност те са толкова много: отношенията между мъжа и жената или в семейството, съзряването и остаряването, смъртта и преходността на човешкия живот, патриархалното безвремеие, тегобите на провинциалния живот и бедността, силата на приятелството и дребните човешки жестове с голяма сила, честността и лъжата, изпитанията, съмненията в човешката душа и екзистенциалните въпроси, които си задаваме, без дори да го съзнаваме или да сме дорасли за тях, дилемите пред съвестта и дълга, вярата и институционалната религиозност, илюзиите, които природата подхранва у нас, за да ни вкара в коловоза на рутината, неповторимостта на преживяванията, успиващият дълг и революцията като състояние на живост. В разказите често присъстват и състояния като битовто пиянство и домашното насилие, което понякога самите жертви бранят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Героите на О’Конър са - нека използваме клише - (уж) “обикновени хора”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те носят почти едини и същи, повтарящи се до безкрайност генерични имена като Нед и Тод. Те са бедни и неуки и говорят на диалект или пък обратното - гордеят се с някакъв сой и градски обноски. Те са изгубени между града и провинцията, в безсмислието и рутината, в логиката на различните порядки, на които трябва да угодят, или на жертвите, които трябва да направят, в своите собствени ограничения и пречки. Или пък са дръзки, търсещи смисъла, предизвикващи общността, устояващи своето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази _общност _в разказите на О’Конър е сама по себе си същност. Често силата на нейните родови и съседски връзки е по-силна дори от тази на закона и морала, а престъпниците в нея биват бранени от справедливото законово наказание в името на честта й. Тази плътна, патриархална, провинциална общност поема справедливостта в свои ръце и я превръща в относителна категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В същото време О’Конър (особено в т.нар от мен военни разкази, в които се позовава на собствения си партизански опит) описва и злополучното разделение в тази общност по причина на ирландската гражданска война и борбите за независимост. Тези разкази представят чудесно безумието на този изкуствен разрив - изпитание за довчерашните съседи и приятели, които сега трябва да скандират различните имена на своите лидери и да се избиват. О’Конър разкрива липсата на реципрочност между приятелството и бойния дълг, цялата дилетанщина и наивен инфантилизъм на борбата, тривиалното лице на войната, намесата й в дома, дребните разделителни линии, които са буквално комични понякога (като оркестърът от добре свирещи заедно музиканти, които са политически противници - алюзия за самата Ирландия по онова време). Разделението, което често носи смърт, е някак битово, простосмъртно, банализирано, лишено от героизъм освен в малките човешки жестове (като например онзи атеист, който започва да се моли за убития си пленник, към който се е привързал). О’Конър кара героите си да възкликнат: “Проклет да е денят, в който чухме за Редмънд и О’Брайън. Преди това си живеехме щастливо”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Първите разкази от книгата пък са “детски” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите са деца, които разказват през своята невинна, но забавна и пълна с въображение и простодушна ирония гледна точка за ролите в семейството, за войната, за любовта, за вярата. Лари например е любознателно и чувствително дете, което ревнува силно майка си от баща си и предпочита отново да има война, за да може бащата да замине и да ги остави насаме в блаженото им ежедневие. В друг разказ, за случайността на идентичността, малкият герой подлага на “научно-исторически подход” родителите си, тръгва по следите на алтернативните връзки в живота им и на пропуснатите възможности да има други родители и сам той да бъде друг. В един от любимите ми детски разкази момче кани героя да наблюдават тайно от прозореца спалнята на млада двойка, но вместо очакваната сексуална сцена пред тях се разкрива затрогваща гледка към красотата на  обикновения живот (която оставям в тайна).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго дете пък намира неочаквана подкрепа от свещеника в първата си изповед на “ужасни” грехове, от която толкова се страхува. О’Конър открехва прозорец към обсесията на католицизма от греха и наказанието и онова, което този тип мислене причинява на детската психика, както и тънкото лицемерие, което развива у невръстните умове. Въпреки това много от героите на О’Конър са свещеници или хора на вярата, които носят симпатични, човешки, дори необичайни за ранга им черти, може би именно защото са изправени пред съмнения, морални дилеми, вътрешни гласове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**А жените, о, жените! Те са може би сред най-силните образи на О’Конър. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Банално насилвани и потиснати, лицемерни или жертви на провинциална чест, дръзки и предизвикателни или прикриващи така неувереността си и тежестта на отредените им очаквания, смели участници в борбата, с разклатен морал или благородни, удавени в брака или приели монашеството, възрастни или току-що разпъпили, загадъчни и уязвими или по детски буйни, котви за мъжете си в рутината или копнеещи за самостоен живот, но винаги жени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О’Конър посвещава много разкази на сложните, често подобни на игра или капан, взаимоотношения между мъжа и жената, описва по своя деликатен, индиректен начин самотата, ревността, майчинството, несподелената или пропуснатата от честолюбие любов, неверните жени или заклетите ергени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение бих казала, че този сборник е задължителен за домашната ви библиотека. Плътнен, изчерпателн, той въпреки това ще ви остави с желанието да намерите и прочетете още от Франк О’Конър.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</guid>
        
        <category>Франк ОКонър</category>
        
        <category>моят едипов комплекс</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Утопия&quot; на Томас Мор в ново, трето издание на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Една утопия настъпва с политическата есен. Утопията на Томас Мор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трактатът на великия английски философ и държавник от 1516 г. е подходящо четиво за всяко време на годината, но през изборния сезон изглежда по-актуален от всякога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателство „Лист”, отпечатало във философската си серия основополагащите трудове „Левиатан” от Томас Хобс и „За обществения договор” от Жан-Жак Русо, сега хвърля ръкавица на читателите с „Утопия” от Томас Мор като предлага трето издание на това произведение в България.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Използван е преводът, който покойният проф. Александър Милев прави от латински език през 1970 г., а корицата и оформлението са дело на Милена Вълнарова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утопия е мястото, където Томас Мор (1478-1535) вижда осъществен хуманистичния си политически идеал. Описва го най-подробно, но сякаш случайно забравя да уточни само едно – географското местоположение на острова, чието население се радва на „най-добрата форма на управление”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Нали е съвсем неправилно и неблагодарно онова общество, което отделя толкова щедро блага за така наречените благородници, за банкерите и другите подобни, които нищо не работят и живеят като ласкатели и уредници на празни удоволствия, а пък не полага никакви грижи за земеделците, въглищарите, наемните слуги, каруцарите и занаятчиите, без които никакво общество не би могло да съществува?”, пита от страниците на трактата си Мор през 1516 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тринайсет години след излизането на книгата изтъкнатият хуманист е назначен за лорд-канцлер на Англия от крал Хенри VIII, но това не му носи облаги. Монархът се стреми към абсолютна власт, а утопичният идеал на Томас Мор изключва това. Затова и философът управлява като канцлер само три години – от 1529 до 1532-а, а след още три подлага глава на дръвника със съзнанието, че е бил пророк на собствената си участ: когато през 1514 г. го поздравили заради особеното благоразположение към него от страна на властелина, той отговорил: „Ако на цената на моята глава Хенри би могъл да се сдобие с някой замък във Франция, тя тутакси ще отлети от раменете ми“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/12/12-13-%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%BE%D1%80-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/12/12-13-%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%BE%D1%80-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Томас Мор</category>
        
        <category>утопия</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>трактат</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;История на моя живот&quot;, подписана от самия Джакомо Казанова</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе от печат „История на моя живот“ (изд. “Колибри”), подписана от самия Джакомо Казанова - епикуреец, естет и непоправим съблазнител, една от най-забележителните фигури на европейския XVIII век. Редактор на изданието е Жан-Мишел Гардер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„История на моя живот“ (превод: Красимир Петров, цена: 20 лв., стр. 360) предлага на българския читател някои от най-смайващите и любопитни епизоди от бурния живот на прословутия венецианец за пръв път в превод от оригинала на френски език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С разкрепостения си нрав Джакомо Казанова без съмнение е една от най-интригуващите фигури на европейския XVIII век, когато чрез словото и на дело са разчупени вековни догми и сексуалното престава да се свързва с греховното, а любовта се превръща в синоним на хармония между телесно и духовно. През целия си живот той следва едно единствено правило: да се наслаждава на всеки миг от отреденото му време на тази земя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно този факт придава на неговите мемоари особена пикантност и ги превръща в любимо четиво на много поколения до ден днешен. Любопитните подробности, с които Казанова описва както срещите си с видни личности и владетели, така и любовните си похождения, превръщат автобиографията му в забележителна панорама на нравите през века на Просвещението, а безкомпромисната му самоирония ни кара да вярваме на всяка негова дума.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През октомври българската публика ще има възможност да се наслади на най-новата филмова адаптация, вдъхновена от историята на ненадминатия изкусител. Филмът „Казанова, последна любов” на режисьора Беноа Жако (с Венсан Линдон, Стейси Мартин и Валерия Голино) е част от конкурсната програма на CineLibri 2019.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/12/10-17-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/12/10-17-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Джакомо Казанова</category>
        
        <category>история на моя живот</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>мемоари</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза ново луксозно издание на &quot;Тайнствената непозната&quot; от Ан Бронте </title>
        <description>&lt;p&gt;На 17 септември на пазара излиза луксозно ново издание на романа от Ан Бронте “Тайнствената непозната”, скандализирал английското общество през XIX век. Изданието на “Хермес” е в превод на Христо Кънев (472 стр., 19,95 лв.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гилбърт Маркъм е силно заинтригуван от Хелин Грейъм – красивата и тайнствена млада жена, която наскоро се е преместила в Уайлдфел Хол заедно с петгодишния си син. Той бързо й предлага своето приятелство, но когато резервираното й поведение и саможив характер стават повод за клюки сред местното общество, Гилбърт започва да се пита дали доверието му не е било прибързано. Едва когато Хелин му позволява да прочете дневника й, наяве излиза истината за един злощастен брак, от който тя е избягала, опитвайки се с всички сили да предпази детето си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказана с остроумие и ирония, историята на Хелин Грейъм пресъздава борбата на една жена за независимост и свобода на духа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ан Бронте е най-малката от трите сестри Бронте, които оставят траен отпечатък  върху консервативната английска литература. Родена е през 1820 г. в графство Йоркшир. Когато е на година и половина майка й умира и грижата за трите момичета – Ан, Емили, Шарлот и брат им Патрик, поема тяхната леля.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1845 г. сестрите решават да обединят творчеството си в обща книга и плащат за публикуването й. Но тъй като по това време не се гледа с добро око жената да се занимава с писане, те се представят под псевдоними – Кърър (Шарлот), Елис (Емили) и Актън (Ан) Бел. През 1846 г. са публикувани романите „Агнес Грей“ от Ан и „Брулени хълмове“ от Емили, а година по-късно - „Джейн Еър“ от Шарлот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият роман на Ан е по-слабо посрещнат, но вторият става събитие, което преобръща представите за съвременна литература. „Тайнствената непозната“ е публикуван в края на юни 1848 г. и само за шест седмици тиражът се изчерпва. Смятан е за един от първите феминистични романи. За първи път ролята на жената е разгледана в друг контекст – тя е видяна като независима, способна да вземе живота си в свои ръце. Това твърдение е шокиращо за Викторианска Англия като освен, че е в противоречие с общоприетите норми на поведение, престъпва и законите от това време. Критиките към произведението не са малко, което принуждава Ан да се обоснове за причините за написването на романа и да включи обръщението си във второто издание.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/11/12-50-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/11/12-50-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Ан Бронте</category>
        
        <category>тайнствената непозната</category>
        
        <category>хермес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Емигрантският роман &quot;Ангелски езици&quot; от Димитър Динев отново на български език</title>
        <description>&lt;p&gt;„Ангелски езици” от Димитър Динев – един от големите ни емигрантски романи – излиза отново на български език благодарение на изд. “Сиела”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Името на австрийския писател от български произход е споменавано редом с това на Илия Троянов, Капка Касабова и Мирослав Пенков. Неговият първи роман „Ангелски езици” добива изключителна популярност в немскоезичната литература и представлява невероятно точен и трагикомичен портрет на България и Европа след края на Втората световна война.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искрен и Светльо – двама българи, избягали от родината, за да търсят щастието си навън – се срещат случайно на Виенското централно гробище, без да подозират, че съдбите им са преплетени още от раждането им. Всеки от тях е в задънена улица, останал без надежда, изгубен в своята емигрантска съдба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последният им шанс е Миро. Миро, който има мобифон и криле и който лежи на една от най-престижните алеи на гробището. Приживе за Миро не се е знаело много (освен че е роден в Югославия), но след смъртта му сред емигрантите във Виена той е смятан за ангел хранител; спасител, който ти помага да намериш решение на всеки проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но дали този път Миро ще проговори?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В чудния свят на Димитър Динев реални исторически събития и художествената измислица се преплитат в драматичен, смешно-тъжен и магичен разказ за съдбата на четири поколения българи, напуснали родината, за силата на личния избор, корените, границите и за самотата, която е неделима част от живота в „чужбината”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колоритни и противоречиви, героите на Динев оживяват на страниците на романа и правят читателя част от премеждия и перипетии – заплетено кълбо от езици и религии, от ангелски, но едновременно с това и адски мъки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Димитър Динев&lt;/strong&gt; е роден през 1968 г. в Пловдив. Учи немски в езиковата гимназия в Пазарджик. През 1990 г. емигрира във Виена. Там завършва философия и руска филология. Пише белетристични и драматургични произведения на немски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първата му книга с разкази е „Надписът“ (Die Inschrift). Още с нейното излизане критиците започват да говорят за „стил Динев“, а името му е споменавано редом с това на Елиас Канети. Известност придобива с първия си роман, „Ангелски езици” („Engelszungen”, 2003), преведен на български през 2006 г. от Гергана Фъркова. Носител е  на редица литературни награди, а пиесите му се радват на голям успех на австрийска сцена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Димитър Динев е композирал една комична и тъжна семейна сага за властта на политиката и тиранията на властниците… Със своя трагическо-комически реализъм, великолепно написан, „Ангелски езици“ е роман за дългите зимни вечери… _Die Zeit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_През последните години рядко сме срещали книги, които описват с такава наситеност колоритните и изпълнени с обрати биографии на своите герои… _Die Welt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Димитър Динев представя грандиозна, трагикомична панорама на европейската история на XX век… една голяма литературна сензация…&lt;/em&gt; Die Presse&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/11/12-09-%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/11/12-09-%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Димитър Динев</category>
        
        <category>ангелски езици</category>
        
        <category>сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Мара Белчева и картината на Тулуз-Лотрек в &quot;Бал в Мулен Руж&quot; на Радостина А. Ангелова</title>
        <description>&lt;p&gt;Радостина А. Ангелова пише може би най-подредено, правилно и технически издържано - като “по учебник” - от българските съвременни автори. Тя владее умело работещите писателски формули и при нея трудно могат да се срещнат пропадания или изненади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И въпреки че бих причислила литературния й стил по-скоро като част от популярния, то той определено е заел най-горната му скала, още повече, че както в последния си роман “Бал в Мулен Руж”, така и в предишния си - “Афиши в огледалото” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/17-42-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%88%D0%B8-%D0%B2-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;виж рецензия за книгата&lt;/a&gt;), авторката вкарва интересни документални сюжетни нишки, свързани с действителни исторически личности и реалии, което придава дълбочина и оригиналност на съвременните сюжети в книгите й. Така например във фокуса на “Афиши в огледалото” бе живота на драматичната актриса от началото на века Роза Попова и нейния съпруг Чичо Стоян.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И с този роман се затвърждава впечатлението ми, че в рамките на по-масовата литература, Ангелова пише интелигентно, занимателно и увлекателно и от романите й има какво да се научи, а самата тя показва, че е “написала домашното си”, като е проучила доста материали за споменатите исторически нишки, така че те да звучат триизмерно и убедително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заглавието “Бал в Мулен Руж” няма нищо общо с вариетето, а с едноименната картина на известния френски художник от втората половина на XIX век Тулуз-Лотрек. Мистериозната дама в центъра на платното му в романа се оказва пра-пра-пра-бабата на героинята Ева от съвременната сюжетна линия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещо повече - в миналата нишка образът на кокетката от демимонда е предаден през погледа не на кой да е, а на самата Мара Белчева, която придружава Пенчо Славейков по време на лечение в Париж през 1905 г. Ангелова създава неин фикционален дневник, който Белчева уж пише по време на престоя си - обикновено докато пие чай в бистро в Отьой, чийто съдържател също е един от героите, през чиято гледна точка се развива действието. Там българската “Мари” се среща с Жозефин от картината и с един “фалшив” Балзак - редовен посетител, който вярва, че е прероденият френски белетрист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът на тези лични късове е жив и правдив, сякаш те наистина са писани от Белчева. Впрочем любопитно е, че наскоро се появи и друг роман, свързан с известната литературна двойка - “Суета, суета” на Владо Трифонов (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/19/12-50-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В съвременната нишка на “Бал в Мулен Руж” 23-годишната Ева е трето поколение българска имигрантка в Париж, родена там, след като баба й, дядо й и майка й са се преместили след промените от родното си Чепеларе. Ева следва изкуствознание и пише дипломна работа за Роден, поддържа връзка с професора си и живее със приятел съквартирант. Всичко обаче се обърква, когато тя случайно разбира истината за произхода си, крита от нейната майка през целия й живот. Това разкритие ще й донесе нов роднина, наследство и интересна френска родова история, а заболяването на леля й в България пък ще я заведе обратно в Родопите и ще я тласне към истинския й любим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено провокативна и интересна за мен в романа бе нишката на инцест, предадена с вълнение и чувственост и като че ли неочаквана за романтичните сюжетни линии при Ангелова. Истината за тази връзка авторката разкрива едва накрая (затова и тук няма да пускам спойлери), поставяйки на изпитание моралната ни чувствителност - така както това неизменно се случва с обкръжението на “виновните”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радостина А. Ангелова е написала книга, която ще удовлетвори почитателите на затворените и щастливи краища. Това е книга за дълбоката, неподчинена на правила и условности любов (такава е и на Мара Белчева, и на героинята Ева), за преоценката на миналото, за прошката и постигането на разбиране към най-близките, за живота в имиграция и идентичността на онези, родени в чужбина, но свързани с друга култура. Романът определено е увлекателно четиво и се чете бързо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Радостина А. Ангелова</category>
        
        <category>бал в мулен руж</category>
        
        <category>Софтпрес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
