<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 27 May 2019 08:21:30 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 27 May 2019 08:21:30 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Хермес&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Чудовището“ от Владимир Зарев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дългоочакваната нова книга от големия Владимир Зарев е един роман за старостта, която настъпва, и за младостта, която не иска да си тръгне. За поетично написаната и увлекателна история нейният редактор Стойо Вартоломеев споделя: „Чудовището“ е силно емоционален и мъдър роман. За една красива и невъзможна любов, за времето и неговия безжалостен отпечатък, за надвисналата сянка на Чудовището, зад която наднича Забравата.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Анхедония“ от Димо Райков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-новият роман от Димо Райков е разказ за силата на човешката любов, за правото на всеки човек да се радва на живота. Писателят я определя като най-трудно написаната му книга и заявява, че тя е за ония хора светулки, без които светът би попаднал във вечна тъма. Те блестят със своята привидна безличност… Те са хора, които не налагат своята собствена светлина нарочно, с някаква користна цел, а светят тихо, почти незабелязано. Защото светят с душата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Чуй щурците“ от Татяна Попова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът бе отличен сред 54 ръкописа по време на Деветия национален литературен конкурс „Хермес“. Дебютната книга на младата учителка Татяна Попова е съвременен трилър с оглушителна мелодия, която остава с читателя дълго след последната страница.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сбогом, дневнико!“ от Ненко Генов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чудесно забавление за по-малките читатели. В центъра на сюжета е петокласник, който губи новия си телефон още в първия учебен ден.  Неговата история е разказана на езика на децатата и засяга темите за семейството, приятелството, опазването на околната среда. Всичко това е поднесено с много хумор и придружено с илюстрации от автора, и с препратки към музика, филми, игри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Другата жена“ от Даниъл Силва&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Майсторът на шпионския трилър Даниъл Силва вече си е спечелил много почитатели у нас. Новият му роман отново разказва за приключенията на легендарния израелски разузнавач Габриел Алон. Търсенето на истината този път го връща във времето на най-голямото предателство на XX век, а изумителната развръзка оставя читателите без дъх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Книгата на Руми“ от Мариам Мафи&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красиво оформеният сборник събира 105 истории от персийския поет Руми за вдъхновение, наслада и поука, адаптирани от Мариам Мафи. В днешното забързано, технологично ежедневие все по-рядко ни остава време да се обърнем към вътрешния си свят, да отдадем внимание на духовното, да се свържем истински със себе си, а потапянето в този сборник ще ни позволи именно това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Лимонов сладкиш с маково семе“ от Кристина Кампос&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на Кристина Кампос излезе в началото на годината и бързо спечели сърцата на читателите. Книгата ни повежда на една омагьосваща разходка из остров Майорка с история за две сестри, едно неочаквано наследство и сладкиш, за който всички говорят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сушата“ от Джейн Харпър&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За почитателите на трилърите и криминалните романи ИК „Хермес“ препоръчва  многократно награждавания световен бестселър „Сушата“. Умело изграденият сюжет и реалистично представените човешки съдби на фона на австралийската пустош са само част от причините, които ще ви държат до последната страница.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тънкото изкуство да не ти пука“ от Марк Менсън&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата си Марк Менсън развенчава редица установени „житейски правила“ и прави доста шокиращи заявления, докато ни въвежда в тънкостите на изкуството да не ни пука. Забавният език, интересните примери и откровеният начин, по който Менсън споделя виждания си, превърнаха книгата в най-продаваното нехудожествено заглавие в България за 2018 година. Интересът към него продължава, а летните отпуски със сигурност предразполагат към подобни четива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Винаги“ от Сара Джио&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За всички, които вече планират летните почивки, ИК „Хермес“ препоръчва новия роман от авторката на „Пролетен сняг“ и „Теменужки през март“. Това е завладяваща история за силата на истинската любов, която пренася читателите в Сиатъл през 90-те години на миналия век. Много музика и романтика изпълват страниците на книгата и я превръщат в перфектната книжна компания за лятото.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/27/11-07-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/27/11-07-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>пролетен панаир на книгата</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Чудовището&quot; - лебедовата песен на Владимир Зарев?</title>
        <description>&lt;p&gt;По време на премиерата на последния си роман “Чудовището” (изд. “Хермес”) писателят Владимир Зарев загатна, че вероятно е написал своята лебедова песен (дано не е вярно, тъй като той сподели, че има идеи за още поне две книги!). Истина е обаче, че този роман е може би неговото най-зряло и силно произведение напоследък и то звучи именно като лебедова песен, с която писателят се връща към високите образци в кариерата си, като “Битието”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Мъдър, непресторен и самовглъбен, романът е до болезненост директен, до саморазголване личен, до саморазпване искрен. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той не флиртува и не ни предлага сами да избираме сантиментално-лицеприятни възможности в привидно отворения край. Въпреки странната надежда, от самото начало краят е като че ли ясен - така както е ясен краят на всеки живот въпреки нелогичната надежда смъртта да бъде отложена и той да продължи до безкрай. И макар да не е автобиографичен, по същество този роман представлява изповед, в която (по признанията на автора) са използвани моменти от собствения му живот. Живот, впрочем, знаков за цяло едно поколение интелектуалци, както отбелязва самият той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека вметна, че за мен Владимир Зарев си остава един от най-разпознаваемите авторски гласове и стилисти на съвременната българска литература, независимо от оценката за различните му романи, по-силни или по-слаби през годините. В “Чудовището” той не прави изключение. Достатъчни са думи като “непринадлежима”, “разплод”, “непредставим”, за да разпозная пищния му стил, чувствената образност и разточителата словесност. Или начина, по който подбира и описва своите фатални, физически почти съвършени жени, чиято инстинктна женска власт ги прави същевременно жестоки и уязвими, раними и безпощадни. Или неизменното ухание, чрез което гради атмосферата в сцените си - ухание винаги на конкретни и на абстрактни неща. Или дори неизменните и предпочитани от него топоси – летния Созопол, Дунав край Видин, централна София.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сюжетната рамка в “Чудовището” е като че ли най-логичната и удобната за неговата изповедалност. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един възрастен писател, Симеон Станимиров, приема с неохота да разказва живота си пред млада журналистка, която иска да напише книга за него. Постепенно, той бива обсебен от нея и от разказа, като същевременно открива истинския мотив зад нейното начинание: тя, Ния, търси чрез него развръзката на стара лична история, която драматично свързва семействата им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази великодушна рамка приютява пейзажа на един живот, който се разкрива пред нас като една от картините на големите български творци, окачени по стените в дома на писателя, връщайки ни в детството, младостта и двата му противоречиви брака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото Станимиров разказва за момчето, което е бил, в трето лице, но постепенно разказът преминава в първо и така писателят действително подема “написването” на своя последен роман (в романа). Предава се на своята изповед, саморазкриване, самооценка. Думите, мъчително съзнава Симеон Владимиров, докосването чрез думите, властният и зрял начин, по който борави с тях, е единственото преимущество, което притежава над младото момиче, единствената съблазън, която все още може да упражни в опит да надмогне властта на младостта й. Самото писане/творене, разсъждава писателят, е едновременно и форма на незабрава, която увековечава опита и преживяното, но и фина форма на забрава, тъй като в него творецът винаги нещо добавя, нещо отнема, нещо променя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темите, както е типично за романите на Владимир Зарев, и тук са големите: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за остаряването и младостта, за забравата и паметта, за властта и страха, за плътта и душата, за съпротивата и отдаването, за съхранението и разпиляването, за любовта, творчеството и свободата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият писател казва, че това е роман за &lt;em&gt;старостта&lt;/em&gt;, но аз бих предложила малка поправка. За мен това е по-скоро роман за &lt;em&gt;остаряването&lt;/em&gt;. Едното представлява съществително, стазис, прието състояние, другото е все още под формата на глагол, на процес, все още е форма на активност - болезнена, мъчителна, съпротивляваща се. Това е роман за постепенното наслагване и уталожване на старостта у нас, докато сме все още в онова разбъркано и мътно състояние, докато, както с право отбелязва редакторът на книгата,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**младостта не иска, не може, отказва да си отиде, да сдаде своите постове и щения. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем в началната сцена на романа възрастният писател е с внука си, кръстен на него, в дива част на парка - като че ли символично предчувствие за връщането в неутъпканото, необработеното, необраслото още с изживян и проправен живот, към страстта и дивото, към безсловесното (внукът му е слаб по литература и пише с грешки). По-нататък мъжът - когото заварваме вече уморен, оттеглен като че ли от света, с куп хапчета на нощното шкафче, с миризмата на валериан около себе си, с единствената плътска сласт в обилната и вкусна храна - притиска внука си в порив да се свърже с уханието и гладкия допир на младостта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В своя разказ възрастният писател предлага много разсъждения за залеза на живота и спускането му към неизбежността на смъртта. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старостта е “да напуснеш живота, като останеш в него”, вече като безучастен и незасегнат (уж) свидетел. Така тя е същевременно и свободата да напуснеш ролите, които си играл в живота до момента, и максимално да се доближиш до себе си. Старостта е и времето, в което “миналото безнадеждно нараства, а бъдещето неумолимо намалява”, когато нараства страхът от смъртта, а намалява страхът от живота. В старостта изборите пред нас намаляват, а смъртта спира постоянството на дълга да избираме. Тя е и едно от възможните смисли и проявления на “Чудовището”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно страхът от смъртта обаче, този насъщен, неизкореним страх, ни превръща в мислещи, разумни, творящи същества - това е веруюто на писателя. В този смисъл именно отнемането на безсмъртието е Божият дар за Адам и Ева, който ги спасява от стазиса на постоянната тавтология в съществуването им. (Впрочем именно когато открива вярата си в Бога, момчето Симеон като че ли се прощава с илюзиите си.) Настъпвайки най-после, смъртта същевременно ни “дарява със съвършената свобода, защото ни отнема несвободата, принудата да избираме”. В живота “всеки избор е погрешен, доказва нашето несъвършенство и завършва с поражение”, вярва Симеон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темата за смъртта и страхът и властта са силно обвързани. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Властта изобщо е тема, която е занимавала цялото творчество на Станимиров и която занимава и този роман (както и много от останалите книги на Владимир Зарев).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Писателят постулира, че постоянният, просмукващ се страх от смъртта е пропорционален на инстинкта и копнежа ни да подчиняваме и властваме. Власт е любовта, която Ния събужда за първи път у Симеон и която го кара да чака я “с подчинение” и страх. Младостта, която тя въплъщава, властва над старостта, физическата свежест и прелест - над физическата несъстоятелност, виталното и чувствено тяло - над непълноценната, обезсилена, все по-жалка плът. Страданието и вината също са власт, с която държим другите. Подвластни сме и на създадените от нас деца, които в невръстните си години обсебват и разпределят времето ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Във философско отклонение авторът разсъждава и за властта на съвременните технологии и по-специално за интернет, който според него е явлението, което въплъщава библейския “Антихрист”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Антихрист, който ни прелъстява, за да стане доброволно приет и вече незаменим господар на времето, нуждите, страстите, знанието, ума и близостта ни. На възрастния човек, който често помни тъкмо случайното и безсмисленото, трудно се удават технологиите, които помнят само важното, само “информацията”. Особеният вид (не)забрава, която причинява виртуалният свят - мним и лишен от закони - също е “Чудовището”. Картотекирайки всеки наш спомен, доближавайки ни до разделените от нас лица чрез един клик, той всъщност ги лишава от далечността, която прави хората и ярките съдбовни моменти съвършени и ни позволява да ги досъчиняваме с въображение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така, както става в големите книги, Чудовището се оказва много неща: страхът, старостта, властта, миналото, забравата, всичко, което “бди и властва над нас”, “отдалечава ни от светлината и ни споява с мрака и злото”. Чудовище е властта на пропастта, която едновременно ни плаши и привлича - както образът на блъскащите се нощни пеперудите, който често присъства в книгата. Или сънят с еделвайса навръх пропаста, който героят докосва миг преди да пропадне в нея (метафора на случващото се с момичето). “Чудовище” е в крайна сметка и самият герой (както на игра го нарича внука му и не на игра - бившата му съпруга), неуспял да изпита истинската любов поради своя донякъде традиционен, шаблонен егоцентризъм на творец. Обичал ли е някога и действително ли обиква той - всеки читател може да реши за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имам и няколко дребни забележки - относно пропуски в коректорската и на места в редакторската работа по книгата, както и към твърде нещедрата за въображението корица. Но те все пак не нарушиха дълбокото емоционално и философско удоволствие от прочита на тази книга, която силно препоръчвам!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Чудовището</category>
        
        <category>Владимир Зарев</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Колибри&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Дама Пика” от А.С. Пушкин&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това издание на прочутия шедьовър на Пушкин е илюстрирано от известния български художник Ясен Гюзелев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът като хазартна игра и играта като възможност за трансформация на живота. Фаталната „черна дама“ като символ на възмездието и съдбата, която не може да бъде излъгана. За „Дама пика“ – най-енигматичната, най-мистичната и брилянтна повест на големия руски поет и писател, Ф. М. Достоевски казва: „Фантастичното трябва до такава степен да е в съприкосновение с реалното, че почти да му повярвате.  Пушкин… написа „Дама пика“  – връх в изкуството на фантастичното“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Продавачът на вестници и цигари” от Роберт Зееталер&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга бижу е дело на един прекрасен разказвач, който показва как знанието обогатява живота, но и го прави по-сложен и щедър на противоречия. Романът разказва за една година от живота на младия Франц, който се влюбва в прелестната Анешка, но тъй като любовта му удря на камък, търси помощ от самия Зигмунд Фройд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С майсторска лекота и финес авторът ни пренася във Виена от 30-те години, когато градът се отдава на похотливите си желания, но същевременно се тресе от страха за бъдещето, в което Хитлер ще вземе властта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Убийството на Командора” от Харуки Мураками&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Измамно семплото повествование следва млад портретист, изоставен от съпругата си, който напуска Токио и се настанява в планинския дом на прочутия художник Томохико Амада. Книгата е магична сага за любовта и самотата, за разрушителността на войната и съзидателната сила на изкуството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е и своеобразен писателски реверанс към шедьовъра на Ф. С. Фицджералд „Великият Гетсби“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Двоен прозорец” от Халдоура Тородсен&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът ни въвежда в психологическия свят на една възрастна дама, която наблюдава случващото се през двойния прозорец на своя апартамент. Съпругът й е починал наскоро, близките й живеят всеки своя живот, приятели почти не са й останали, здравето й запада и всичко, което сякаш я очаква, е изолация и смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ето че се случва чудо – една нова любов раздвижва самотното й съществуване, изпълвайки я едновременно с надежда, съмнения и страхове. Как ще погледне светът на тази любов, върху която тегне поколенческо табу, която буди присмех и дори поражда враждебност?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Конференцията на животните” от Ерих Кестнер&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е първото българско издание на “Конференцията на животните” от един от най-проницателните и популярни детски автори - Ерих Кестнер. Илюстрациите (почти толкова известни, колкото и самата история) са дело на талантливия художник и любимец на децата от цял свят Валтер Трир. Книгата е написана през 1949 г., непосредствено след Втората световна война, но и днес звучи като страстен апел за правата на децата, срещу насилието, глупостта и политическото невежество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато в един прекрасен ден лъвът Алоис, слонът Оскар и жирафът Леополд се срещат на чаша чай край езерото Чад в Северна Африка, те дълго мислят и заключават: светът на хората е несправедлив, а възрастните не могат да правят нищо друго освен революции, нови болести, глад и войни… Животните решават да организират конференция, за да помогнат на децата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Ещорил” от Деян Тиаго-Станкович&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В разгара на Втората световна война в неутрална Португалия се стичат хора от различни националности, търсещи закрила и сигурност, някои в очакване да отплават отвъд океана, далеч от дългата ръка на Хитлер. В хотел “Паласио” в Ещорил намират подслон височайши особи, дипломати, политици, интелектуалци, шпиони… както и едно еврейче, озовало се самò сред това пъстро людско множество, малък принц, запленил своя създател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На фона на горещите новини от фронта авторът умело преплита разнолики съдби, тежнения и амбиции в роман за изгнаничеството, лоялността, риска, страха и оцеляването, военен роман, в който мирно съжителстват сериозното и комичното, голямата световна история и малките човешки светове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Европа и идеята за нация” от Хосе Ортега-и-Гасет&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга ни напомня, че испанският философ и есеист е сред най-проникновените изследователи на същността и еволюцията на европейската идея. Трудът му разгръща убеждението, че нацията е резултат от сплотяващото чувство за съпринадлежност към определена голяма човешка общност. Чувство, което се поддържа, но не се поражда от общия език, територия, традиции, кръвно родство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Уловеното време” от Андрей Тарковски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проникновената изповед на големия руски кинорежисьор Андрей Тарковски е разказ за сложните отношения на Тарковски с властта, за трудната съдбата на неговите филми, за ограниченията и препятствията, които е трябвало да преодолява през годините. Читателят добива представа за развитието на възгледите на режисьора за киното и на изкуството въобще, за аспектите на творческия процес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред препоръките на “Колибри” са и книгите за &lt;strong&gt;Христо Мутафчиев, Катерина Евро и Милчо Левиев.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/26/11-19-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/26/11-19-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>пролетен базар на книгата</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Парадокс&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“В сянката на Петльов връх” от Освалдс Зебрис&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е представител на истински добрата латвийска съвременна проза и е носител на престижната награда за литература на Европейския съюз. Действието се развива в Рига през 1905 г. Руският цар постепенно губи контрол над огромната си империя, а градът се тресе от работнически бунтове, насилие и погроми. Революцията се носи във въздуха, хаосът настройва брат срещу брата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред тези катаклизми един бивш учител се замесва в бунтовете, но скоро осъзнава, че войната ще му отнеме много повече, отколкото е готов да даде. Година по-късно драматичното отвличане на три деца изправя на нокти полицията в Рига. Кой стои зад това? Какъв е мотивът му? Отговорът ще разруши живота на две семейства, които търсят истината във времена, в които всички страни са жертви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Авторът ще гостува в България по време на Пролетния базар на книгата. На 30 май от 18:30 ч. в Литературен клуб “Перото” Ина Вълчанова среща Освалдс Зебрис в диалог за човечността и идентичността. В сянката на Петльов връх ли е остров Крах? Модератор на дискусията е журналистът Георги Ангелов.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Дискотека “Гогол” от Пааво Мацин&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Още една книга, донесла Европейската награда за литература на своя автор. Тя ще бъде представена на 29 май от 18:30 ч. в  Литературен клуб “Перото”. Калин Терзийски ще влезе в диалог с Пааво Мацин за пресечната точка на историите. Има ли кой да ви обича в дискотека “Гогол”? Отговора ще потърсим заедно. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След опустошителна война с НАТО, имперска Русия е сложила край на естонската независимост, естонците са се превърнали в мижаво малцинство в собствената си родина, залята от преселници от Изтока, а шареното ново население е изключително криминално по своя характер. Това е паралелната реалност (или пък близкото бъдеще?), в която е поставено действието на романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Дискотека „Гогол“ е едновременно антиутопия и пародия на антиутопичното, а самият Пааво Мацин отбелязва, че докато е пишел книгата, е изпитвал един вид колективен психологически страх от подобен бъдещ сценарий: усещане, бъкащо от изключително гоголевски фантоми и герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Депеш Мод” от Сергий Жадан&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Депеш Мод“ от Сергий Жадан (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/07/11-17-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%88-%D0%BC%D0%BE%D0%B4-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B9-%D0%B6%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%B2-%D0%BB%D1%83%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B5%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-90-%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) е култов роман за поколението от 90-те години на ХХ век. Той пренася читателите в Украйна в една уникална епоха на пробуждане. Времена на осъзнаване, бунт и идеи за промяна, намиращи отражение в музикалните течения, литературата и по-освободеното поведение неслучайно се издигат в култ дори от поколенията, които само са чували за тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата „Депеш Мод“ е образец на ъндърграунд литературата и е неделима част от музиката и посланията на 90-те. Романът разказва за студентския живот от този период в Харков, за живота в общежитията, за приятелството, изградено на безусловната подкрепа, за лутанията на едно изгубено поколение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Дръж здраво венеца си” от Яник Енел&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан на ръба на бръснача, в постоянно напрежение, дълбокият и халюциниращ роман на Яник Енел е истински фойерверк от тъмен поетизъм и литературен плам. Книгата е носител на наградите Медиси (2017) и първия Гонкур в България (2018).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„В този лъжовен свят истината е принудена да се крие вдън горите като подплашен бял елен“ – това е осъзнал в навечерието на петдесетата си годишнина Жан Дешел, чийто живот оттук нататък е посветен на търсенето на тази истина чрез книгите и филмите, които го обсебват, чрез имената на автори и герои, които се смесват и образуват нови взаимовръзки и смисли в „тайнствено порестата вътрешност” на главата му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Хотел “Авион” от Иржи Кратохвил&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почитателите на съвременната чешка литература със сигурност ще се насладят на книгата, считана за един от най-важните романи на популярния в редица страни писател Иржи Кратохвил. В центъра на историята е тежката съдба на писател, който по време на така наречената „нормализацията“ след Пражката пролет от 1968 г. е подложен на политически преследвания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С идването на новия обществен ред след 1989 г. обаче той си остава същият непримирим идеалист и аутсайдер, неспособен да се приобщи дори към собственото си семейство. Неговата лична история се преплита с драматичните исторически събития в Европа и света, описани с много зловеща ирония.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/25/11-08-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/25/11-08-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>пролетен базар на книгата</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Лист&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Джейн Остин у дома” от Луси Уорсли&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джейн Остин не доживява да подреди свой дом и да види името си на корица. Притежава обаче малко махагоново писалище и обичта на сестра си Касандра. Повече не ѝ е било нужно, за да промени тихо света с книгите си. Ухажват я, искат ръката ѝ, но тя избира да бъде бедна и свободна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Джейн Остин у дома” е най-изчерпателната, достоверна и вълнуваща биография на великата писателка, дело на професионален историк. С тази книга обикаляме местата, където е живяла авторката на „Гордост и предразсъдъци”, промъкваме се из коридорите на ума ѝ, проникваме в сърцето ѝ. Книгата проследява нейното всекидневието, надниква в оцелелите писма и спомените на близките ѝ, вдига завесата на цялата Джорджианска епоха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сивият мъх сияе” от Тор Вилхялмсон&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В исландските саги Тор е богът на гръмотевиците, светкавиците и бурите и защитник на човечеството. В исландската литература Тор Вилхялмсон е пазител на знанието, господар на метафорите, автор на романи, разкази и поезия, както и на безброй есета и статии за културата и изкуството. Пътешественик и космополит, интелектуалец на висотата на Умберто Еко и негов преводач, за жалост Вилхялмсон е абсолютно неизвестен в България, макар да е сред най-великите умове на ХХ век. Освен писател, библиотекар и преводач, той е и художник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Сивият мъх сияе” излезе в България 33 години след появата си в Исландия и с ореола на ключово произведение за съвременната исландска и скандинавска литература. Романът е едновременно разказ за духовното израстване на един млад мъж, панорама на исландския бит от XIX век и хронология на действителен съдебен процес от същата епоха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мъхът от заглавието е метафора, родена от природата. „Мъховете обикновено се трупат по скалите и камъните на едри сивкави петна. На светло не привличат вниманието, но на тъмно издават слаба мъждива светлина, блещукат, тлеят или проблясват, сякаш за да помагат на нощните странници да намерят пътя или просто за да им напомнят, че дори мракът не е пълен мрак. Тази светлина в тъмнината е в естеството на нещата и е навсякъде около нас – слънцето зад всеки облак, напредъкът във времена на суеверия, стремежът към свобода въпреки тиранията. Именно тези мъхове ни въвеждат в големия роман на исландския писател Тор Вилхялмсон”, казва в послеслова на книгата преводачът Стефан Паунов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Пердето на бавачката Лъгтън” от Вирджиния Улф&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вирджиния Улф авторка на детски приказки? Който е чел „Вдовицата и папагалът”, излязла в поредицата „Детски шедьоври от велики писатели” преди две години, знае, че писателката е майсторка и в измислянето на истории за хлапета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пердето на бавачката Лъгтън” е втората приказка, която леля Вирджиния създава по заръка на двамата си племенници. И тя досега не е издавана в България, а заслугата да стигне до читателите е на преводачката Иглика Василева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато бавачката захърка, се случват тайнствени неща! Или пък не?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Непознатият” – разкази и есета от Александър Вутимски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На 30 юли се навършва век от рождението му и издателство „Лист” отбелязва годишнината с изящен том с твърди корици, в който са събрани шестнайсет разказа и петнайсет есета, останали непубликувани приживе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Биографията на лирика е пълна с трагизъм, а произведенията му преливат от съзерцание, меланхолия и съмнения. Няма друга такава фигура в българската културна действителност през 30-те и 40-те години. Вутимски е различен и самотен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според Марин Бодаков моралните есета на Вутимски, включени в настоящото издание, са „отрезвяване след опиянението - опиянение, за да забравиш безпомощността си в свят, който не те харесва, но който и ти самият не харесваш… Развратен свят, който теб самия смята за развратник, а ти просто си отвратен и много уморен от него. За мен тези малки есета са не само рицарска ризница - те са път към смирението, простотата, спокойствието…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Онзи в мен” от Сам Шепърд&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този прогарящ, провокиращ роман започва с груба метаморфоза – един мъж се събужда в празната си къща, сред дървета и вой на койоти, за да започне всекидневното си пътуване из преплетените пътища на миналото и настоящето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първия си роман носителят на „Пулицър” за драматургия Сам Шепърд се опитва да постигне пределна искреност, да позволи на онзи, който обитава всеки от нас, фракталното същество от минало, настояще и сънища, да разкаже за любовта, самотата и за неравния, неизбродим пейзаж на вътрешната ни пустиня.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 24 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/24/11-41-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/24/11-41-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>пролетен базар на книгата</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Предсмъртните видения на Никола Петков&quot; от Томас Макгонигъл в издание на &quot;Сиела&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;„Предсмъртните видения на Никола Петков“ е първата книга на американски автор, чието действие е изцяло ситуирано в България. В нея писателят Томас Макгонигъл пресъздава последните мигове от живота на прочутия български политик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никола Петков, лидерът на БЗНС, който се противопоставя на комунистическото завладяване на България, е обесен през 1947 г. след демонстрационен процес в София. Баща му, построил затвора, в който по-късно самият Петков ще намери смъртта си, е  убит на улицата през 1907 г. Харизматичният му брат, също земеделски лидер, става жертва на подобна съдба години по-късно в ръцете на политически врагове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Завръщайки се от чужбина, Петков поема делата им, но животът му отсъжда друг път – да бъде един от  поддръжниците на примирието между страната си и САЩ по време на Втората световна война.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В поток на мисълта, в който се сливат преживяванията на самия земеделски деец, цитати от документи от епохата, исторически факти, размисли на писателя и реплики на исторически фигури, познавали Петков, Макгонигъл създава една брутална картина на мига, в който Петков губи живота си, а България потъва все по-страшно в бездната на тоталитаризма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По случай българското издание на „Предсмъртните видения на Никола Петков“ авторът е официален гост на международния литературен фестивал „Варна Лит” 2019 г., където ще се включи на 30 май 2019 г. от 19 ч. в Градска художествена галерия „Борис Георгиев”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В София премиерата на книгата ще се състои на 6 юни 2019 г. от 18,30 ч. в книжарница Greenwich Book Center, a книгата ще представи Димитър Кенаров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Томас Макгонигъл е писател, литературен и художествен критик, университетски преподавател и журналист. Носител е на няколко награди, включително Notre Dame Review Book Prize. Романът му за първи път е публикуван в превод на Ваня Томова в списание „Съвременник“ през 1991 г.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/23/16-18-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D1%8A%D0%BB-%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/23/16-18-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D1%8A%D0%BB-%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Томас Макгонигъл</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Предсмъртните видения на Никола Петков</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Жанет 45&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;ЧУЖДИ ЗАГЛАВИЯ:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Памет за паметта” от Мария Степанова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;500-страничният роман-есе “В памет на паметта” бе оценен от литературната критика като интелектуална сензация. От миналата година насам книгата получи три големи престижни награди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Русия отдавна не е имало ситуация като тази – всички именити литературни критици, колумнисти и блогъри единодушно да се обединят около литературен текст. “Това е един от най-важните текстове, писани на руски език през последните години”, обобщава известният литературен критик Лев Оборин. “Книгата на Степанова дава основание да се твърди, че руската литература триумфално се завръща на световната литературна сцена.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очаквайте премиерите в София и Пловдив между 27 и 30 май.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Топи се” от Лизе Спит&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е първият роман фламандската писателка Лизе Спит, който е посрещнат с голям успех. Книгата получава наградата “Бронзов бухал” за дебют и тази на Дружеството за нидерландска литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“В четири часа се върнах в месарницата, сама, на съседната седалка – кофа, пълна с кравешки лайна. Бях открила медния съд до вратата на млечната барака. Не търсих дълго синджира с кука, с който спускаха кофата в септичната яма. Знаех къде е: в гаража. Пак там висяха и клещите, с които смятах да прережа една по една веригите на решетката върху ямата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В детството си бях изминавала разстоянието между фермата и месарницата безброй пъти на велосипед, а понякога – ако се наложеше – и пешком. Чувствах се странно, докато преодолявах тази кратка дистанция на четири колела. Сякаш премествах оризово зрънце с мотокар.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Хавана за един покоен инфант” от Гилермо Кабрера Инфанте&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако в по-ранния си шедьовър “Три тъжни тигъра” Гилермо Кабрера Инфанте се стреми да улови предреволюционния кубински говор в полет, то в писаната към края на петото му десетилетие автобиография “Хавана за един покоен инфант” той си поставя наглед невъзможната задача да изживее отново безвъзвратно отминалата младост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата изобилства от стряскащо откровена сексуалност, обилни порции непринуден и неприличен смях, пораждан от нескончаеми словесни еквилибристики, обширна галерия от обрисувани в най-интимни детайли действащи лица – свидетели и участници в еротичното съзряване на инфанта Инфанте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През изминалите почти четиридесет години от първото си издание със своето волномислие „Хавана…“ на емигранта ГКИ е най-забраняваната и най-желаната, най-хулената и най-обичаната, най-кастрената и най-неподвластната книга за кубинците, пленени и заточени в обетованата земя на собствения си остров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;БЪЛГАРСКИ ЗАГЛАВИЯ:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Суета, суета…” от Владо Трифонов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Романът “Суета, суета…” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/19/12-50-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) изправя един срещу друг в дружески разговор двамата приятели Иван Вазов и Стоян Михайловски. Различни по възгледи - единият заклет русофил, другият - отдаден европеец, в диалога между тях прехвърчат искри, но и иде реч за множество български интелектуалци и ключови фигури на българската култура от края на ХІХ и началото на ХХ век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено място е отделено на Мара Белчева и връзката й с Пенчо Славейков, любовните адмирации към нея на княз Фердинанд, интелектуалните ѝ и женски качества. Постепенно разказът преминава към неуспешните опити на Фердинанд да се домогне до софийската красавица, към обидата, преживяна от Пенчо Славейков, когато министърът на просвещението Стефан Бобчев го уволнява от поста директор на Народната библиотека, към заминаването му в Италия, където с Мара Белчева преживява в Рим едни от най-щастливите си дни, до фаталното пътуване до Брунате, където поетът склопява очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Хроники на неведомото” от Николай Терзийски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторият роман на Николай Терзийски - „Хроники на неведомото“ (виж &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/02/04/12-45-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B5-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%8F.html&quot;&gt;интервюто с автора за романа&lt;/a&gt;), е роман за нишките на кръвта, които се оплитат и пресичат с дирите на изкуството. Велик композитор пише своя прочута симфония, докато жена му оплаква загубеното им дете. Но в нотите започва да звучи не скръбта по тленното, а поривът към безсмъртието, вграден от неизвестен резбар в рамката на загадъчно огледало. Симфонията пътува във времето и пространството - за да вълнува, да носи скърби и радости, да тече във вените на поколенията и да им дарява благословията на живота, но и прокобите на кръвта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седем смели мъже случайно убиват дете в планината. Красива жена попада в лабиринт, докато върви из собствената си къща. Хората от далечно високопланинско село откриват стара църква, стояла с векове заровена под тайнствена могила. Години по-късно една майка залепя на портата на същата тази църква некролога на своята изчезнала в Македония дъщеря. Осем доброволци поемат на тайна мисия по време на Балканската война, водени от писмо с необясними слова. Младо момиче се грижи за полупарализиран мъж, който го изпълва със свръхестествен страх. Мъж в кома научава тайната причина за своето собствено съществуване. Съдбите на всички тези хора се преплитат във времето, което се отмерва от отдавна спрял джобен часовник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Влaхос” от Николай Янков и Елена Щерева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Влахос” е роман за последните истински номади на Европа – каракачаните. Това е история за смисъла на вървенето и за силата на споделянето, за вечния кръговрат между долното и горното, за камъните, които никога не спират да се търкалят, защото всеки застой ражда бурени, а във всеки бурен се спотайва мъничко смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Животът е просто факт. Черна точица и нищо повече. Смъртта също. Просто една точица на белия лист. Нито животът прави живеенето, нито смъртта – умирането. И за двете се изисква дарба. Изисква се смелост… Всичко това научих от едно момиче, което срещнах случайно в автобус номер 101 преди повече от двайсет години. Научих го от един истински влахос.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Сама и обща – 75 стихотворения” от Божана Апостолова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Между кориците на тази книга пулсира едно немирно и диво сърце, което познава и страстта, и любовта, и милосърдието, и загубата, и прошката. Но систолите и диастолите на този чувствен стих винаги удържат една прецизна и овладяна форма. Метафоричните взривове угасват в спокойната прегръдка на анжамбмана, а интонационните амплитуди се уталожват в лаконични запомнящи се поанти. Сама и обща, в тези 75 избрани стихотворения Божана Апостолова подрежда своята поетическа биография.” Надежда Радулова&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Сънят на сенките”, второ допълнено издание, от Стефан Цанев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Почитта към мъртвите, желанието и надеждата, че мъртвите продължават да бъдат заедно с живите – това е увереността на един народ, че има бъдеще. Когато някой народ живее ден за ден, без перспектива – такъв народ няма нужда от спомена за своите мъртви. Досещаш ли се кой е този народ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И с все по-голям страх си мисля за съдбата на България… Забравата е по-страшна от смъртта… Затова ще ти разкажа за някои достойни мъже и жени, които вече не са на този свят, но продължават да живеят в мен.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Малкият бог на земетръса” от Петър Денчев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/02/19/10-56-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%BE%D0%B3-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D1%8A%D1%81%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B8.html&quot;&gt;Виж рецензия за книгата&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/02/21/10-10-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BE%D0%B3-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D1%8A%D1%81%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8.html&quot;&gt;Виж интервю с Петър Денчев за романа му&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Един мъж по следите на мистериозно среднощно изчезване, се връща по стъпките на своето и чуждото минало – в своя гардероб, сред руините на бащината къща, по софийските улици, на брега на Дунав, насред чаршията в Скопие. Преживявайки разпадането на своята любовна връзка, за да оцелее по следите на изгубеното, той разполага себе си на входовете и изходите на настоящето. Дали това интензивно издирване е в състояние да надмогне усещането за живота като съставен от страхове и липси? Възможно ли е един личен бог да стабилизира свлачището на живота, за да забави напредването на лудостта, която превръща хората в машини за ритуали? “Малкият бог на земетръса” представя една удивителна история, която прониква в скритите отношения на живеенето.” Борис Минков&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Завръщането на визона” от Божана Апостолова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/02/25/16-53-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%BD%D0%B0.html&quot;&gt;Виж рецензия за книгата &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Три жени осмислят изминатия път от общото им детство до момента, в който се засичат отново в родния си град, изкачили вече хребета на зрелостта. Дали са опазили нещо от детските мечти и въжделения в съсипията на реалността? Любовта дар от Бога ли е, или дяволско изчадие? Кой е по-добрият учител – разумът или сърцето? Това е книга за различните пътища към постигането на хоризонт в живота, за съдбата като капан и като възможност. Божана Апостолова разгръща трите линии на разказа леко и увлекателно, с характерния си живописен език. На някои места ни разплаква, на други ни разсмива. Но никога не пести истината. “Завръщането на визона” е един безпощаден роман, изпълнен с много любов към човека.” София Несторова&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Тежест” - поезия от Васил Балев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ТЕЖЕСТ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не чувам нищо&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Камък ли каза?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Облак? Кедър? Кит?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или изгубена пчела над океана&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;заета да събира сол&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от месоядните цветчета на очите ти?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гледам те: такъв: с огромни&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;зъби на баща&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато изговаряш думите&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ти сякаш ме изяждаш&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но не чувам нищо&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само нулево пищене&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И – последно: Кит ли каза?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сигурно е камък&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;защото не познавам друго&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;което да тежи така и да не мърда&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/23/14-34-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/23/14-34-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>пролетен базр на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Рива&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Татуировчикът от Аушвиц” от Хедър Морис&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1942 г. Лали Соколов е депортиран от Словакия в Аушвиц. Там му е възложено да татуира върху ръцете на останалите лагерници номерата, с които са обозначени. Един ден на опашката пред него се нарежда уплашено момиче. За Лали това е любов от пръв поглед и той се заклева не само да оцелее, а и да се погрижи Гита също да доживее свободата. Така започва една от най-жизнеутвърждаващите и незабравими истории за Холокоста - историята на татуировчика на Аушвиц.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тази книга ще се чете и след сто години. И тогава сигурно още ще е в списъка с най-продаваните заглавия. Книга, заради която човек губи съня си и то не само защото не може да я остави”, казва за нея писателят Джефри Арчър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Всички на носа на гемията” от Деян Енев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво пише за книгата писателят Димитър Коруджиев: “Винаги съм смятал Деян Енев за много талантлив писател. Той не е описвал никога победителите, блясъка или полублясъка. Той описва кротките неудачници - неизвестни хора, които обитават тихите кьошета на битието. Той търси спасението на човешкия род в дълбините на живота, в забравените места. Там, където нищо не поддържа съществуването ни тъй здраво, както обичта и помощта, които получаваш от някоя “душичка”. Помощ, винаги непреднамерена, тъй като става дума за хора, на които и през ум не им минава да искат нещо повече от това, което имат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във време като нашето подобна проза е безценна, тъй като в озлоблението си от живота ние често отминаваме тази негова най-труднозабележима и най-обновителна същевременно страна. Самият факт, че точно сега един автор не се поддава на никое от изкушенията - да бъде отчаян или циничен, да ругателства и да е нецензурен, говори много за вътрешните устои на Деян Енев и неговите качества като творец.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Ален Делон. Ангел и хулиган” от Венсан Киви&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предопределен да поеме процъфтяващ семеен бизнес, Ален Делон твърде млад попада в киното и така се спасява от банална съдба. Благодарение на режисьори като Клеман, Висконти и Мелвил, с най-хубавите си роли в “Под яркото слънце”, “Гепардът” и “Самураят”, той става символ на френското кино. Ангелската му красота и романтичните връзки с Роми Шнайдер и Мирей Дарк будят възхищението на публиката. Но със стремежа да осребри визията си, с връзките си с подземния свят, както и с това, че се ограничава до роли на ченге или хулиган, предизвиква спорове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Венсан Киви е изучил документи, разговарял е с най-близкото обкръжение на звездата и е разкрил трагизма на Ален Делон – зад незабравимите роли, желязната воля и стремежа за усъвършенстване виждаме образа на човек, който е в плен на собствения си мит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Колективният фалш. Есета, част 4” от Георги Марков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето от есетата са непубликувани досега, макар и да са познати на слушателите на “Дойче Веле” и Би Би Си в периода от 1971 до 1978 г. Писани преди почти половин век в контекста на друго общество, текстовете на Георги Марков и днес звучат плашещо актуални.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ето, че стигаме до първата голяма тема на българското съвремие – до конфликта индивид – общество. Този конфликт е стар, колкото е стар и светът, но днес у нас той има нови измерения и нов мащаб. Никога преди с такава крещяща яснота и категоричност не е бил поставян въпросът за отказа на човека от неговата собствена индивидуалност и превръщането му в униформен член на униформеното общество.” Георги Марков&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Цената на златото. Завръщане. Досиетата” от Генчо Стоев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“С появата си “Цената на златото” има триумфален успех. Тя е една от най-значимите исторически книги в българската литература”, пише за нея проф. Светлозар Игов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Не свалям ореолите от главите на плеядата известни мъченици и герои от другите центрове на Априлското въстание. Но и сърцето, и съзнанието ми имат право да положат цветята си тъкмо пред делото на един от гениите на това въстание, пред даскал Петър Бонев, най-точния стрелец срещу робството, най-ефикасния майстор на свободата по това време. И за съжаление – най-непознатия”. Генчо Стоев&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/23/10-20-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/23/10-20-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Рива</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>пролетен базар на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Конференцията на животните&quot; от Ерих Кестнер вече и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Първото българско издание на „Конференцията на животните” от един от най-проницателните и популярни детски автори - Ерих Кестнер, вече е по книжарниците. Илюстрациите (почти толкова известни, колкото и самата история) са дело на талантливия художник и любимец на децата от цял свят Валтер Трир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Конференцията на животните” (превод: Жанина Драгостинова, 96 стр., цена: 13 лв.) е написана през 1949 г., непосредствено след Втората световна война, но и днес звучи като страстен апел за правата на децата, срещу насилието, глупостта и политическото невежество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато в един прекрасен ден лъвът Алоис, слонът Оскар и жирафът Леополд се срещат на чаша чай край езерото Чад в Северна Африка, те дълго мислят и заключават: светът на хората е несправедлив, а възрастните не могат да правят нищо друго освен революции, нови болести, глад и войни… Животните решават да организират конференция, за да помогнат на децата. Делегати от всички краища на планетата тръгват на път към Високата къща. Почетни гости са деца от петте континента. Но какво могат да сторят животните, че хората да ги чуят?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ерих Кестнер (1899–1974) е германски поет, белетрист, журналист, последователен пацифист и непримирим демократ. По време на нацисткия режим в Германия книгите му са забранени, а много от тях – публично изгорени.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Неговите романи за деца, сред които „Емил и детективите“, „Антон и Точица“, „Двойната Лотхен“, „Хвърчащата класна стая“, му донасят световна слава и го превръщат в любим писател на няколко поколения. Носител е на литературните награди „Ханс Кристиян Андерсен” и „Георг Бюхнер“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/22/16-54-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BA%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/22/16-54-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BA%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Ерих Кестнер</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>конференцията на животните</category>
        
        <category>деца</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Отклонения наесен&quot;, Чавдар Ценов - отклонението като път навътре</title>
        <description>&lt;p&gt;Именно отклонението е основната спойка, онова което центрира сборника на Чавдар Ценов “Отклонения наесен” (изд. “Жанет 45”). Петте разказа в книгата разчитат на него, на изненадващото обстоятелство или посока, на престъпването в забравеното или непознатото, на минутното разсейване, колебание, отстъпление и като цяло на неочакваното отделяне от “правия път”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този “прав път” всъщност носи обратната конотация. За героите на Ценов той се е превърнал в удобната инерция, прагматичната рутина, приспаната съвест, изгубената видимост на стъпките, онемелия вътрешен глас, недочутото сърце.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пукнатините, които сюжетите отварят в ежедневието на тези малки, обичайни, средностатистически, почти безлични хора, предизвикват течение, спускат ги във водовъртеж от съмнения, от спомени и чувства, от носталгия и равносметки. Напомнят им за отклонението от самите нас, от предназначението и същността им, и ги приближават на главозамайваща близост до истината. Водят до разтърсване, наместване, осъзнаване и възможност за промяна, докато още съществуват. Много от героите като че ли носят нещо убито-сиво, смачкано, кафкианско, а преображенията им напомнят на “метаморфозата” (някъде авторът си служи с фантастичното и гортеската, за да я онагледи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем отклонението бива използвано от писателя и на ниво структура, като текстовете му изобилстват с “отклонения” от чистия, стандартен сюжет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез вметки, лирически отклонения, разсъждения, спомени и реминисценции авторът засяга куп проблеми от дневния ред: абсурдната, раздута и неефективна администрация, социалната бедност, патриотарщината и имиграцията, проблема с бежанците, краха на КТБ, агресията на футболните агитки, неграмотността, състоянието на медиите, протестите и прехода като цяло, и т.н. В този смисъл той вероятно би бил четен най-пълноценно от преките си съвременници. Разказите на Чавдар Ценов са болезнено злободневни, актуални, те буквално черпят материал от медийния поток и общественото ни пространство. Авторът майсторски, с вътрешно, но достатъчно отстранено вглеждане и интелигентна ирония, пресъздава ежедневното, битово-административното, институционалното, чиновническото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първия разказ държавен служител на възраст - типичният порядъчен и изпълнителен екземпляр - изведнъж буквално изгубва пътя към работата си, нещо повече - самата си способност да вижда каквото и да било зад себе си, щом се обърне и се опита да се върне назад. Липса с огромно символно значение в сивия му живот, който споделя с майка си, живот, чиято епитафия би звучала така: “глътнали са го, изплюли са го”. Празнота, в която обаче се прокрадва дъха на висините над бита. В своето сепване той предприема серия от необичайни за себе си действия, взема си болнични, загубва се в пазар, спира да разбира езика на хората, полазен е от &lt;em&gt;многокрак мастикариум&lt;/em&gt;, среща първата си любов, бива нападнат и катастрофира в… птици, докато не спира да разсъждава за какво ли не - за абсурдната си работа, за бюрокрацията и корупцията, за везните на Темида и собствения си провал да се задоми и живее различно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във втория разказ откраднотото колело на дъщеря му предизвиква у критичен и самомнителен журналист разбуждане на собствената съвест, докато той си спомня за “гредата в собственото око” и разсъждава за онова, което ни се случва, като за наказание или поне като покана за опомняне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В третия разказ “наказанието” и отнемането, липсите и неосъщественостите като че ли са производни на самите нас, на &lt;em&gt;неготовността&lt;/em&gt; ни, на самопричиненото от нас в нашата самоувереност. В него маргинална млада актриса се опитва да се вживее истински в образа на бездомница, за който напрегнато се подготвя, докато същевременно полага усилия да съживи пропуснатия шанс за споделена любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В четвъртия разказ обигран и хитър общински секретар, типичен съвременен номенклатурчик, разбира по драматичен за него начин какво е имал през цялото време буквално пред очите си и си припомня начините, по които несъзнателно се е опитвал да компенсира липсата му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В последния самотен възрастен мъж трябва да се сбогува вътрешно с внука си и да приема от една страна и провала на обучението в “патриотизъм”, което е дал на момчето, и неговото евентуално заминаване за чужбина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, това е книга за услужливото забравяне, за прегърнатите удобства, за неизиграните роли, за отменените избори - докато онова малко камъче не ни препъне и не обърне колата ни, предизвиквайки така необходимата катастрофа.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/22/14-26-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%82%D1%80%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/22/14-26-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%82%D1%80%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>отклонения наесен</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
