<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 08:05:36 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Mar 2019 08:05:36 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Деница Дилова: Творим насред всеобщо презрение</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Днес като че всеки може и си позволява да пише - така ли е? Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Деница: **_Съвременният автор е социален автор (с малки изключения). Затова границата между „силните” в социалната мрежа и авторите се стесни, някъде се докосна, някои интернет-звезди написаха книги – това също е талант, да яхнеш вълната и да успееш да изкараш пари. Разбира се, различен от таланта на твореца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички усилия, които носят печалба и са законни, са добре дошли. Друго ме тревожи. Социалните мрежи узакониха безсрамието, а то винаги е било таено, желано. Сега се отприщи и хората го превръщат във валута, с която си купуват внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разхождайки се в групите по интереси, ще срещнем различни тълпи, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;винаги готови да линчуват без значение кого. Къде са тези хора в ежедневието - не знам. Сигурно са навсякъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отплеснах се от въпроса. Мисля, че писателите повече трябва да вземат от социалните мрежи, отколкото да дават. А висококачествената поезия и проза се ражда изневиделица без никаква логика на най-различни места. Затова я харесваме. Ако имаше формули - да сме ги научили всички досега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Не знам защо трябва да е разпознаваем. Не държа на това. Дори искам писателите да ме изненадват. За мен е важно текстът да предизвика у мен вълнение, литературната идея да е силна и оригинална и езикът да е изящен. Няма нужда да разпознавам писателя, за да се случи това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Ако смени стила и ме плени отново, ще ми е по-интересен **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от другия автор, който ми говори с един глас от десетте си книги. Прочетете Хенри Милър в „Колосът на Маруси” и сравнете с Тропиците. Все едно е писана от друг. Аз рядко предозирам с един автор. Няма автор, на който да съм изчела всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Първо ще говоря само за себе си. За мен е предизвикателство да се показвам и да говоря пред хора. Разголването ми като личност пред камера е нещо, с което не мога да свикна, справям се трудно и не помагам никак на интереса, който трябва да провокирам. Най-сигурна и стабилна се чувствам когато пиша. Тогава съм аз. Другото е притеснения и отбиване на номера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго предизвикателство, за което се сещам, е, че творим насред всеобщо презрение. Което може би е здравословно, всички знаем всенародната любов какви изчадия е раждала. Освен това става все по-лесно писателят да бъде открит, а читателят да се саморазправи с теб, достатъчно е да те тагне под някоя тема, в която щедро те громят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И все пак най-голямото предизвикателство пред съвремения автор е това, че клетникът се налага и да работи. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сещам се за Виктор Пелевин, как негов приятел от детството му бил на гости. Разгледал книгите му и попитал: „Кога най-сетне ще си намериш свястна работа?” Не съществува свястна работа за писателя, но темата е дълга и ме хвърля в тъга, затова да се върнем към писането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предизвикателство е творчеството да се дистанцира от личността на автора. Това някои не успяват да го преодолеят, за мен също е трудно. И задача номер едно е така да пишем, че да не оставяме място читателят да се запита “защо по дяволите еди кой си е седнал да напише тази книга?”. Зададе ли си читателят този въпрос, всеки писател започва да му изглежда като пълен глупак. Няма нормална причина някой да се занимава с писане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Може би не бива да се пише като някой друг. След което веднага се сещам, че това не може да е правило. Заради една от любимите ми книги „Супата на Кафка” от Марк Крик (който е фотограф, не писател). В нея той така добре имитира няколко от най-великите писатели, че разказът му в стил Маркес надминава учителя. Ако не бе направил този смел експеримент - да имитира стилове, литературата щеше да се лиши от тази книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Аз например искам да пиша като Пелевин, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но нямам шанс, тъй като той е завършил института по енергетика в Москва. Мразя правила, ако не искаш да спазваш правила, занимавай се с изкуство, казваше баща ми. А после ме учеше на общите правила за нанасяне на щрихи при натюрморта. Във всяко изкуство има и правила, и магия. Не бива да се пише без магия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Не може да не познаваш тези преди теб, да видиш животът пречупен през хиляди призми. Все едно музикант да няма любимо парче, което е подбрал сред стотици. Някой винаги без сам да знае те е вдъхновил. Литературата, както и другите изкуства, вадят необикновеното от нас. Обикновеното го срещаме в новините, във фейсбук и навсякъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но се чувстваме необикновени само в компанията на онзи свят, в който ни въвежда изкуството. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задължителните книги са различни за всеки и те намират или ти ги намираш. Те са акушерките, които помагат да се ражда писателят. Дори Мелвил, който е събрал достатъчо материал за писане на острова с канибали, дори той е бил повлиян от други автори, от велики книги, които са го вдъхновили. Литературният свят е огромно пространство, в което ако не си чел достатъчно (а си решил да пишеш) ще се луташ и накрая доникъде няма да стигнеш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трябва да се чете поезия. Поне това предадох на децата си. Мама приживе обожаваше Уитман, като гледах с какъв възторг рецитира, как се променя лицето й когато произнася „любовна плът, подпухнала и сладко болна” и се влюбвах и аз в поезията, малко по малко. А ако не следях злободневните изцепки на Уелбек, щях да пропусна как той цитира Маларме: „На думите на племето по-чист смисъл да дадеш”…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/03/26/10-03-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/03/26/10-03-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Деница Дилова</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Або, &quot;Поводи за връщане&quot; - един българин космополит по пътя</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман на Або може да се чете като пътепис, като дневник на пътешественика, като личен дневник, като хибрид между фикция и документалистика, а защо не дори и като приключенски роман в XXI век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още млад, той вече носи ореола на космополит, живял на четири континента и обиколил куп екзотични страни по начин, който излиза напълно от рамките на класическия туризъм. В този съвременен вариант на “По пътя” пътуващият вече е човек на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формално романът е разграфен по дати като дневник и проследява престоя и пътуванията на Або в Перу и Боливия, като в него има припомняния и за други места и случки, както и много разсъждения за света и хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е написана в лежерен, непринуден и силно четивен стил, с много (само)ирония и хумор и хигиенична доза откровеност. Всъщност на моменти избухвах в силен и искрен смях - и то на места, които не са толкова смешни, колкото - през погледа на западен наблюдател - пресъздават по забавен начин цветисти до абсурд картини от онзи “приемен” свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Когато човек си тръгва, трябва да посее поводи за връщане - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;това е сякаш мотото на едноименната книга, и въпреки, че това обещание остава неизпълнено (и вероятно докрай ще остане) за много от посетените места, то отразява нагласата на едно поколение, което “не бройка” света и забележителностите му, а минава през него със съзнанието, че той е отворен и достъпен и завръщането е на един билет и едно спонтанно решение разстояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без да искам да генерализирам, поне откъм българския си произход Або е представител на поколение, израснало в годините след комунизма, едно от първите, пред които светът е бил отворен и позволен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В глобален план това е поколение на дигитални номади, бакпакъри, доброволци в различни международни организации - каквито са и самият Або и приятелите му в Перу, където всъщност са, за да преподават на местни деца. (Работа, представена впрочем критично от него, що се отнася до нейната организация и ефективност, което е друга тема. Тя обаче е повод именно за подобен обмен на културни различия и търсене на общ космополитен знаменател.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**За такова поколение свързването със света и хората му е естествен и здравословен инстинкт.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от мерните единици на това пътуване е именно сприятеляването, а герои в романа са всички други младежи, с които Або споделя пътя, работата и премеждията си, както и всички местни хора, с които се сближава и влиза в контакт, “вслушан и вгледан” в техните истории и привички.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гласът на този пътешественик е едновременно анти-колониален и анти-консуматорски, както сам той многократно изтъква, но същевременно със съзнанието, че идва от и принадлежи на друг свят, който често си позволява да гледа и съди евроцентрично. Багажът му съдържа най-необходимото, но сред него е дебитната му карта, той не се страхува да пренебрегва удобствата, но все пак ги цени и има яснота как би могъл и как не би могъл да живее в дългосрочен план, свързва се силно с местните, но прави ясно разграничение между техните и своите привички и начин на живот, като не се срамува да изрази недоумение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във връзка със съзнанието за евроцентричността, заразила поне донякъде гледната му точка, Або илюстрира преноса на своя западен свят в най-отдалечните кътчета на света със стадион, който вижда в малко селце на инките - “зелено каре от бъдещето, стоварено там, където времето е спряло”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И така. Този пътешественик се придвижва напред и с план и според ситуациите, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;намира ad hoc решения, променя в ход намеренията и желанията си. Той гледа на света прагматично, но и романтично - и най-вече искрено. Способен е да си признае, че прословутите линии на Наска са му скучни и не ги намира за нищо особено, но да прекара часове с поглед към звездното небе на южноамериканската пустиня - като малък принц. Способен е разумно да се откаже да види известен вулкан на броени метри от него заради физическа невъзможност да продължи - може би именно заради съзнанието, че светът принадлежи на това поколение, достъпен е и винаги може да бъде видян отново - или пък заменен от толкова други места, които чакат да бъдат открити.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самоироничен и осъзнаващ слабостите си, разказвачът Або успява да пише забавно за тях - като например за хипохондрията си, с която пътуването може да бъде изпитание - но не и такова, което да го възпрепятства. Както споменах, макар понякога да прави усилия на ръба на силите си, пътешественикът в този роман не на всяка цена настоява да види всичко и е способен на критичен поглед дори към най-велики образци на световното културно-историческо наследство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такъв вид наблюдател съчетава едновременно и възможно най-непредубеденото и отворено към света наблюдение, и способността за оценки, лишени от излишна и куртоазна политическа коректност - един здравословен микс от свобода и спонтанност, и същевременно от дисциплина - физическа, ментална и емоционална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Або разказва без заблуди, с предусет за тленността на красотата, със съзнание за ограничеността ни във времето и Вселената. Впрочем “Имам смелостта да греша” е другото мото в книгата, чието повествование може да се възприеме и като комедия от грешки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като забележка бих посочила само някои не съвсем добре редактирани езиково места в книгата, но пък ако приемем това като дневник, то това би било някакво обяснение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, това е определено една любопитна книга, която бих препоръчала на онези, които искат да пътуват и чрез книгите.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Або</category>
        
        <category>поводи за връщане</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Рива</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Дебютният роман &quot;Блъф&quot; от Георги Стоянов – трилър за украинската мафия</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман „Блъф” (изд. “Сиела”) на българина Георги Стоянов, който е живял в Одеса, проследява пътя на едно обикновено момче към върховете на престъпните структури в Украйна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на 80-те години Украйна поема своя път на демократично развитие. Това обаче е и времето на разпределяне на територии на влияние в областта на наркотрафика и хазарта между различните групировки на украинската мафия. Настава времето на онези, които нямат никакви скрупули и задръжки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно в тези размирни времена се развива действието на трилъра на Георги Стоянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одеса, 1980 г. Бащата на малкия Юри изчезва безследно. Малко по-късно умира и майка му. Останало съвсем само, невръстното момчето се опитва да изкарва прехраната си по честен начин, докато не разбира, че единственият начин да успееш в свят, пълен с мошеници, където измамата се е превърнала в начин на живот, е да търгуваш с надеждата на хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказал се въвлечен в безмилостна руска рулетка с безбройните си врагове, Юри ще се опита да отвоюва своето място в жестокия и до милиметър разпределен периметър на властта в сянка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лошото на игрите с мръсни правила е , че тези „правила“ могат да се обърнат и срещу този, който ги прилага. И Юри скоро ще го разбере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Брутален и изпълнен с неочаквани обрати, „Блъф” ни уверява, че „пътят към ада е постлан с добри намерения.” Важното е да заложиш на правилната карта. И да си готов да загубиш всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Премиерата на книгата е на 27 март от 19 ч. в DaDa Cultural Bar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/22/11-09-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/22/11-09-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Георги Сотянов</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>блъф</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Стефан Иванов: Един поет е такъв заради безстрашието, с което отива към непознатото</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(снимка: Яна Лозева)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Днес като че ли всеки пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен и масово следван в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Стефан:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Почти на всеки днес би могло или се налага да пише, за да създаде свой виртуален или реален образ, поради различна социална, работна или друга необходимост. За съжаление, императивът да си харесван или успешен не действа по възможно най-полезния начин нито за читателите, нито за авторите, нито за даденото изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, че е възможно наистина добра литература да бъде и пазарно успешна, не значи, че всяка добре продаваща се книга е и образец за качествена проза или поезия. Понякога това е пример за други качества около книгата – реклама, скандал или дух, ценности и вкус на времето. Това не е задължително нещо лошо, а просто факт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави един писателски глас неповторим и ясно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не мога да отговоря на въпроса какво прави един писател или поет това, което е. Може би това е езикът, стилът, усетът за детайл, усещането за пространство и свят, аурата, която създава около себе си и писането си. Безстрашието, с което отива към непознатото, към въпросите без отговор, към тайната, към историите, които е най-трудно да разкажеш дори и на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: А как според теб „не бива“ да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Най-вероятно може да се пише всякак, но може би не трябва да се пише с идеята единствено за продажби или харесване. Не бива изкуството да е просто поредната стока или продукт, тя може да бъде и произведение, нещо ценно, което съдържа ценността си в самото себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Можеш ли да отличиш някаква обща тенденция сред пишещите днес – или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Тенденцията днес е все същата – разнообразни отговори на въпроса какво е човек, какво му се случва, какви са колебанията му, какви са страховете, болките, удоволствията му, какво го прави щастлив, какво го разсмива, от какво го е срам и какво не му дава мира и не му позволява да спи нощем, какво запомня от безспирния медиен поток, в който е завлечен и какво оставя следа върху паметта му, какво го ранява, какво го разполовява и какво го прави цял и най-вече – какво и защо обича и какво и защо ненавижда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кои са „задължителните“ книги (поне две), които един пишещ човек трябва да е прочел в живота си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Ако човекът е западен и ако книгите трябва да са само две, то „Библията“ и том на Омир.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/03/21/09-35-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/03/21/09-35-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Стефан Иванов</category>
        
        <category>разговор</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Огледало на въображението&quot; - книга за връзката между киното и психоанализата</title>
        <description>&lt;p&gt;Може ли въображението ни да се огледа в киното и каква е връзката между седмото изкуство и психоанализата? „Огледало на въображението. Психоанализа на филмовото преживяване“ (288 стр., цена: 18 лв.; изд. „Колибри”) е първата монография в областта, писана от български психоаналитик, която ще бъде представена на 20 март от 19 ч. в литературен клуб „Перото”, в рамките на София филм фест 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата отразява опит и авторови тези, генерирани чрез метода „анализ на зрителското преживяване“ в рамките на инициативата „Психоанализа и кино“. Нейният екип възниква като неформална инициатива на група аналитици, психотерапевти и университетски преподаватели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Методът ѝ се основава на разбирането, че психоаналитичният филмов прочит изисква отчитане не само на естетическите и смислови послания на произведението, но и на емоционалните преживявания. Този подход предполага личен опит с психоанализа на изследователя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според д-р Майя Младенова много от филмите, анализирани в книгата, „повдигат теми, които едва ли биха могли да бъдат публично обсъждани, ако не беше устойчивата, дългогодишна, новаторска работа на поколения аналитици – темата за насилието, инцеста, травмата, войната като насилие, а не като героизъм, и ред други. В този смисъл киното, такова, каквото го познаваме и обичаме сега, съществува и благодарение на усилията на аналитиците.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Светлозар Василев **е психоаналитик и преподавател в Нов български университет. Завършил е медицина, след което специализира и работи като психиатър. През 2009 г. заедно със свои колеги създава инициативата „психоанализа и кино“, която организира регулярни дискусии на филми и съвместни инициативи със София филм фест, фондация “Аполония” и Дом на киното, София.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/20/12-22-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/20/12-22-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Светлозар Василев</category>
        
        <category>Огледало на въображението</category>
        
        <category>психоанализа</category>
        
        <category>кино</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Георги Тенев, &quot;Балкански ритуал&quot; - трудна, сложна и мащабна книга</title>
        <description>&lt;p&gt;“Балкански ритуал” на Георги Тенев е мащабен и многопластов роман, който - за удобството на различните видове читатели - би могъл да се определи като политически, исторически, психологически, криминален, социален. Роман, който в крайна сметка изобщо не може да се ограничи до определена жанровост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Балкански ритуал” е мрачен и трезв поглед с процепи светлина и нотки на мистичност към България в протежение на около половин век, както и към събития и места по света, с които тя е свързана - Ватикана, Ирак, Турция, Русия. Едно пътуване в пространството и времето, заплитащо и разплитащо връзки, в които Тенев е включил множество главни и второстепенни герои и сюжетни линии. Те са част от един внушителен по мащаб контекст, разкриващ забележителната авторова ерудиция в най-различни сфери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В този смисъл нека бъдещият читател не се заблуждава, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;че го очаква просто забавление в стил трилър, макар книгата да поддържа напрежение и динамика и да притежава атрибутите на всеки жанров роман (трупове, неразкрити убийства, страшни престъпници, археологически загадки и т.н.). Нека читателят бъде наясно, че става дума за трудна и сложна книга, която изисква, но и много повече дава широки познания. Един дълбок анализ на близката история и на съвременността, който предизвиква първо мислене и осмисляне, а чак след това удоволствие от четенето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Книгата е образователна, това беше една от идеите ми – да разкажа вълнуващо приключение, в което има и старопечатни книги, и гмуркане в политическата история, и скокове чак до древността, до персийските царе и връзките им с тракийските земи. Има и химия, има и военно дело, и лингвистика. Като я затвориш, да знаеш нещо повече”, споделя Георги Тенев в интервюто си за “Литературни разговори” _(&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/03/13/10-00-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8.html&quot;&gt;прочети тук интервюто&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Онова, което всеки читател със сигурност ще разпознае, са прототипите **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на някои от героите в романа - съвременни политически и обществени фигури, както и определени социални сюжети, които не само познаваме, но и продължаваме да живеем. Макар приликата с оригиналите да е очевидна (като например при премиера Бойко Борисов, историка Божидар Димитров или пророчицата Ванга), авторът предупреждава, че те са впрегнати само да обслужат една фикция. Това надграждане на познатите характери и събития той извършва с психологизъм и дълбоко философско вникване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Балкански ритуал” Георги Тенев дава поглед към вътрешния свят и отношения между най-различни герои (някои впрочем недостатъчно представени в подобен тип романи след 90-те). Тук ще срещнем и политици на най-високи нива, и регионални или нископоставени държавни служители; и висши клирици, и обикновени духовни младежи, открили православието и избрали монашеството, от едно космополитно иначе поколение след дългите години на държавен атеизъм; и обитатели на столицата, и на малко погранично градче; трафиканти, иманяри и престъпници, и издигнали се по сив начин силни на деня олигарси; служител в системата на МВР и ветеран от войната в Ирак; провинциален лекари; културни дисиденти, напуснали страната; генерали и задкулисни играчи от службите; чужди посолства и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**До всички тях се спуска един всевиждащ разказвач, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;дистанциран и емоционално обран наблюдател, който търпеливо и последователно разкрива нещата такива, каквито са станали в пълнота, свежда до нас данни, припомня ни истории, дава ни непрекъснато други ъгли, за да се разкрие пъзелът на повествованието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Привидно или не, в един момент обществото, което авторът описва, ни изглежда като конструкция на неведоми сили, воюващи посолства и служби, тъмни политически и икономически стратези, с една дума - задкулисие на всички нива. Силно е усещането, че в този контекст разумът и свободната гражданска воля се разпадат и подават на депресия в условията на всеобхватна корупция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Искрената цел на моя роман е да създаде у читателя съмнение: дали всичко в неговия свят е така стабилно? Дали човек е така всесилен, както си мисли? Дали рационалните отговори винаги ще му вършат работа? Аз не харесвам доволството на човека, усещането, че си е уредил света и живота. И че всичко му е ясно. Това е огромната лъжа, от която започват много беди&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;В романа доста се занимаваме с власт, с управление и манипулации на хора, на история, на пари и човешка памет. Тия неща не ги командва космосът, те са плод на човешки планове, конспирации в името на някакъв вид успех, желание да се владее материята.”, казва авторът.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В този свят образът на комисар Траян Колев е образ на самотен боец&lt;/strong&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;един съвременен, несъвършен и погрешим Робин Худ, който може да нарушава закона, но в името на личната му война за справедливост. Онова, което той върши в нейно име и в името на онези, които нямат ценности (пари, възможности, шанс, родители, смисъл), често е импулсивно и води до сривове, но във всички случаи до пропукване на статуквото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен, мислех си, комисар Колев като че ли олицетворяваше и мъжеството без потенция (символизирано и от отношенията му с жените, които са неинтимни, скопени от емоционалност и сексуалност). Мъжество, което въпреки това са самодоказва. Чудех се, противно на авторовия замисъл, не е ли това символ на цялата ни гражданска съпротива, такава каквато е тя - безплодна (макар и многословна понякога), удряща в стени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, прави впечатление, че някои от героите страдат от заболявания, за които не знаят, което пък ме наведе на размишлението, че това е типична диагноза за обществото ни - да боледува, без да си дава ясна сметка за това. Да страда от дълбоки дефицити и зарази, които ни разяждат отвътре, независимо от коя страна на нещата сме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Интересен е и редкият поглед към българското духовенство, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;до което ни доближава историята с изчезналото Асеманиево евангелие. Тя дава повод да се навлезе в клира, в неговите отношения с властта и силните на деня, в дилемите, които стоят пред представителите му и в техните лични човешки избори и духовни терзания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Самият Георги Тенев определя “Балкански ритуал” като роман за българските съкровища, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в най-широкия смисъл на това понятие: и буквално, през историята с откраднатото и появилото се след десетилетия евангелие, и с търсеното в недрата на Станджа злато, донесено от Иран, и в чисто духовен смисъл - като национален капитал. Като човешки материал, способности и заложби у народа ни, потенциално способни да генерират ценности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът ги противопоставя на бедността (отново в широкия й смисъл), противопоставя рационалното и светско начало на духовното в различните му измерения (и като езическа и суеверна мистика, и като чиста православна вяра), изправя изгодата срещу жертвоготовността, правото срещу справедливостта, честността срещу лъжата, Изтокът срещу Запада, цинично-прагматичния реализъм срещу надеждата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът играе и с понятието граница: в политическото, в социалното, в историческото, човешкото и духовното. Границата, която спира имигрантите, и границата, която затваря самите нас. Границата, която престъпваме с действията си, и границите, които пазим в името на живота и морала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този сложен роман!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/20/10-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/20/10-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</guid>
        
        <category>балкански ритуал</category>
        
        <category>Георги Тенев</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Новият роман на Владимир Зарев - &quot;Чудовището&quot;, излиза на 14 май</title>
        <description>&lt;p&gt;Нов роман на големия български белетрист Владимир Зарев - „Чудовището“, излиза на 14 май. Датата е избрана да съвпадне с Дните на българската книга, кампанията, която „Хермес“ организира за пета поредна година и която обхваща периода от 11 до 24 май.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Екип на „Хермес“ разговаря с Владимир Зарев и с редактора на книгата - Стойо Вартоломеев, които споделят любопитни подробности, свързани с работата по текста на ръкописа и избора на заглавието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегашното заглавието е втори вариант и е по предложение на редактора, като за читателите остава да разберат какво се крие зад тази силна метафора. То е и в съгласие с практиката много от заглавията на Зарев да се състоят от една дума - която обикновено придобива огромен метафоричен обем след прочита на съответния роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Също така обикновено редакторът на дадена книга се запознава с нея, когато тя вече е написана. В този случай обаче, по думите на Стойо Вартоломеев, не се случва така.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„През последните години с писателя Владимир Зарев често пътувахме из България. Повод за това бяха неговите книги, които представяхме в различни градове от страната. По време на тези пътувания ние водихме дълги разговори за промените в обществения живот и как те се отразяват върху съдбите на хората, за преходността, за остаряващото тяло и неостаряващата душа. Много от нещата, които коментирахме, след това ги прочетох в романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още когато започнах да чета първия вариант, бях впечатлен от стройната композиция на романа. В развитието на действието имаше динамика, а вглеждането в съдбата на героите и в техния вътрешен свят беше изключително прецизно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен това е „висш пилотаж“ в писането. Малко писатели могат да постигнат златното сечение между повествувателното и мисловното начало. Да вкарат в текста различни мисли, тези, философски възгледи и в същото време да разкажат толкова добре историята.“&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/19/09-23-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-14-%D0%BC%D0%B0%D0%B9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/19/09-23-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-14-%D0%BC%D0%B0%D0%B9.html</guid>
        
        <category>Владимир Зарев</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Среща с Яник Енел - носител на наградата &quot;Гонкур в България&quot; и автор на &quot;Дръж здраво венеца си&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;В чест на Международния ден на франкофонията Френският институт в България и издателство „Парадокс“ организират среща с писателя Яник Енел, автор на романа „Дръж здраво венеца си“ (изд. „Парадокс“, 276 стр., 17 лв.) и носител на първата награда „Гонкур в България“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Събитието е на 20 март от 18,30 ч. във Френския институт, като литературната вечер ще бъде модерирана от Андрей Захариев, журналист в БНТ, а преводачът на книгата Тома Георгиев ще бъде специален гост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан на ръба на бръснача, в постоянно напрежение, дълбокият и халюциниращ роман на Яник Енел е истински фойерверк от тъмен поетизъм и литературен плам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гонкур в България” e инициатива на Френския институт, подкрепена от „Академия Гонкур“, и цели да популяризира съвременната френска литература, френските език и култура и писането на френски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жури на наградата са ученици, изучаващи френски език, и студенти по френска филология. Те прочитат четири заглавия, достигигнали до третия кръг на селекция на академията и платформата Culturethèque на Френския институт, дебатират и избират книгата, която получава титлата Choix Goncourt de la Bulgarie (Българския избор за Гонкур).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 2018 г. Яник Енел безусловно спечели титлата. Тази година авторът пристига в София, за да представи книгата си на българските читатели и да ръководи избора за втория „Гонкур в България“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Яник Енел&lt;/strong&gt; е роден през 1967 г. в семейство на военни. Прекарва детството си в Африка, а след завръщането на семейството във Франция постъпва във военното училище в Сарт, а след това завършва лицея „Шатобриан” в Рен. Трудният период от живота му във военното училище е основна тема на първия му роман „Малките войничета”, издаден през 1996 г. Година по-късно, заедно с Франсоа Мейронис, е сред основателите на литературното списание „Лин дьо риск”, като издава и два сборника съвместно с Филип Солерс. През годините сътрудничи още на списанието за литература и кино Трансфюж, както и на Шарли Ебдо.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/18/15-39-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81-%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D1%83%D1%80-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%81%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/18/15-39-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81-%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D1%83%D1%80-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%81%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Яник Енел</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Гонкур в България</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Силвия Недкова за &quot;Задругата&quot;: Българският приключенски роман се завръща</title>
        <description>&lt;p&gt;Не подхождайте към тази книга като към историческо четиво. Не е това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност „Задругата“ на Добри Божилов (изд. “Лексикон 2019) е чудесен приключенски роман, написан в традициите на Александър Дюма и Уолтър Скот, с малко влияние от патетиката на Вазов и Антон Дончев и най-вече подобен на конспиративната мистика на Дан Браун.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отдавна в българската литература се усеща липсата на истински приключенски романи. След романите на Петър Бобев се е отворила огромна празнина. Добри Божилов е направил първата стъпка към възраждането на този тип повествование, макар и да е участвал в конкурс за исторически романи, благодарение на което книгата му вижда бял свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всъщност „Задругата“ е фикция, данбрауновско свързване на разнородни исторически факти във фикционална конспирация. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът е сложен и многопосочен, обединен от една обща идея – цар Иван Шишман „приспива“ България за векове, създавайки „задруга“ от 12 елитни личности, които си предават тайната за великата българска държава през вековете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Загадката е разкрита още в началото на книгата – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;целта е Османската империя да бъде победена от един силен народ, който кротко чака своя час в продължение на пет столетия, а през това време расте и укрепва, вярвайки на измислената лично от Шишман пословица „Преклонена глава сабя не я сече“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Божилов всъщност успява да изгради приключенска история, която едновременно оправдава и реабилитира както народа, така и неговите водачи преди и след нахлуването на османците на Балканите. Българите, които според романа са основната тъкан на Османската империя, са навсякъде, движат политиката на почти всички европейски държави с епохален размах. Българи са в основата на руската вътрешна политика (дори помагат на Екатерина Велика да заеме трона си), българи ръководят гръцко въстание през 18 век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако на „Задругата“ се гледа като на исторически роман, много от нещата ще събудят поне усмивка.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако се абстрахираме от идеята за нова епопея, основана на факти, и дадем читателски кредит на въображението на Добри Божилов, запазвайки здравословен скептицизъм към фактологията, неизбежно ще бъдем увлечени и от вихрения сюжет. Той е по всички правила на приключенския жанр – има умни герои и смели герои, има любов, има бойни сцени и епизоди на завладяваща хитрост. Има по малко от всичко, което е нужно, за да се получи интересна измислица, макар и включваща истински исторически персонажи – точно подходът на Александър Дюма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Фактът, че цялата тази приключенска сага се разполага времево в няколко века, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;че мястото на действието се мести от България в Цариград, в Русия, в Полша, във Франция (където като ключ към ракурса на четене са намесени мускетари); смелостта на автора да употреби свободно фигурите на две руски императрици, турски султани и български царе; опитът да съживи по страниците Паисий, Софроний Врачански - всичко това по-скоро прибавя позитиви към книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Променената гледна точка към събитията от завладяването на България до написването на „История славянобългарска“ позволява, въпреки липсата на историческа достоверност, да се постигне драматургична логика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И други достойнства има в романа – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;липсва пренебрежителното отношение към жените в историята, така характерно за приключенските романи от миналото. В „Задругата“ много жени са поставени на равна нога с мъжете – не в битките, но в хода на събитията като цяло. Добри Божилов не е пропуснал и обичайната умилителна сцена, заложена като ключов момент в „Под игото“ - малкото момиченце, което дава знак за пробуждането на ума и паметта на народа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Много от детайлите в романа будят усмивка, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но пасват на неговата пълна фикционалност. Граф Дракула – Влад ЦепеЩ (закачка с евентуалния български произход на легендарния влашки владетел) – заявява принадлежността си към рода на Асеневци. Малкият Волфганг Амадеус Моцарт е пленен от българския фолклор и го залага в основата на бъдещото си творчество. Българска е заслугата кафето да стане един от символите на Виена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всичко това би трябвало да се приема така, както приемаме „Айвънхоу“ и Робин Худ – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като художествена измислица, която има за цел да ни забавлява (на места до спонтанен смях), а не да ни образова. Много е важно да бъде избегнат рискът историята от „Задругата“ да бъде погрешно приета така, както погрешно се приема „Време разделно“ - като отражение на историческа истина. В това читателите носят своята тежка отговорност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В крайна сметка романът е написан с пленителна наивност, историческо въображение, свободно боравене и пригаждане на фактите, за да се получи увлекателна приключенска история. Написан е добре, с леко архаичен език (дори с падежни форми на места), който пасва на наратива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надеждата ми е, че приключенският роман ще претърпи своето възраждане в родната литература след успеха на „Задругата“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/18/11-39-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/18/11-39-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Добри Божилов</category>
        
        <category>задругата</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Силвия Недкова</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново от &quot;Ерго&quot;: Новият роман на Николай Фенерски и сборник с разкази за любовта на португалката Фридерике Майрьокер</title>
        <description>&lt;p&gt;Две нови заглавия на издателство “Ерго” са вече на пазара: в поредицата „Нова българска проза“ излиза романът &lt;strong&gt;„На пост“ от Николай Фенерски&lt;/strong&gt; - разказ за вярата и за съмненията, които често я прояждат, а в „Модерна европейска проза“ – книгата с разкази &lt;strong&gt;„Всичко това е любов“ на Фридерике Майрьокер&lt;/strong&gt;, португалската писателка, която преди няколко години дебютира у нас с романа „Моето опяване“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Николай Фенерски&lt;/strong&gt; е автор на няколко романа, сборници с разкази, както и сценарист и публицист. Ето какво казва Петър Марчев за новата му книга:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Винаги съм смятал, че добавянето на някакво определение към жанра „роман“ е белег на претенциозност. „Вместо роман“, „вулгарен роман“, „роман на чувствата“… Но в случая няма как да не нарека „На пост“ вертикален роман. Защото той е прицелен нагоре. Изправен е като лествица, чийто горен край се губи в сиянието на небесата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Текстът е излят – като камбана, като изповед, като ускоряващия улей на Големия адронен колайдер. Тук го има и еуфоричният възторг на неофита, на новоповярвалия, но и умъдреността на крачилия десетилетия по „дългия и криволичещ път“ към убежищата на Истината.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Всичко това е любов” на&lt;/strong&gt; **Фридерике Майрьокер **не предлага любовни истории, а истории за любов. В тъмните кътчета на душата тя може да има най-разнообразни и изненадващи въплъщения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Майсторски подбраните и разказани тук истории грабват не с оди за страстта, а с разголването на различни, често груби и стъписващи, дори поразяващи образи на любовта, които се запечатват в съзнанието и остават дълго в нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката на „Моето опяване” затвърждава таланта си да описва и поетично, и с пръски хумор хирургическите си разрези на човешката душа. „…най-голямата жестокост не се извършва след избора. Дори не е самият избор. Най-голямата жестокост се извършва преди, много преди това и именно тя прави избора възможен или необходим. Жестокостта на любовта. По-голяма или по-малка.“&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/15/09-57-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/15/09-57-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D1%80.html</guid>
        
        <category>Николай Фенерски</category>
        
        <category>на пост</category>
        
        <category>Фридерике Майрьокер</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>всичко това е любов</category>
        
        <category>Ерго</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
