<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 08:02:19 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Mar 2019 08:02:19 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Всеки ден крие в себе си друг&quot; - разкази за загубата</title>
        <description>&lt;p&gt;„Всеки ден крие в себе си друг“ (изд. ICU) от Гаст Грьобер е книга пътешественик, която официално пристигна и на българския книжен пазар. Създадена е в Люксембург, където е роден авторът, но по силата на добрата литература излиза далеч извън пределите на малката държава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът с девет разказа обръща внимание на моментите, в които делничният ритъм е рязко прекъснат и отстъпва място на разтърсващия драматизъм. Майсторският език и увлекателните сюжети са оценени високо - книгата е носител на Европейската награда за литература през 2016 г. и Държавната награда за литература на Люксембург за 2014 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Героите на Грьобер до един са белязани от някакъв вид загуба. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По страниците читателят среща насилие, развод и други житейски премеждия, които помитат спокойствието и оставят героите променени завинаги. Независимо от обстановката, действието неизменно се разгръща в родната страна на автора, Люксембург. Тази географска особеност на текстовете прибавя нотка на любопитство и екзотика за българския читател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът пише предговор специално за българското издание, в което отправя благодарност към преводачката Елена Димитрова и казва:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“За мен е чест и удоволствие, че държите в ръце този сборник. Докато го пишех в мъничък Люксембург, изобщо не съм предполагал, че това е възможно. Някои от разказите, които ще прочетете, може да влязат в конфликт с личния ви опит или просто да са различни от него. Писането и четенето са начини да откриваме и осмисляме гледни точки, моменти на размисъл.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По лична препоръка на автора, преводът е от немски, като немската версия е дело на творческия тандем Гаст Грьобер – Роберт Стефан, редактор и издател на автора. Двамата обогатяват текста с бележки за някои специфични за Люксембург думи и изрази.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е третата книга на автора, която затвърждава способността му да описва майсторски ежедневието. Иначе Гаст Грьобер е педагог по образование с дългогодишна преподавателска кариера. Считан е за експерт в сферата на образованието в Люксембург.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/29/09-55-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/29/09-55-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Гаст Грьобер</category>
        
        <category>сборник</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново от Юнас Юнасон: &quot;Сто и една годишният старец, който твърде много размишляваше&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Нова книга от Юнас Юнасон - “Сто и една годишният старец, който твърде много размишляваше”, излиза с логото на издателство “Колибри”. Освен забавния сюжет и чувството за хумор, с което е написан, романът предлага и своеобразен геополитически анализ на съвременния свят от гледната точка на един истински шведски демократ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На сто и първия си рожден ден Алан Карлсон се намира на остров Бали заедно със старата си дружка, дребния мошеник Юлиус Юнсон, с когото решават да се поразходят с балон. Който, естествено, се спуква и ги отнася в морето, където ги прибира севернокорейски кораб, пренасящ… обогатен уран.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оттук започват приключенията на двамата приятели, които ги отвеждат от Северна Корея в САЩ, Кения, Танзания, Дания и най-сетне в родната Швеция. Пътят им се пресича с Доналд Тръмп, Ангела Меркел, външния министър на Швеция, без да броим разните нацисти и националисти, които се опитват да ги пречукат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Запознават се и с индиец с непроизносимо име, и със собственичка на погребална агенция, в която Юлиус се влюбва. Междувременно в ръцете им попада още един кашон обогатен уран, който в крайна сметка предават в ръцете на когото трябва. За да не стане някоя беля.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко това коства немалко умствени усилия на нашия старец, който пък е влюбен в своя таблет и който в края на приключението си казва с несвойствено му чувство за самокритичност: „Твърде много размишлявам“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;След двайсетгодишна кариера като журналист, медиен консултант и телевизионен продуцент шведският писател Юнас Юнасон (1961) решава да започне нов живот. Продава цялото си имущество в Швеция и се премества в малко градче край езерото Лугано в Швейцария, където се отдава на писане и след три години издава първия си роман… и шедьовър: „Стогодишният старец, който скочи през прозореца и изчезна“, преведен на 35 езика и достигнал тираж от 4,5 милиона екземпляра, както и филмиран (с участието на Роберт Густафсон). До момента от четирите книги на Юнас Юнасон са реализирани над 15 милиона екземпляра в 45 страни на пет континента.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/28/09-35-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D1%8E%D0%BD%D0%B0%D1%81-%D1%8E%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%86-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B5-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%88%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/28/09-35-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D1%8E%D0%BD%D0%B0%D1%81-%D1%8E%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%86-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B5-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%88%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Юнас Юнасон</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Сто и една годишният старец който твърде много размишляваше</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Марин Бодаков: Висококачествената поезия е почти невидима - и това е най-голямото й предимство</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(снимка: Яна Лозева)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Днес като че всеки може и си позволява да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Марин:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Висококачествената поезия е почти невидима в литературен, социален и медиен план. И според мен това е най-голямото й предимство – свобода, от която почти никой не се интересува. И, слава Богу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друг е въпросът какво всеки от нас нарича висококачествена поезия. Моята отправна точка е твърдението на Богдан Богданов: “Този, с когото комуникира съвременният читател на литературен текст, е самият себе си. Той не комуникира с писателя, нито с някакво общество, нито с някакво знание. Той бива вкарван в един механизъм на идентифициране, в който има шанс да стане за известно време друг. След това, разбира се, той се връща към онзи, който е бил, преди да чете този текст.” Повтарям се, но това са убежденията ми през годините.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**М: **_Собствената биохимия. И още: най-убегливите тайни. Напоследък много мислих как индивидуацията, т.е. превръщането на човека в самия себе си, е и индивидуация на езика и на стила. С други думи, моите тайни, затаявани и споделяни волю-неволю, са моят стил. Моите заобикалки са моят стил, бих продължил с Лакан. И моят разкалян път към истината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**М: **_Стремежът към мигновена публикация на написаното; стремежът към рутинна публикация – редовно издаване на книги, за да не те забравят; стремежът към затвърждаване на онези нагласи на публиката спрямо тебе, които всъщност са те направили що-годе популярен. Обслужването на пазара.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както и доминиращият автотерапевтичен момент в писането: по аналогия, психологията е най-желаната специалност в университета, защото кандидатстудентите смятат, че така дискретно ще получат лечение, не точно образование. Да, грижата за себе си е необходима, но необходима е и любов към езика, към обичайните и необичайните му употреби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;М:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Обичам да давам на студентите си упражнението да напишат едно „лошо“, според собствените им критерии, стихотворение. Резултатът винаги е компилация от модните в момента клишета. От клишетата, които предизвикват медийна видимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз обаче съм убеден, че клишетата са концентрат на истина. Втвърдена истина, чийто живот трябва да възстановим. И това за всекиго е различна задача – въпрос на собствените му страхове и собствената му смелост. Иначе аз не вярвам в класовете по творческо писане – вярвам в работата с редактор, който иска да пишеш като себе си, а не като него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**М: **_Не само на съвременниците си. За мен много важен опит е четенето на второразредни автори, в т.ч. и критици, поне през поколение назад. И още по-назад. Техните книги са отрезвителен тоник, че светът не започва с мен. И ми носят много поуки за почтеността на занаята, за илюзиите на канона и прочие. Сега чета с упование Йордан Маринополски, изхвърлен някога от моята гимназия – Мъжката гимназия в Търново.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/03/27/20-52-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%87%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/03/27/20-52-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%87%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Марин Бодаков</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Або: Искам да се връщам навсякъде - не искам никъде да отивам</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман на Або “Поводи за връщане” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) може да се чете като пътепис, като дневник, като хибрид между фикция и документалистика, а защо не дори и като приключенски роман за пътуванията му в Перу и Боливия. Вижте интервюто с него по повод книгата и пътешествията:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Има ли места, на които не би искал да се върнеш? И кога чувстваш, че онова, което си взел и видял от едно място, е достатъчно?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Животът е твърде кратък за „достатъчно“. Роден съм без да съм видял нищо и така ще си отида. Затова и няма място, към което целенасочено да избягвам да се връщам. Само такива, които ме притеглят много по-силно, такива, за които съм сигурен, че все още взетото е съвсем недостатъчно – места като Аризона, Тобаго и Сахара.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искам да се връщам там често. Искам да се връщам навсякъде - и не искам никъде да отивам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Усещаш ли принадлежност към определено поколение и какво е то, особено по отношение на уседналостта vs космополитността и възможностите за пътуване?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Поколението ми е много нишово. Израсъл съм между столицата и провинцията във време, в което половината ми съграждани носеха галоши и прекарваха следобедите си, чистейки кочината или кокошарника, а другите – живеещи врата до врата с тях – караха автомобили с вградени мобифони и играеха голф. Половината не бяха носили дънки, другата половина ядяха хайвер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият аз успявах да комуникирам с всички поравно и да изживея детство, което е единствено по рода си във времето и пространството – изградено от контрасти между комунизъм и капитализъм, между скотовъдство и лукс, между книгоедство и илитератство, между столица и провинция, между уседналост и космополитност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Романът ти е хибрид, който може да се чете като много жанрове, вкл. според мен дори като приключенски роман на XXI век? Би ли се съгласил с това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Това е твърде голямо ласкателство – аз нямам такива претенции. Въобще в XXI век приключенството е много относително. Срещал съм само един истински приключенец – Филип Лхамсурен – но нито аз, нито героят ми можем да се сравняваме с него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мойто е овеличествен туризъм, но светът в момента толкова позволява. Имаме свободата да пътуваме, която отнема свободата да приключенстваме. Та нали приключението е именно в досега с непознатото и забраненото! Но в крайна сметка, няма значение какво е искал да каже авторът, а какво е прочел читателят, така че не съм несъгласен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Докато пътуваш в страните от третия свят, ти критикуваш евроцентричността на света, от който идваш, както и консуматорството и някои от проявленията на глобализма (спомням си за абсурдния стадион в селото на инките, например) Но като че ли не успяваш докрай да се освободиш от сянката им, търсиш своите малки удобства, чантичката с лекарствата си, имаш своите критики, разчиташ на дебитната си карта? Можеш ли напълно да се откъснеш от своя свят, да изгубиш корените си, докато си на път?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Всеки път, когато сменя обстановката (отида или се върна някъде), ми се налага да се адаптирам. И да, отнема време да отвикнеш от удобствата – но и да свикнеш отново с тях след това. Разбира се, че ненавиждам консуматорския манталитет, в който притежанието е по-висш двигател от нуждата, но улавям и в себе си такива привички.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога ми се струва, че това, което ти наричаш уседналост, е всъщност заветната цел на цялото странстване. Затова винаги се вглеждам обратно към корените си – те не се губят, а растат: колкото повече нарастват в диаметър, толкова повече се впиват и навътре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Налагаше ли се много да редактираш оригиналните текстове, от които е съставена тази книга, за да ги сведеш до пазарен и литературен продукт. Или текстът е близък до оригиналния поток на мисълта ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не е важно продуктът да е пазарен, а качествен. В процеса на редакция на „Поводи за връщане“ получих безценна подкрепа от Борис Христов. В края на един дълъг разговор по телефона, в който четяхме откъси от текста на глас и обсъждахме мненията си, той ми каза: „И не забравай, че талантът не е нищо повече от концентрация“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та макар че текстовете са близки до оригиналния поток на мисълта ми, процесът на редактиране беше най-удовлетворителното в писането на книгата. Писменият монолог е много по-различен от разговорния. Често трябва да се премахват думи и фрази, паразити, изречения, зависими от интонация и жестомимики, ненужна информация (или пък да се добави кратко пояснение)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При последната редакция си обещах само да трия излишното, без да променям или добавям нищо. Оригиналният текст беше над петстотин страници, а сега е едва триста! Както казва Петя Кокудева: „думите изпъкват/щом умеят и да млъкват“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Привилегия за тези, които могат да си го позволят, или напротив - съгласие за лишения, трудности и самоограничение, е начинът на пътуване, който описваш в книгата си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Тези, които са съгласни на лишения, са тези, които могат да си го позволят. Парите са средство и всичко е въпрос на приоритети. Ако всички около теб са здрави, тогава какво те спира да пътуваш, освен ламтенето за по-бърза кола, диамантен пръстен или часовник с крокодилска каишка? Ако човек се върне във времето и почете Ибн Батута, Робърт Стивънсън или дори Джак Керуак, ще прочете ежедневието на тези хора, повечето от които с нищо не са били извънредни в произхода си или финансовото си състояние. Необикновеното в тях са страстта, любопитството и хъсът – и приоритетите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често хората контрират възможността за пътуване със становището „Ама той има пари!“ и дотам се изчерпва изследването на случая. Но много от пътуващите се лишават от ежедневни удобства и дори нужди, за да полетят с парите, които имат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Живееш в чужбина. Какви са твоите поводи за връщане в България?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Коренът расте и дълбае. Връщам се, за да пия вода с шепи от Бели Искър, за да помириша комините през зимата, за да се пека гол на Иракли и за да играя хорá в кръчма с жива музика. Връщам се, за да разкажа и за да си спомня, за да направя от пътуването пътешествие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Исках да те попитам и конкретно за типа доброволна организация, благодарение на която си пътувал. Критикуваш структурата и ефективността й. Намираш ли този тип организации за “проформа”, чиито цели са всъщност не толкова облагодетелстването на децата, колкото възможност за западния човек да попътува, привнасяйки случайна част от своята култура другаде? И адекватни ли са винаги хората, които се занимават с това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Конкретната организация има малък директорски екип в Амстердам, на който се плащат шестцифрени заплати и не наброява повече от десетина души. Всички останали над сто хиляди активни членове по света работят зáлудо и не вършат нищо общественополезно. Без да навлизам в подробности, такива организации (както и благотворителните) са лесен начин за изтръгване на суми от обикновения човек, като се уповават изцяло на (слаба) идеология. Никаква работа не свършихме в Перу, възпрепятстваха ни – децата са им последната грижа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Съществува ли истинско приятелство без уседналост, в която да запазиш поне част от множеството връзки, които пътувайки непрекъснато създаваш. Не се ли обезценяват така спътниците ни?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Разбира се, че съществува, но понякога разстоянието тежи. Връзките се запазват, но колкото повече стават, толкова по-трудно е да ги обгрижваш всичките и да си говориш с хората достатъчно често и задълбочено. А дали се обезценяват – в никакъв случай! Напротив: романтизира се споменът за тях и те се превръщат в извор на носталгия, която май е основният ми повод за връщане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Имаш ли материал за написването на нова книга, чието действие да се развива на друго географско място, от някое от пътуванията ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Вече работя по други книги, за който материалът е съвсем различен. Този стил и тази тема са само част от мен, а имам и други неща за (раз)казване. Ще мине време преди да завърша друг роман, но междувременно ще се отдам на по-кратки жанрове. Предстои ми и голямо околосветско пътешествие, което ще бъде описано по всевъзможни начини.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/27/15-53-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/27/15-53-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Або</category>
        
        <category>поводи за връщане</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Рива</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ели Цонова: Идеологията на моето поколение е да променя, независимо от местоположението</title>
        <description>&lt;p&gt;Книгата “Когато порасна, искам да стана чужденец” на Ели Цонова (изд. Oз Books) е събрала интервюта с успешни и интересни хора на различна възраст. Това, което ги обединява, са именно личните и професионалните им постижения, както и факта, че са живели и са се върнали или в момента живеят в чужбина. Един от митовете, които тази книга се опитва да опровергае, е свързан с комплекса, останал ни още от времето на социализма:, че в чужбина всичко е “по мед и масло”, а у нас всичко е ужасно. С трезв поглед и много примери от опита си, интервюираните (сред които са например Саша Безуханова, собствениците на “Фабрика Дъга”, известни диджеи и музиканти, чужденци в България, българи със собствен бизнес в чужбина) доказват, че нещата не са черно-бели нито тук, нито там, а животът и успехът са въпрос на нагласа, заложби и усилия. Пътищата, по които се постига щастието, също са различни. Като истински космополит, самата Ели дели времето си между Германия и България и живее с американец - техните истории също са в книгата. Вижте интервюто с нея:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: В книгата си интервюираш хора, които малко или много принадлежат на един кръг, свързани са роднински или чрез познанството си с теб, имат сходно образование и произход. Не създава ли това субективна и дори изкривена извадка за успешните хора у нас? Или напротив - ние се стремим тъкмо към този “балон” от хора, идеи и обстоятелства, за да ни помагат да се осъществим?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ели: **_В интерес на истината, част от хората в книгата бяха непознати за мен, докато не ги потърсих за проекта по съвет от приятели. Балон има, но ако погледнем по-тясно на нещата, хората в него са хора с образование и амбиции. Тогава да, определено съм се ограничила до такива примери в книгата, но не е ли именно това пътят към успеха?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според мен няма как някой да пожъне успехи без да има ясно поставени цели пред себе си, нито пък без да е готов да инвестира в личностното си развитие. Хубаво е примерите за успех да бъдат трудолюбиви и честни хора, макар и познати, а не съмнителни персонажи извън балона, които карат лъскави джипове и чийто професионален път остава мистерия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;A: Каква е твоята лична формулировка за “успех” и каква е тази, която преобладава за мнозинството личности в книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Е: **_Моята лична формулировка за успех е променлива според обстоятелствата. С годините си давам сметка, че за да бъде човек щастлив, трябва да е гъвкав спрямо представите си за света. Ако не сме готови на компромиси, никога няма да бъдем успешни. А успешна се чувствам тогава, когато мога да осъществявам проекти, в които истински вярвам. По това си и приличаме с хората в книгата – всеки един от тях е успешен с това, което прави, защото е намерил своето призвание и не се опитва да бяга маратон в чужди обувки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Тази книга като че ли и ме натъжи. Може би е въпрос на личен поглед, но за мен тя сякаш по-скоро затвърди, вместо да опровергае негативите за страната ни. В много от историите аз видях, че успехът в България се случва ВЪПРЕКИ държавата, докато хората, успели навън, сякаш го бяха постигнали именно ПОРАДИ и благодарение на условията в чуждата страна. Има ли такова нещо?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Според мен е въпрос на гледна точка. Успехът на много от интервюираните се е случил не въпреки условията в България, а напук на вълната заминаващи хора. В същото време, за някои от професиите на хората от книгата реално няма пазар в България. Но това не го намирам за негативно, а за нещо, което ще се случи в близкото бъдеще. Няма какво да се лъжем – България в много отношения изостава спрямо другите държави в Европа, но в много други отношения е водеща. Същите тези хора, които сега се развиват в чужбина, винаги ще бъдат свързани с България, и е само въпрос на време да развият бизнеса си и тук.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Мислиш ли, че сме способни като човешки същества да избягаме от обобщенията? Всъщност много от героите ти съвсем неволно им се подават - базират на личния си опит и отрицателните, и положителните мнения за различните държави. Примери: оплакването ни е национална черта, обслужването тук е неадекватно, образованието в СУ куца, шофира се без правила и т.н. Въпреки, че бяха успели тук, героите ти се съгласяваха с тези неща като с дадености. Други пък бяха напуснали страната именно заради тях. Независимо от крайния резултат, не е ли неизбежно обобщението?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Без да има обобщения, няма да има нужда от промяна. Дори да не обобщаваме, това не променя факта, че определени случки от ежедневието ни са репетативни. Майка ми наскоро с учудване ми сподели как съм единствената жена, която спира с колата на пешеходна пътека. И въпреки че съм сигурна, че има и други, много често наблюдавам именно как често хората обичат да профучават с пълна газ през пътеките, вместо да изчакат няколко секунди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И да, отивайки в САЩ веднага ми направи впечатление колко са любезни хората в магазините и заведенията, докато тук „добър ден“ е висша форма на учтивост. Но положителни и отрицателни изживявания и срещи ги има навсякъде, а обобщаването им помага на мозъка ни да прибере информацията в определени чекмеджета и да я архивира. Така, когато попаднем в сходна ситуация, архивът подава сигнал на мозъка, у нас светва червената лампичка и в идеалния случай се активира желанието да действаме различно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: По времето на социализма задграничният свят бе издигнат на пиедестал от обикновените хора заради своята недостижимост, докато официалната идеология го обявяваше за място на бедност, развала и несправедливост. Днешните поколения имат ли собствени идеологеми? Мнозинството от героите ти например се съгласяват, че чужбина по презумпция е извор на повече възможности да се развият? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Всъщност мисля, че повечето хора в книгата отиват в чужбина главно за да опознаят себе си в чужда обстановка, но предпочитат България. Те самите споделят, че въпреки по-големите заплати, икономическото положение е коренно различно и няма база за сравнение с България. В чужбина не само приходите са по-големи, но и разходите. Също така много от интервюираните, живеещи извън България, казват, че е още по-трудно да се развият на чуждо място, защото трябва да доказват способностите си двойно повече от хората в съотвената държава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеологията на моето поколение, ако можем да я наречем такава, е да променяме, независимо от местоположението. Всички ние искаме да оставим нещо след себе си, което да е в полза на следващите поколения. Вярвам и че гледаме на мита „чужбина“ много по-обективно, отколкото родителите ни по времето на социализма. Знаем, че там не ни чакат с отворени обятия, и ако все пак решим да отидем и да поживеем в странство, то е за да трупаме опит и да срещнем нови култури.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Много от героите ти признават, че в чужбина човек в някаква степен винаги остава емигрант, чужденец - това не опровергава ли идеята за глобалния, космополитен по дух съвременен свят?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Е: **_Ако всички мислеха космополитно, нямаше да продължаваме да се срещаме с проблеми като расизма. Уви, дори в днешно време определени хора се посрещат с предубеденост. Всичко това зависи до огромна степен от обстоятелствата, в които се озове даден човек в чужбина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Живеейки шест години в Германия, аз съм срещала и двата типа отношение. Винаги ще има дни, в които ще се чувстваш добре и на място, животът ти в странство ще ти се струва хубав, но ще има и други дни, в които носталгията по дома ще те кара да се чувстваш изолиран и сам. Затова чувството да бъдеш емигрант е много комплексно и не е непременно в резултат на лошо отношение от чужденците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Коя е любимата ти история? И коя би искала да чуеш, но още не си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не би било честно да имам любима история, защото всички в книгата ме докоснаха по един или друг начин. Любима ми е тенденцията в живота на интервюираните да не спират да търсят – себе си, развитие, идеи, промяна. Историята, която още не съм чула, е тази на дечицата от НПО Операция „Плюшено мече“, където ще отидат печалбите от книгата. Нямам търпение да видя какви възможности ще се отворят пред тях с набраните средства и искрено се надявам да можем да им помогнем да преследват мечтите си.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/27/10-59-%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%86%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/27/10-59-%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%86%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Ели Цонова</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>когато порасна искам да стана чужденец</category>
        
        <category>Oз Books</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Бившият премиер Иван Костов споделя своите &quot;Свидетелства за прехода&quot; в книга </title>
        <description>&lt;p&gt;Министър-председателят (1997-2001 г.) и настоящ директор на Центъра за анализ и управление на риска Иван Костов споделя своите спомени за едно от най-бурните десетилетия в новата ни история в честни, откровени и аргументирани мемоари.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата „Свидетелства за прехода“ ще се появи на пазара на 11 април с логото на издателство „Сиела“, а премиерата е същия ден от 18,30 ч. в зала „Концертна“ на Централен военен клуб, като участие в дискусията ще вземат Захари Карабашлиев и проф. Калин Янакиев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В почти 600 страници българският държавник прави хладнокръвен разрез **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в една от най-дълбоките и все още незараснали рани на близкото минало –  началото на прехода на България към демокрация и пазарна икономика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В центъра на мемоарите си Иван Костов поставя страната и процесите, през които тя преминава до поканата за започване на преговори за членство в Европейския съюз в края на 1999 г. По този начин 47-ият премиер създава важен исторически документ,  даващ началото на нов, необходим, макар и болезнен разговор за пътя и цената на модернизирането и европеизирането на демократична България.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ето какво казва проф. Калин Янакиев за книгата:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Драматичното десетилетие на прехода през погледа на държавника, реформатора, строителя на съвременна България Иван Костов – самото това прави тази книга изключително важен исторически документ, който със сигурност ще възбуди (или възобнови) обществения дебат около личността на големия политик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само че в центъра на неговите мемоари стои не той самият, а страната ни – борбата за нейното демократизиране, модернизиране и европеизиране. И тъкмо тази – както ще се увери читателят – тежка, мъчителна борба е онова, което все още не е достатъчно (и достатъчно честно) осветлено за българското национално съзнание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А личното свидетелство на Иван Костов е от неоценима важност за това осветляване. Началото на усилията – в една собствено фалирала към началото на 1990 г. държава, разногласията вътре в СДС (на „перестройчици“, реставратори носталгици и същински реформатори), непрекъснатата съпротива на бившите комунисти: всичко това – концентрирано в лица и събития, които помним, но за които все още трудно се ориентираме – е изложено с невероятна откровеност, непреборима обоснованост (и понякога безпощадна критичност и самокритичност) от големия държавник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След това – периодът на Виденовата криза и вече личното лидерство в процесите по нейното разрешаване от страна на Костов – трудните реформи, драматичните събития около войната в Югославия, решителният отказ да дадем небето си на Русия, осигуряването на бъдещето ни в ЕС и НАТО.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко това е разказано от автора на тези мемоари без самоизтъкване, но и без да са оставени без отговор нито една инсинуация и клевета, които и до днес следват министър-председателя, оставил най-дълбоката диря в най-новата ни история.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/26/11-05-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%80-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B2-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/26/11-05-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%80-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B2-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Иван Костов</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>мемоари</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>свидетелства за прехода</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Деница Дилова: Творим насред всеобщо презрение</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Днес като че всеки може и си позволява да пише - така ли е? Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Деница: **_Съвременният автор е социален автор (с малки изключения). Затова границата между „силните” в социалната мрежа и авторите се стесни, някъде се докосна, някои интернет-звезди написаха книги – това също е талант, да яхнеш вълната и да успееш да изкараш пари. Разбира се, различен от таланта на твореца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички усилия, които носят печалба и са законни, са добре дошли. Друго ме тревожи. Социалните мрежи узакониха безсрамието, а то винаги е било таено, желано. Сега се отприщи и хората го превръщат във валута, с която си купуват внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разхождайки се в групите по интереси, ще срещнем различни тълпи, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;винаги готови да линчуват без значение кого. Къде са тези хора в ежедневието - не знам. Сигурно са навсякъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отплеснах се от въпроса. Мисля, че писателите повече трябва да вземат от социалните мрежи, отколкото да дават. А висококачествената поезия и проза се ражда изневиделица без никаква логика на най-различни места. Затова я харесваме. Ако имаше формули - да сме ги научили всички досега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Не знам защо трябва да е разпознаваем. Не държа на това. Дори искам писателите да ме изненадват. За мен е важно текстът да предизвика у мен вълнение, литературната идея да е силна и оригинална и езикът да е изящен. Няма нужда да разпознавам писателя, за да се случи това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Ако смени стила и ме плени отново, ще ми е по-интересен **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от другия автор, който ми говори с един глас от десетте си книги. Прочетете Хенри Милър в „Колосът на Маруси” и сравнете с Тропиците. Все едно е писана от друг. Аз рядко предозирам с един автор. Няма автор, на който да съм изчела всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Първо ще говоря само за себе си. За мен е предизвикателство да се показвам и да говоря пред хора. Разголването ми като личност пред камера е нещо, с което не мога да свикна, справям се трудно и не помагам никак на интереса, който трябва да провокирам. Най-сигурна и стабилна се чувствам когато пиша. Тогава съм аз. Другото е притеснения и отбиване на номера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго предизвикателство, за което се сещам, е, че творим насред всеобщо презрение. Което може би е здравословно, всички знаем всенародната любов какви изчадия е раждала. Освен това става все по-лесно писателят да бъде открит, а читателят да се саморазправи с теб, достатъчно е да те тагне под някоя тема, в която щедро те громят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И все пак най-голямото предизвикателство пред съвремения автор е това, че клетникът се налага и да работи. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сещам се за Виктор Пелевин, как негов приятел от детството му бил на гости. Разгледал книгите му и попитал: „Кога най-сетне ще си намериш свястна работа?” Не съществува свястна работа за писателя, но темата е дълга и ме хвърля в тъга, затова да се върнем към писането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предизвикателство е творчеството да се дистанцира от личността на автора. Това някои не успяват да го преодолеят, за мен също е трудно. И задача номер едно е така да пишем, че да не оставяме място читателят да се запита “защо по дяволите еди кой си е седнал да напише тази книга?”. Зададе ли си читателят този въпрос, всеки писател започва да му изглежда като пълен глупак. Няма нормална причина някой да се занимава с писане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Може би не бива да се пише като някой друг. След което веднага се сещам, че това не може да е правило. Заради една от любимите ми книги „Супата на Кафка” от Марк Крик (който е фотограф, не писател). В нея той така добре имитира няколко от най-великите писатели, че разказът му в стил Маркес надминава учителя. Ако не бе направил този смел експеримент - да имитира стилове, литературата щеше да се лиши от тази книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Аз например искам да пиша като Пелевин, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но нямам шанс, тъй като той е завършил института по енергетика в Москва. Мразя правила, ако не искаш да спазваш правила, занимавай се с изкуство, казваше баща ми. А после ме учеше на общите правила за нанасяне на щрихи при натюрморта. Във всяко изкуство има и правила, и магия. Не бива да се пише без магия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Д: **_Не може да не познаваш тези преди теб, да видиш животът пречупен през хиляди призми. Все едно музикант да няма любимо парче, което е подбрал сред стотици. Някой винаги без сам да знае те е вдъхновил. Литературата, както и другите изкуства, вадят необикновеното от нас. Обикновеното го срещаме в новините, във фейсбук и навсякъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но се чувстваме необикновени само в компанията на онзи свят, в който ни въвежда изкуството. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Задължителните книги са различни за всеки и те намират или ти ги намираш. Те са акушерките, които помагат да се ражда писателят. Дори Мелвил, който е събрал достатъчо материал за писане на острова с канибали, дори той е бил повлиян от други автори, от велики книги, които са го вдъхновили. Литературният свят е огромно пространство, в което ако не си чел достатъчно (а си решил да пишеш) ще се луташ и накрая доникъде няма да стигнеш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трябва да се чете поезия. Поне това предадох на децата си. Мама приживе обожаваше Уитман, като гледах с какъв възторг рецитира, как се променя лицето й когато произнася „любовна плът, подпухнала и сладко болна” и се влюбвах и аз в поезията, малко по малко. А ако не следях злободневните изцепки на Уелбек, щях да пропусна как той цитира Маларме: „На думите на племето по-чист смисъл да дадеш”…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/03/26/10-03-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/03/26/10-03-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Деница Дилова</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Або, &quot;Поводи за връщане&quot; - един българин космополит по пътя</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман на Або може да се чете като пътепис, като дневник на пътешественика, като личен дневник, като хибрид между фикция и документалистика, а защо не дори и като приключенски роман в XXI век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още млад, той вече носи ореола на космополит, живял на четири континента и обиколил куп екзотични страни по начин, който излиза напълно от рамките на класическия туризъм. В този съвременен вариант на “По пътя” пътуващият вече е човек на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формално романът е разграфен по дати като дневник и проследява престоя и пътуванията на Або в Перу и Боливия, като в него има припомняния и за други места и случки, както и много разсъждения за света и хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е написана в лежерен, непринуден и силно четивен стил, с много (само)ирония и хумор и хигиенична доза откровеност. Всъщност на моменти избухвах в силен и искрен смях - и то на места, които не са толкова смешни, колкото - през погледа на западен наблюдател - пресъздават по забавен начин цветисти до абсурд картини от онзи “приемен” свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Когато човек си тръгва, трябва да посее поводи за връщане - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;това е сякаш мотото на едноименната книга, и въпреки, че това обещание остава неизпълнено (и вероятно докрай ще остане) за много от посетените места, то отразява нагласата на едно поколение, което “не бройка” света и забележителностите му, а минава през него със съзнанието, че той е отворен и достъпен и завръщането е на един билет и едно спонтанно решение разстояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без да искам да генерализирам, поне откъм българския си произход Або е представител на поколение, израснало в годините след комунизма, едно от първите, пред които светът е бил отворен и позволен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В глобален план това е поколение на дигитални номади, бакпакъри, доброволци в различни международни организации - каквито са и самият Або и приятелите му в Перу, където всъщност са, за да преподават на местни деца. (Работа, представена впрочем критично от него, що се отнася до нейната организация и ефективност, което е друга тема. Тя обаче е повод именно за подобен обмен на културни различия и търсене на общ космополитен знаменател.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**За такова поколение свързването със света и хората му е естествен и здравословен инстинкт.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от мерните единици на това пътуване е именно сприятеляването, а герои в романа са всички други младежи, с които Або споделя пътя, работата и премеждията си, както и всички местни хора, с които се сближава и влиза в контакт, “вслушан и вгледан” в техните истории и привички.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гласът на този пътешественик е едновременно анти-колониален и анти-консуматорски, както сам той многократно изтъква, но същевременно със съзнанието, че идва от и принадлежи на друг свят, който често си позволява да гледа и съди евроцентрично. Багажът му съдържа най-необходимото, но сред него е дебитната му карта, той не се страхува да пренебрегва удобствата, но все пак ги цени и има яснота как би могъл и как не би могъл да живее в дългосрочен план, свързва се силно с местните, но прави ясно разграничение между техните и своите привички и начин на живот, като не се срамува да изрази недоумение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във връзка със съзнанието за евроцентричността, заразила поне донякъде гледната му точка, Або илюстрира преноса на своя западен свят в най-отдалечните кътчета на света със стадион, който вижда в малко селце на инките - “зелено каре от бъдещето, стоварено там, където времето е спряло”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И така. Този пътешественик се придвижва напред и с план и според ситуациите, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;намира ad hoc решения, променя в ход намеренията и желанията си. Той гледа на света прагматично, но и романтично - и най-вече искрено. Способен е да си признае, че прословутите линии на Наска са му скучни и не ги намира за нищо особено, но да прекара часове с поглед към звездното небе на южноамериканската пустиня - като малък принц. Способен е разумно да се откаже да види известен вулкан на броени метри от него заради физическа невъзможност да продължи - може би именно заради съзнанието, че светът принадлежи на това поколение, достъпен е и винаги може да бъде видян отново - или пък заменен от толкова други места, които чакат да бъдат открити.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самоироничен и осъзнаващ слабостите си, разказвачът Або успява да пише забавно за тях - като например за хипохондрията си, с която пътуването може да бъде изпитание - но не и такова, което да го възпрепятства. Както споменах, макар понякога да прави усилия на ръба на силите си, пътешественикът в този роман не на всяка цена настоява да види всичко и е способен на критичен поглед дори към най-велики образци на световното културно-историческо наследство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такъв вид наблюдател съчетава едновременно и възможно най-непредубеденото и отворено към света наблюдение, и способността за оценки, лишени от излишна и куртоазна политическа коректност - един здравословен микс от свобода и спонтанност, и същевременно от дисциплина - физическа, ментална и емоционална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Або разказва без заблуди, с предусет за тленността на красотата, със съзнание за ограничеността ни във времето и Вселената. Впрочем “Имам смелостта да греша” е другото мото в книгата, чието повествование може да се възприеме и като комедия от грешки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като забележка бих посочила само някои не съвсем добре редактирани езиково места в книгата, но пък ако приемем това като дневник, то това би било някакво обяснение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, това е определено една любопитна книга, която бих препоръчала на онези, които искат да пътуват и чрез книгите.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Або</category>
        
        <category>поводи за връщане</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Рива</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Дебютният роман &quot;Блъф&quot; от Георги Стоянов – трилър за украинската мафия</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман „Блъф” (изд. “Сиела”) на българина Георги Стоянов, който е живял в Одеса, проследява пътя на едно обикновено момче към върховете на престъпните структури в Украйна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на 80-те години Украйна поема своя път на демократично развитие. Това обаче е и времето на разпределяне на територии на влияние в областта на наркотрафика и хазарта между различните групировки на украинската мафия. Настава времето на онези, които нямат никакви скрупули и задръжки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно в тези размирни времена се развива действието на трилъра на Георги Стоянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одеса, 1980 г. Бащата на малкия Юри изчезва безследно. Малко по-късно умира и майка му. Останало съвсем само, невръстното момчето се опитва да изкарва прехраната си по честен начин, докато не разбира, че единственият начин да успееш в свят, пълен с мошеници, където измамата се е превърнала в начин на живот, е да търгуваш с надеждата на хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказал се въвлечен в безмилостна руска рулетка с безбройните си врагове, Юри ще се опита да отвоюва своето място в жестокия и до милиметър разпределен периметър на властта в сянка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лошото на игрите с мръсни правила е , че тези „правила“ могат да се обърнат и срещу този, който ги прилага. И Юри скоро ще го разбере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Брутален и изпълнен с неочаквани обрати, „Блъф” ни уверява, че „пътят към ада е постлан с добри намерения.” Важното е да заложиш на правилната карта. И да си готов да загубиш всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Премиерата на книгата е на 27 март от 19 ч. в DaDa Cultural Bar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/22/11-09-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/22/11-09-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Георги Сотянов</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>блъф</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Стефан Иванов: Един поет е такъв заради безстрашието, с което отива към непознатото</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(снимка: Яна Лозева)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Днес като че ли всеки пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен и масово следван в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Стефан:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Почти на всеки днес би могло или се налага да пише, за да създаде свой виртуален или реален образ, поради различна социална, работна или друга необходимост. За съжаление, императивът да си харесван или успешен не действа по възможно най-полезния начин нито за читателите, нито за авторите, нито за даденото изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, че е възможно наистина добра литература да бъде и пазарно успешна, не значи, че всяка добре продаваща се книга е и образец за качествена проза или поезия. Понякога това е пример за други качества около книгата – реклама, скандал или дух, ценности и вкус на времето. Това не е задължително нещо лошо, а просто факт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави един писателски глас неповторим и ясно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не мога да отговоря на въпроса какво прави един писател или поет това, което е. Може би това е езикът, стилът, усетът за детайл, усещането за пространство и свят, аурата, която създава около себе си и писането си. Безстрашието, с което отива към непознатото, към въпросите без отговор, към тайната, към историите, които е най-трудно да разкажеш дори и на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: А как според теб „не бива“ да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Най-вероятно може да се пише всякак, но може би не трябва да се пише с идеята единствено за продажби или харесване. Не бива изкуството да е просто поредната стока или продукт, тя може да бъде и произведение, нещо ценно, което съдържа ценността си в самото себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Можеш ли да отличиш някаква обща тенденция сред пишещите днес – или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Тенденцията днес е все същата – разнообразни отговори на въпроса какво е човек, какво му се случва, какви са колебанията му, какви са страховете, болките, удоволствията му, какво го прави щастлив, какво го разсмива, от какво го е срам и какво не му дава мира и не му позволява да спи нощем, какво запомня от безспирния медиен поток, в който е завлечен и какво оставя следа върху паметта му, какво го ранява, какво го разполовява и какво го прави цял и най-вече – какво и защо обича и какво и защо ненавижда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кои са „задължителните“ книги (поне две), които един пишещ човек трябва да е прочел в живота си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;С:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Ако човекът е западен и ако книгите трябва да са само две, то „Библията“ и том на Омир.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/03/21/09-35-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/03/21/09-35-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Стефан Иванов</category>
        
        <category>разговор</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
