<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 10:32:35 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Feb 2021 10:32:35 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Албум с истории&quot; - силно помирителна книга за вечното през гласа на личното</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“така странно се преплитат в тези стари албуми хора, възрасти, времена и места – едно оплетено кълбо от лица и съдби, но не е ли всъщност такъв и животът – едно кълбо от истории, за които понякога се присещаме, хрумва ни да ги разкажем, да ги напишем, слагаме им и едно заглавие, Албум с истории, и всичките те се сливат в една история – историята на всеки един от нас или историята на всички ни; какво друго е животът ни освен един албум с истории?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как личните, конкретни историите се превръщат в общочовешка литература ни показва кипърският автор Андонис Георгиу в “Албум с истории”, прекрасен полифоничен роман, в който &lt;strong&gt;Кипър ни говори с много различни - а всъщност с един, общонароден - глас&lt;/strong&gt;. Предлага ни го издателство ICU в забележителния и вероятно съвсем нелек превод на Ирена Алексиева, която е използвала познанията си не само на гръцки, но и на кипърски диалект. Неслучайно “Албум с истории” е отличен с Европейската награда за литература през 2016 г. и неслучайно вече е поставян на сцена благодарение на своята благодатна драматургичност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формалният разказвач в този многогласен роман-диалог бива заварен от смъртта на баба си. Това печално събитие в историята на всяко семейство е и завръзката, която дава повод на роднини, близки и познати, събрали се на бдението, да развържат езиците си и да се отдадат “на приказки”. По същество &lt;strong&gt;романът представлява един безкраен неформален разговор, който скача от тема на тема&lt;/strong&gt;: раждания, остаряване и смърт, загуба и скръб, любов и раздяла, огорчение и затваряне на рани, гордост и предразсъдъци, политика и религия, дори футбол и секс. Сред споделените човешки преживелици особено място намират събитията от 60-те и 70-те, борбата срещу британската колониална власт, нахлуването на Турция и разделянето на острова, причинените жестокости и безследно изчезналите и от двете страни. Не са спестени и актуалните социално-обществени теми, на дневен ред в разговорите на кипърците: вътрешната и външна имиграция, наплива на бежанци, многото чуждестранни работници, които обгрижват старците в западащите села, хомофобията и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Резултатът е едно кълбо от истории, което ту се заплита, ту се разплита в панорамен изглед към вчерашен и днешен Кипър, като това надприказване може да продължи вечно. Усещането за безкрайност на наратива се създава от особения начин, по който е предаден този текст, включително и графично. Структурата позволява книгата да бъде допълвана и надписвана, както признава, че е правил Георгиу. &lt;strong&gt;Репликите на героите следват една след друга, измествайки първичния разказвач, който се изгубва сред тях - и вече не е ясно кой говори и за кого&lt;/strong&gt; (“обърка се и той самият и вече не знаеше коя история е негова и коя чужда, как продължава и как свършва”). “Героите” всъщност е условно, защото те самите са участници, разказвачи, които предават собствени или чужди истории, без задължително да се обозначават. Писането е близко до потока на мисълта, като Георгиу не използва дори главни букви, за да започне следваща реплика или параграф, а понякога следващият говорител тръгва направо от средата на изречението на предния на същия ред, без точка, също като в едно неспиращо намотаване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По начина, по който е съставена, книгата неизбежно носи &lt;strong&gt;усещането за документалност, за биографичност&lt;/strong&gt;. В нея са използвани лични снимки, части от статии и статистики, изрезки от вестници, записани на ръка рецепти, писма, цитати, народни песни и поговорки. Това ровене в личните вещи и съкровените спомени придава особена интимност на книгата, до степен на “клюкарстване”, така характерно за хората от малките села, каквото и е това от книгата - общество на силно застъпен матриархат, намеса в живота на другите, силни предразсъдъци, но и застъпване, взаимопомощ, съчувствие. Въпреки конкретиката (или може би тъкмо поради нея) историите звучат генерично, те са представителни, примерни, т.е. потенциално историята на всеки един от нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неизбежно е да се запитаме и за отговорността на писателя и за същината на работата му - особено на онзи, който базира текстовете си на реалността и разчита на прототипи, борави с документи и лични вещи и спомени. Ето какво коментират по този повод самите участници, с техните простички думи:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“– най-малкото е неловко, а може би и болезнено, човек да чуе живота си, разказан на всеослушание, колкото и състрадателно да е описан; 
– неблагодарна е понякога работата на писателите”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата си Андонис Георгиу имитира устното разказваческо изкуство, напевността и плавното преливане на говоримата реч, следвайки обикновените истории. (“Историите не бяха много и в повечето от тях нямаше нищо особено или удивително, често пъти се повтаряха, но за нас бяха толкова вълнуващи и интересни”). Подобаващо, книгата започва и завършва със смъртта, която е нашият кръговрат, кълбото, в което ни затваря битието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Албум с истории” е в крайна сметка една силно помирителна и толерантна книга. Тя разравя стари рани, но само за да ги излекува, да ни напомни, че всички сме обикновени хора, че историята е между нас, а не в учебниците, че копнежът и болката по дома, радостта и скръбта от живота изпитват всички: и бежанецъът от Сирия, и проститутката от Украйна, и прогонения от селото чак в Австралия хомосексуален чичо, и гледачката от България или Филипините, и турчинът, и гъркът. Защото “историята не е една-единствена и ние невинаги държим права над нея”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/02/01/11-09-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D1%83%D0%BC-%D1%81-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8%D1%83.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/02/01/11-09-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D1%83%D0%BC-%D1%81-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8%D1%83.html</guid>
        
        <category>Албум с истории</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Андонис Георгиу</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Най-важното се разиграва под клепачите. Разговор с Чавдар Ценов</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Краят винаги е един, а началата… началата са много и много. Глупак съм, че не успявам да ги огранича за себе си дотолкова, та въпреки всичките им криволичения в края да се съберат, за да е имало смисъл”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичам разказите на Чавдар Ценов, неговото вживяване в героите, навлизането в техните сънища и видения, които като че ли са по-истински от будното съществуване, способността му да разказва еднакво прозорливо и деца, и старци, и да одушевява дори предмети в творческата си емпатия. Обичам игрите му с езика и изтупването на праха от най-причудливи думи, неизбежната тънка ирония и лека носталгия, които съпровождат неговите “фланьори”, навика му да подвежда фино читателя, да използва сегашното като прозорец към това &lt;em&gt;назад&lt;/em&gt;, да извлича смисъл за онова &lt;em&gt;напред&lt;/em&gt; от моменти, в които персонажите му са най-объркани и изгубени, да предава екзистенциалното тиктакане на времето, в което губим толкова много неща. През 2020 г. издателство “Сонм” публикува сборник с избрани разкази (и стихове) на Чавдар Ценов, озаглавен “Имало един ден”, с чудесната корица на Борис Праматаров. Той съдържа текстове от 70-те години до днес. Това е и формалният повод за този разговор:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Книгата ти съдържа разкази, писани през различни десетилетия и обществени строеве - от соца, през 90-те, та до днес. Разкажи ни повече за начина, по който бяха подбрани текстовете, както и по-специално за включените в сборника стихове. Открояваш ли характерна тоналност и теми в текстовете от различните си периоди, специфичен фокус на писателския ти интерес във всяко едно време?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подборът изцяло е на Нина Иванова. Тя беше много кадърен редактор, съставител, преводач, коректор и каквото още се сетиш около направата на една книга. Всичко книжовно го вършеше ентусиазирано и ведро. Идеята за стиховете дойде от нея, аз бях против. В спора ни се потвърди усещането ми, че тя харесва моите неща повече, отколкото аз ги харесвам, и отстъпих (вероятно суетно съм си казал – може пък да има право). Нина състави сборника, редактира го, написа предговора, а после си отиде от този свят. Бог да я прости! Паметта ѝ ще е светла!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подредбата на текстовете е тонална и се вижда, че не съвпада с хронологията – във всеки от разделите с обща тоналност има текстове от различни периоди. Това, което се забелязва с просто око обаче, е възрастта на героите. В хронологически първия („Короните“, 1975) са деца, в последния („Под знамето“, 2015) е стар човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сънят (в съня в съня) често присъства в разказите ти - говориш за “въображаемия живот под клепачите”. Героите ти сънуват, халюцинират, преживяват “паузи” на реалността или си я фантазират. Какво разкриваш за тях по този начин, каква е важността на сънуването?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има една шега, която много обичам. Две момчета спорят от какво е направен човекът – от атоми или от маймуни. На едното баща му е физик, на другото – биолог. Надявам се според моите деца човекът да не е направен от атоми или от маймуни, а от сънища, мечти и видения. Нали съм божкем писател. А ако трябва по-сериозно – вероятно по този начин разкривам за героите си, че са лесно уязвими, чувствителни хора. Че са интровертни – най-важното за тях се разиграва в тях самите, „под клепачите“. Там е сцената на живота им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В продължение на предния въпрос, би ли се съгласил, че при теб можем да говорим за градски магически реализъм?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звучи примамливо и съм изкушен да се съглася. Но дали е така? Не съм много уверен в определенията. Понякога съм се чудел не е ли моето някакъв вид постинфантилна проза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/imalo-edin-den-30.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В “Майа, индианецът и края на света” подвеждаш читателя, че ще му разкажеш мелодраматична социално-ангажирана история само за да представиш бездомничеството на героинята като актьорска роля. Ти като че ли не си от авторите, изкушени (особено през и след 90-те) да превърнат оскърбените и унижените в централни герои на социално-патетични текстове…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При всички положения по-интересни са ми унижените и оскърбените от самодоволните и затлъстелите. Освен това смятам, че текстовете ми са и социални, но не само и не в онзи агресивен сиромахомилски вариант. Колкото до патетиката, винаги съм предпочитал иронията. А работата на писателя е това – да подвежда читателя и в следващия момент да го повежда надругаде. Иначе читателят няма да стои с него и пет минути.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Да, все пак много от героите ти са хора, които не са “прокопсали”, те като че ли сами си създават проблемите, “малки“ човеци са, но по някакъв друг, твой си начин. Можеш ли да го/ги очертаеш? (Ето какво казва например един от тях: “Аз съм човек незначителен. Кръгла нула съм и това ме прави всемирно спокоен).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярвам, че човек е отговорен за съдбата си. Приемам, че не винаги и не за всичко в нея, че има доста външни обстоятелства, които често са по-силни. И все пак. Не харесвам презумпцията все другите да са виновни. Имах родственик, който не беше учил достатъчно, ядосваше се за това, но не на себе си, а на баща си – той бил виновен, трябвало да го бие повече, за да учи! От друга страна – това с „малки“ и „големи“ човеци е доста подвеждащо. Кое те прави „малък“ или „голям“? Казват – целите, които си поставяш. А кои цели са малки, кои – големи? Ако се опитваш да живееш в мир със себе си, това малка цел ли е? Ако станеш министър-председател или президент, това прави ли те „голям“ човек?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Героят ти от “Оглушително изречение” има “склонност да доидиотизира света”. Обясни ни тази способност.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шутовска е тази способност. Подобно на Швейк – обича да декламира било официализирани послания, било тривиални разбирания, така да ги разкрасява и довежда до абсурд, че на официалните лица и на споделящите тривиалните разбирания да им призлява. Нещо такова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Лазар от “Къпинак” пък настоява, че “можеш да си измисляш, но не и да си намисляш”. Каква е разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разликата е за разказа, за Лазар, за конкретния случай. За него измислянето е въображение, игра, вдъхновено себеизразяване. Докато намислянето е предубеждение, предварителна настройка за нещата, заинатяване в собствената ни ограниченост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво се случва, когато изгубим способността си да виждаме не напред, а назад, както става с героя ти от “Извън маршрута”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Губим себе си. Спомняме си нещо, но било ли е? А и да е било, какво като е било, нима е трябвало да бъде? Защо изобщо сме живели по този начин? Не виждаме ли нищо назад, трябва спешно да разберем защо е така, иначе няма как да продължим. Дори да ни се струва, че виждаме напред, картината ще е илюзорна и опасна – ще загинем. Дано поне сме си измислили птици, като героя от „Извън маршрута“, които да ни вдигнат, опеят и понесат към вечните птичи полета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Редица от героите ти имат връзка с езика и писането. Все още ли е валидна сатирата ти на графоманията от “Щраусовете на Валс”? Там героят ти се превръща в нещо като сензация, защото отказва рязко писането и става четящ човек. И днес ли има повече пишещи, отколкото четящи? Има ли кой да говори за книгите? И последващ въпрос: валидно ли е и наблюдението ти за “стремглаво растяща наоколо неграмотност” и за “обоклучаването на езика”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като всеки процес, и този е на приливи и отливи. Но в общи линии натам върви светът – към нечетене и към незачитане на знанието. За какво ти говори обявата в интернет, че се търси редактор, но познаването (на употребата) на запетайките и пълния член не е предимство? Изобщо, вече всеки от всичко разбира, не се признават йерархии, нито авторитети. А призваните да ограмотяват – например авторите на правописни речници – превръщат и грамотните в неграмотни. На всеки 15-20 години се въвеждат нови правила, предполагам – от търговски съображения, да се харчат речниците. Стигнало се е дотам, че коректори с 30-40 години стаж непрекъснато правят справки – откъде да са сигурни кое как се пише.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Митко Новков нарича героите ти “фланьори”, които скитат зад неуловимостта на живота. Съгласен ли си с това определение? Ето например героят от “Кучетата на Томи” казва, че “се спацира”, което било различно от мотаенето… Такъв човек “уж прави нещо, но прави ли наистина”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съгласен съм. Митко нарича точно този герой (в разширения му, романен вариант) фланьор. Томи се разхожда, мотае, спацира. Уж прави нещо, но прави ли наистина – той през цялото време това се пита. На кръстопът е и затова се мотае – не знае накъде да поеме. При него мотаенето е болезнен процес на осъзнаване, мотаенето му има обаче цел, и тя е да разбере кой е, да намери себе си. Зад всичко това стои не само, както го наричаш, „неуловимостта на живота“, но и осезаемото, а може би също неуловимо, градско пространство. Закъде е фланьорът без големия град?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Имат ли прототипи децата в разказите ти, откъде толкова добре ги познаваш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Някои имат и още ги помня. Детството е от най-силните преживявания. Картините му завинаги остават впити в съзнанието. Има миризми, които никога повече не срещаш, дори да живееш до 100 години. Но понякога дълбоко в себе си ги помирисваш и ако тогава посегнеш към разказ с деца, може и да ти се получи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Свили ли сме българските знамена, живеем ли в свят където, “ако нещо няма последици, то все едно не се е случило”, оказва ли се, както в “Колело”, че сами сме автори на престъпленията, от които страдаме?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, свили сме българските знамена. Примирили сме се, че не сме в състояние да създадем от страната си, хайде не райска градина, но поне място, в което да ни е приятно да живеем заедно. Обществото ни се е разпаднало. Сякаш много други нации са разделени, но нашата е размилионена. В крайна сметка кой е автор на всичко това? Не сме ли ние, жителите на страната?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2021/02/01/09-53-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%BA%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D1%81-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2021/02/01/09-53-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%BA%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D1%81-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>Сонм</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Имало един ден</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Смокинята&quot; на Горан Войнович - семейна сага за паметта, бягствата и принадлежността</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Винаги всичко е от обич. Единствено любовта не е от обич”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обикнах Горан Войнович още от първия му издаден у нас роман - “Югославия, моя страна”. С последния си - “Смокиня” - той не само затвърди, но и категорично засили това чувство. Още повече че и двете книги разглеждат малко или много сходни вечни теми, сред които и тази за паметта. Припомняйки си рецензията за предишния му роман (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html&quot;&gt;виж я тук&lt;/a&gt;), откривам например следните думи, които в пълна сила важат и за героите на “Смокиня”, заел вече първото място в личната ми класация като много по-личната му и тиха книга:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всички тези хора са пленници на паметта и на това, което можем да наречем тяхната “предишна история”… “Като че ли всеки на Балканите има такава, по-голяма, от него предишна история, която едновременно да го мотивира и извинява”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки традиционното си умение да осигурява широкомащабен фон на личните човешки преживявания, в “Смокиня” Войнович приближава още по-близо обектива към &lt;strong&gt;дълбоко интимната семейна история на няколко поколения&lt;/strong&gt;, превръщайки текста в класическа семейна сага. Разказът върви и по хоризонтала - разглеждайки отношенията между три женени двойки: Александър и Яна (бабата и дядото), Весна и Сафет (майката и бащата) и Ядран и Аня (синът, който е и разказвач, и съпругата му), и по вертикала, проследявайки връзките между родители и деца от различните поколения - следвоенното на социализма, това от югославските войни и днешното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Формалната сюжетна завръзка тръгва от смъртта на Александър&lt;/strong&gt;, патриарха на фамилията. Между кончината на дядо му и необяснимото напускане на съпругата му Аня, разказвачът Ядран се опитва да разплете мрежата от семейни истории, пръснати по картата на бивша Югославия. Той проследява важните събития, маркирали влюбване, страст, измяна, заблуда, разочарования, предателства, конфликти, отхвърляне, бягство и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от централните теми в този може би най-добър до момента роман на Войнович засяга &lt;strong&gt;паметта и забравата, и начина, по който те боравят с миналото&lt;/strong&gt;. Войнович ни предоставя три поне привидно противоречащи си тези. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според едната документирането на миналото (например чрез снимки, както обсесивно това се случва днес) отнема свободата ни да го &lt;em&gt;(из)&lt;/em&gt;мислим, да го изфантазираме, да го освободим от капана на конкретиката и да го нагодим към вътрешните си нужди да помним онова, което искаме и както го искаме. Идеята е, че &lt;strong&gt;човешката свобода се осъществява и чрез контрола върху паметта&lt;/strong&gt;. В този смисъл конкретното, което е запечатала в мига една снимка например, може да е много по-малко истинско от онова отвъд този момент, неразказаното, което можем да си въобразяваме и нагласяме, да подбираме и пренареждаме. Човек може и има право да разкаже миналото си както сам иска, чрез “истории, съставени по спомен, романтични истории, прекроени според собственото ни желание и потребност”. “Не искам нищо да дава форма на спомените ми, да ми напомня за онова, което съм забравила. Ако съм забравила, значи така е трябвало”, казва героинята Весна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Животът за тях наистина представляваше онова, което те самите бяха запомнили, а нас ни принуждават да си спомняме всичко, натрапват ни собствения ни живот по калъпа на чуждите желания. Ние вече нямаме свобода. Понеже свободата е в прекрояването, в измамите, в измислянето, в залъгването. На себе си и на другите. Това е свободата. Да се виждаш такъв, какъвто искаш да се видиш, а не такъв, какъвто те виждат другите. Ние не сме свободни, защото приемаме образа си от огледалото.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другата наглед противоположна теза, свързана с паметта, е че &lt;strong&gt;“споменът не лъже, споменът знае”&lt;/strong&gt; и е способен да ни изобличи, дори когато залъгваме себе си. Човек неизбежно е принуден да се срещне с тази истина, както това става с Ядран по отношение на собствения му брак. Както става и с другите герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третата теза е тази, че ако не сме помнени, &lt;strong&gt;ако не присъстваме в паметта поне на най-близките си, то това е равносилно на това съществуването ни да бъде изтрито&lt;/strong&gt;. Тази теза се драматизира в историята на сенилната Яна, която постепенно губи паметта си и по този начин сякаш изтрива живота, който са имали с Александър, изтрива самия него, който е принуден да се превърне в общия им събирач на спомени, сякаш трохи по пътя на спасението. Забравата е безпощадна, защото за нея всички спомени са с еднаква стойност, тя не подбира и не спазва ред, не отчита степента на важност на преживяното от нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Смокинята” е роман и за свободата и бягствата. Той драматизира &lt;strong&gt;любовта като територия на самоналожена несвобода&lt;/strong&gt;, от която крилете на човек закърняват. И в трите поколения бягството се случва, за да остави след себе си разочарование, горчивина и неудовлетвореност и да промени тъканта на взаимоотношенията. Но противоречието със силния вътрешен инстинкт към самота и независимост, към еманципиране, в крайна сметка е решен в полза на любовта. В този смисъл “Смокиня” е и книга за силата на принадлежността на фона на изначалната изкорененост на човешките същества - принадлежността към жена, към семейство, към родина, към наратива на миналото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата на Войнович е и книга за безбройните начини, по които не се разбираме, за омразата и гнева, които нямат ясен източник, за самотата (“не е нужно да си сам, за да си самотен”), за приемствеността и това, че може би в света няма твои собствени стъпки, а само стъпките на другите, в които стъпваш, за нещата, които премълчаваме, когато трябва да говорим, и за онези, които казваме, когато трябва да си замълчим. И в този роман словенският писател пресъздава един свят на объркани и преплитащи се национални идентичности, места и “родини”, около които променящият се свят вдига нови граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Смокинята” отправя и &lt;strong&gt;дръзко предизвикателство към доверието на читателя&lt;/strong&gt;, поставяйки на дневен ред въпроса за фикционалността в писането, но и изобщо в живота, както и за ролята на въображението в процеса на помнене. Във връзка с темата за паметта, която споменахме, разказвачът на Войнович в крайна сметка ни разкрива, че всички разказани от него истории, тяхното навързване и аргументиране, мотивите на героите му и причините за техните постъпки, са всъщност в огромна степен измислени. Това се поддържа и от особения статут на разказваческата гледна точка - тя е от първо лице единствено число, но същевременно - и невъзможно - е всевиждаща, като влиза в съзнанието на всеки герой във всяко едно време. Ето какво казва Ядран:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Моята история е измислена, с помощта на въображението свързах спомените си помежду им, тази разбъркана колекция от картини и гласове, подредих ги в логична, подходяща според мен последователност. Запълних с измишльотини всички празнини в историите на Александър и Сафет, които не ми беше писано да науча, и то така, че тяхната цялост да е колкото се може по-благосклонна към мен. Признавам, Аня. Сглобих цялата история така, че да мога в нея да намеря онова, което търсех. Оправдания за своите действия, за страховете си, разочарованията и копнежите, причини за своята обиденост, за гнева. Да, права си, тази история е моята конспиративна теория, създадена, за да ме оправдава пред самия мен и пред другите, преди всичко пред теб, Аня. Обяснява ме, прехвърля отговорността от мен на външни, независещи от мен обстоятелства.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На последно място ми се иска да спомена и стила на Горан Войнович, който пише с тиха, но неистова емоционалност, с любов и усет към думите. Неговите красиви дълги изречения, които следват потока на съзнанието, се четат със затаен дъх, а много от фразите му са със стойността на афоризми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще спестя обясняването на централната метафора в този роман, който носи името й - смокиновото дърво в двора на починалия Александър. Ще ви оставя само с още един по-дълъг цитат:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Клонът се изви силно под тежестта ми и изглеждаше сякаш ще се счупи, цялото дърво се залюля заедно с мен, но дори и в този момент не изпитах страх, а само сигурност, че ще стигна там, където трябва да стигна. С другия си крак потърсих съседния клон и разпределих тежестта си, а след това изчаках люлеенето на короната да намалее.&lt;/em&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
==&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Бях твърде високо. Всяко мое движение разклащаше короната и всеки миг можех да се сгромолясам долу, но продължавах да се протягам безгрижно на всички страни, както когато бях дете и вярвах, че нищо не може да ми се случи. Накланях се ту на едната, ту на другата страна и опипвах клоните, които можех да достигна с ръцете си.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Бях решен да обърна всички листа на дървото. Знаех, че моята смокиня се крие под едно от тях и ще я достигна, ако само още малко се протегна, ако само още малко се преместя, ако успея да сграбча и придърпам към себе си и онзи буен клон там накрая. Само още малко по-високо да се покатеря. Там, горе, на онзи тънък клон, със сигурност е смокинята, която търся. Смокинята, която ще откъсна тази нощ.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/01/28/10-35-%D1%81%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D1%8F%D0%B3%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/01/28/10-35-%D1%81%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D1%8F%D0%B3%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Смокинята</category>
        
        <category>Горан Войнович</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Новият роман на Захари Карабашлиев &quot;Опашката&quot; излиза на 8 февруари</title>
        <description>&lt;p&gt;На 8 февруари в две издания, с твърди и с меки корици, излиза „Опашката“ – новият роман на Захари Карабашлиев, автор на „18% сиво“ и „Хавра“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Опашката” (Сиела, 2021) съчетава в себе си елементи на дистопичната фантастика, любовния романс, политическата сатира и драмата на абсурда и представлява увлекателно, но и проникновена притча за покварата на властта, за характера на доброто и злото, за любовта и свободата, за покварата и измамната сила на илюзиите, обещават издателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Захари Карабашлиев пренася читателя в съвсем близкото (възможно) бъдеще. Любовта между героите Невена и Павел е непоклатима и когато той ѝ предлага да свържат живота си завинаги, изглежда, че най-хубавите им дни предстоят. Същата нощ обаче Павел открива, че докато годеницата му е била в командировка, необяснимо как ѝ е пораснала опашка. Съвсем истинска опашка, за която любимата му отказва да говори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Междувременно той получава и неочаквано предложение – да се включи като кандидат в предстоящите президентски избори. Изкушен да приеме и да поведе страната към нов ред, Павел трябва да направи съдбовни избори. А всяко решение носи своето последствие…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2021/01/27/09-47-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-8-%D1%84%D0%B5%D0%B2%D1%80%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2021/01/27/09-47-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-8-%D1%84%D0%B5%D0%B2%D1%80%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Опашката</category>
        
        <category>Захари Карабашлиев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Опит за екстаз&quot; от Димитър Бочев –  роман равносметка на българския дисидент</title>
        <description>&lt;p&gt;Писателят дисидент и журналист Димитър Бочев – един от най-непоколебимите и ярки гласове на Радио „Свободна Европа“ и един от близките приятели и редактори на Георги Марков – обръща погледа си назад в откровен роман равносметка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Опит за екстаз“ (Сиела, 2021) е личният дневник на търсенията на млад мъж в едно безпътно време, когато е по-лесно да съществуваш, отколкото да живееш. В изкусен и забавен спор с професор Панчев, който е виден еднокнижник, Димитър възкресява различни случки от миналото си. В този сблъсък на реалности той открива, че остава докрай „чужденец” в собствената си страна, а необикновеният „поток на съзнанието“ поставя вечните и нерешими въпроси за стойността на страстта, за съвместимостта и несъвместимостта между вътрешните и външните ценности, между таланта и характера, между морала и изкушението, между божественото и човешкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво още обещават издателите:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите, които ще срещнете из страниците на „Опит за екстаз”, отмерено крачат физически и нефизически „по дюшемето на мансардата“ на човешкото битие от втората половина на XX век, разпръскват се в ежедневието и в спомените си и се изправят пред собствените си граници в търсене един на друг. В 450 страници се разлива една смела, експресионистична, богато напластена живопис от думи, напомняща по своята сложност и послание на  широкоформатно платно на немския художник Герхард Рихтер (избрал също като Димитър Бочев сбогуването с родния дом пред задушаващия ужас на тоталитарния режим).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Опит за екстаз“ помита не само с опустошителната сила на идеите си, но и с безмилостната красота на  езика си –  поетичен, музикален, напевен, криещ особените хумор и ирония на личността, живяла не поради, а въпреки. Това е роман, който втурва човека напред. Плетеница от крехки истории отвъд времето и пространството, която всеки ще разплете по различен начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Димитър Бочев&lt;/strong&gt; е роден през 1944 г. Следва философия в СУ „Климент Охридски”. Многократно е арестуван от Държавна сигурност, два пъти е изключван от университета. През 1972 г. напуска нелегално страната и се установява в Западна Германия, където получава политическо убежище. Работи като редовен извънщатен сътрудник на „Дойче веле”, където си дели есеистичните понеделници на българската емисия с писателя Георги Марков. От 1975 г. е програмен редактор в българската редакция на радио „Свободна Европа”, където отговаря за културно-публицистичната програма „Контакти”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;През 1976 г. е осъден задочно на 10 години затвор. Присъдата е отменена от Върховния съд в София през 1992 г. След рухването на комунистическия режим е сътрудник на президента Желев по въпросите на хуманитарната помощ от чужбина, а след това продължава дейността си на журналист, философ и неуморим пазител на словото и човека. За цялостното си творчество е удостоен с Юбилейната награда на Международната академия на изкуствата – Париж (МАИ) през 1999 г.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2021/01/26/09-21-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2021/01/26/09-21-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%82.html</guid>
        
        <category>Димитър Бочев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>Опит за екстаз</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Обвивки живот&quot; на Симона Попеску – за детството с любов и омерзение</title>
        <description>&lt;p&gt;Отдавна ми се искаше да прочета книга, която разнищва тъканта на детството, за да ни покаже и неговата втъкана противоречивост, тъмното му лице, двусмислието му. “Обвивки живот” (изд. Гутенберг, 2020, превод Лора Ненковска) прави тъкмо това - впуска се в него не като в територия на безусловна невинност, а напротив - като в &lt;strong&gt;котел, в който врат и всички онези мисли, чувства и състояния&lt;/strong&gt;, които, идеализирайки го, романтично се опитваме да отнемем на детството: агресията, насилието, гадостта, подлостта, перверзността, лъжата, ревността, садизма, мазохизма, съзнанието за греховност, разсъжденията за Бог, Дявола и смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С пищно бароково въображение, с чувствен и педантичен език Симона Попеску твори в една съществуваща румънска традиция - тази на т.нар. “инфантилна” литература, в която романи са оставили и редица други известни местни писатели. Детството изобщо е територия, в която авторите много често се впускат, обикновено в търсене на корените на своята идентичност. Това пътуване в миналото Попеску обаче прави не по начина на Пруст, като директно заявява, че &lt;strong&gt;няма нужда от мадлената, че паметта й не е архивен шкаф&lt;/strong&gt;, от който могат да се извадят някакви стари неща. Напротив, Симона Попеску няма история, тя е в абсолютното настояще: “Не миналото, не изгубеното време търсиш ти – защото няма нищо отминало, нищо загубено”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основната теза на Попеску е &lt;strong&gt;едновременното съществуване на различните ни възрасти&lt;/strong&gt;, единосъщие, което е същевременно многоликост, изградена от несъвместими идентичности. Детето, момичето, жената и старицата ги има ведно, те споделят взаимно майчинство, съдържат се една в друга на принципа на матрьошката. На този фон Попеску говори за своя свръхаз като за дете: силно, равнодушно, свирепо, студено и безразлично. Всичко онова, което не сме свикнали да мислим за едно дете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Винаги ми се струваше странна тази смесица от нежност и агресивност, от поезия и бруталност, садизъм и деликатност, архаичност и упадъчност, от примитивна жестокост и изтънченост.” Тук например Попеску пише за езика в една готварска книга, но всъщност сякаш за самата тъкан на детството си така както го вижда тя: като арена, на която кръвожадното въображение, варварските инстинкти, удоволствието от ужаса съжителстват с крехкостта, мечтателността и ведростта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Откакто се помня зад моето лице има някой, който ме гледа“, пише писателката, и това усещане преминава през целия й роман, в който тя е едновременно и наблюдаваната, и наблюдаващата. Не случайно Попеску току сменя от първо на второ лицето, в което разказва, понякога в рамките на едно и също изречение, подсилвайки усещането за флуидност на идентичността. Нещо повече. Детството за нея е време, в което външният свят съществува дотолкова, доколкото се оглежда, преливайки, изцяло във вътрешния (и обратно), като му служи за материал. Този материал става повод за умствени и физически експерименти и приключения и подлежи на непрекъсната интериоризация. Границите са неустойчиви и несигурни, &lt;strong&gt;разтварянето между аз-а и всичко отвъд него понякога изглежда пълно&lt;/strong&gt;. Наративът е изцяло обърнат към себе си, докато авторката търси онова изплъзващо се единство на всички Симони. Сякаш която и от своите “себе си” да избере към даден момент, тя ще предаде останалите си “аватари”. За кого всъщност разказваме, когато разказваме за себе си?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Питам се как могат да се разберат помежду си четиригодишната мъжкарана с шестгодишното бостанско плашило или амбициозното деветгодишно девойче, единайсетгодишната зубрачка с шестнайсетгодишната ленивка, кльощавата петнайсетгодишна с навършилата седемнайсет дебелана, анемичната деветнайсетгодиша с преливащата от живот жена на двайсет и една, десетгодишният грозофил с хубавелката на тринайсет, шестнайсетгодишната мечтателка с петнадесетгодишната празноглавка, ученичката с учителката, девойката с жената, дръзката със стеснителната, бунтарката със страхливката, непоносимата всезнайка с начумерената и обърканата мен, които днес ценя все повече?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно от най-спонтанните ми определения за “Обвивки живот” е че това е инвентарна книга. Тя се чете много повече като своеобразна инвентаризация и категоризация на всички детски игри, навици, обсесии, страхове, приятелства, сънища, предмети и думи (разпределени в съответните глави по теми), отколкото като традиционна автобиография. Логично е убеждението на авторката, че животът е изключителната сила, извираща от свързаността ни и с най-дребните елементи от заобикалящия ни свят. Баналното, онова, което всички сме притежавали или преживели малко или много в детството си, тук се завръща в калейдоскоп - зрелищно, чувствено, уплътнено в разточителните описания, доведени до влудяваща детайлност. Тази книга ни припомня, че &lt;strong&gt;детството е преди всичко царство на сетивата и тактилните преживявания, но и на големите, екзистенциални, гранични усещания&lt;/strong&gt;. Че са еднакво значими и съществуващото, и несъществуващото предвид онова, което и двете могат да направят с теб. Попеску пише за “тънката паяжина от усещания от най-ранното детство, онова с малкото думи и планината от състояния, предусещания, интуиции и спонтанности”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът в “Обвивки живот” е едно от най-големите предизвикателства, с неговите “мрежовидни капани от думи”, както ги нарича самата писателка. &lt;strong&gt;Наситен и гъст до задушаване, прекомерен, импозантен и претрупан&lt;/strong&gt;, той може да се стори пречка и затруднение на някои читатели, но може и да достави ексцентрична чувствено-поетична наслада на други. В една от главите Попеску описва младежкото си увлечение по сложни и помпозни думи и разказва как искала да впечатли учителката си по литература с тях в едно съчинение - само за да чуе, че то е претенциозно и префърцунено. Като че ли това усещане се прехвърля в собствения й роман - съзнателно или не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази тежест идва и от изброяването, и от своеобразните списъци, които авторката прави, и от изобилието от синоними, които използва, за да предаде едно и също нещо. &lt;strong&gt;Разказът е фрагментарен, репететивен, накъсан и… отново събиращ се&lt;/strong&gt;, като в безкрайна спирала. Изреченията са почти веществени, сочни, едва ли не за консумиране, за изсмукване със зъби. Попеску говори много за самия език на детството, за способността тогава да мислиш нещата отвъд словесността, не с думи, а “чрез усещания, идващи от покритото с власинки невидимо”, чрез намеци, алюзии, злонамерености, заплахи, но и с нежност, гальовност и провокации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В обобщение, “Обвивки живот” представлява много повече изложение на цветове, звуци, аромати, образи, гласове, очертания, предмети, думи и докосвания, отколкото на случки. Независимо дали става дума за разбора на езика в кулинарна книга, за описанието на всевъзможни видове цветя, за прегледа на лексикони и споменици, за описанието на приятели и игри, за преживяването на болестта или понасянето на следобедния сън, за наблюденията през ключалката на вратата, за перверзното удоволствие и мазохистичната радост от болката, страха и лишението и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с няколко цитата:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Колекционирам обвивки живот. Веднъж на седем години клетките ти се сменят. На всеки седем години умираш и биваш подреден наново. Пак си в началото. В тяло, което е и друго, но и същото. Единствено мозъкът, старият генерал, дава команди на скоро формираните бойни корпуси. Древният мозък.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Несъвместими създания – това ми хрумва, когато мисля за себе си. Вътрешнотелесност. Прераждания. Приплъзвания от едно съществуване в друго, от едно тяло в друго. Преминавания. Пързаляния.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Когато мълча, без да размишлявам, или когато пиша (което пак е вид мълчание), всичко това, което съм била, се слива в едно-единствено същество без конкретна възраст, една и всички – замайваща вихрушка, засищаща и хипнотизираща празнота.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/01/22/09-25-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%81%D0%BA%D1%83-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/01/22/09-25-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B8-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%81%D0%BA%D1%83-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Симона Попеску</category>
        
        <category>Гутенберг</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Обвивки живот</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Лили Йовнова: Липсва ми всяка версия на момичето, което съм оставяла на някое летище</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;С Лили Йовнова разговаряме по повод новата й стихосбирка “Кураж, сърце” (Жанет 45, 2020). Тя се появява две години след дебютната й книга “Моментът преди порастване” в същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пораснала си на години от първата си книга насам. Расте ли и поезията - и как, на какво?&lt;/strong&gt;
&lt;br /&gt;
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не само на години, надявам се. Хубавото на поезията е постоянството ѝ, мисля си за нея като снимка на конкретен момент, не като видео. В този смисъл, не виждам как може да се говори за нейно порастване. Хората са непостоянните, казано по Рупчев, така че може пишещият/четящият да се измени, да види нещата по друг начин – но образът е същият.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;За какво трябва да има кураж едно сърце?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да не става прекалено разумно, да си остане сърце. Все ми се струва, че не бива всичко да се рационализира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Онова, което се усеща в много от новите ти стихове, е съзнанието за житейската ентропия, за отпечатъка, който времето оставя върху нас. Говориш за нещата, които се изплъзват между пръстите, докато “светът с цялата си тежест те захлупва”. Това съзнание израз на песимизъм ли е или…?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моментите, в които съм чувствала изплъзването е имало песимизъм. Винаги съм била максималист, това е от по-тежките качества, които се налага да опитомявам ежедневно – затова съм преживявала захлупванията като лични провали. Сега се радвам, че съм ги описвала, защото от дистанцията на времето ги отчитам като дреболии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В продължение на предходния въпрос, един от честите мотиви в книгата ти е, че “и това ще мине”, че трябва да приемеш и продължиш, да промиеш раните и да сгънеш болката. Въпрос на примиренчество или здравословен реализъм, неизбежно свързан със зрелостта?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бих казала, че това е абсолютно най-оптимистичното нещо, в което вярвам – неизбежното продължаване нататък. Относно хубавите моменти – там не звучи толкова оптимистично това отминаване, но щастието знае как да намира вратички и да си създава безвремие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кои са нещата, за които обикновено не говорим - а трябва?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-често не говорим с най-близките си именно в моменти, в които е наложително. От страх да не обидим, отблъснем, да не се изложим, да не се покажем прекалено слаби – извинения могат да се намерят винаги. Но, от моя скромен житейски опит съм се убедила, че в една близост много повече тежат неизказаните неща, отколкото каквото и да е казано. Може след някоя и друга година да си мисля друго, но засега стоя твърдо зад това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В редица стихове говориш за отдалечаването от себе си, за липсата ти в огледалото, за отдалечеността от сърцето (“знам, че дълго ме нямаше, но скоро ще бъда при теб”). Липсваш ли си и защо? С кое се прости през изминалите години и кое най се опасяваш да не изгубиш в бъдеще?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това беше много важна тема за мен в последните три години. Заживях между София и Лондон, което много ми повлия, със сигурност много повече отколкото очаквах. Блага Димитрова има едни много красиви редове:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Летището е място, откъдето&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;завинаги отлита нещо
и ти не можеш да го върнеш. 
Когато прелети обратно,
ще бъде вече друго 
и ти ще го посрещнеш друг.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Липсва ми всяка версия на момичето, което съм оставяла на някое летище. Най-важното, с което се простих през изминалите години, е баба. Опасявам се да не загубя непримиримостта, която имам от нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В книгата ти се появява идеята, че да забравиш е начин да опазиш спомена жив. Мислиш ли за паметта като погрешим, несъвършен, дори вреден инструмент за съхранение на преживяното? В кои случай наистина предпочиташ да забравиш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно преди да напиша това стихотворение си спомням, че гледах за сигурно 20-и път един от любимите си филми – „Блясъкът на чистия ум“, който се върти около темата за паметта. После попаднах на статия, в която пишеше, че всеки път щом се върнем към някой спомен, го променяме. Нямам представа дали е вярно, не искам и да знам, защото тогава имах (подсъзнателна) нужда от това и го превърнах в някаква лична мантра - пускането на спомена като начин да си оставиш все пак хубавите неща от него, да не го опропастиш с прекалено ровене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Същевременно обаче пишеш за разказването (в случая поезията) като за начин да се противопоставим на паметта на тялото, с чийто край тя също свършва. Антидот и коректив на тленността ли е поезията? Какво съхраняваш чрез собственото си писане? (Заявяваш на едно място, че искаш да напишеш стих, който “смалява болката” и “вдига обратно на крака”, например…)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Антидот е за усещането за тленност. Опитвам се да съхранявам най-вече топлина, а когато не стигнат силите или търпението за това – поне искреност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Можем ли да мислим за живота като за “отлагане на сбогуването”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смятам, че можем да дадем на всяка обич дефиницията „отлагане на сбогуването“. Ако някой обича живота така – защо не?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е крачката между тези две противоположни житейски философии, които ограждат като в скоби началото и края на книгата ти, а именно “вземи се в ръце, “дръж много здраво, сърце, сграбчи всяка възможност да останеш на крака”, от една страна, и “пусни се по течението, отпусни хватката, пусни ръцете, които вече не те държат”, от друга?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далеч не ги мисля за противоположни, напротив, те са толкова естествено допълващи се. Не е крачка между тях, въже е – по което всеки ден се учиш наново да балансираш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Говориш за редактора си Марин Бодаков като за свой литературен баща. Той стои зад книгите и на много други млади поети. Възприемаш ли себе си като част от определено поетично поколение или се усещаш по-скоро като глас сам за себе си? Кои поетични гласове четеш и от кои се учиш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Марин е от най-важните ми учители, дори в чисто житейски план толкова се възхищавам на прецизността и мекотата му, искрено щастлива съм, че именно този човек толкова ми е помагал и ми е отделил от времето си. Не принадлежа към групи, кръгове или нещо подобно – има хора в тези среди, които са ми близки и толкова. Относно ученето – можеш да вземеш по нещо от всекиго. От някои - как ти се иска да звучиш, от други - как не ти се ще никога да прозвучиш.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2021/01/19/10-01-%D0%BB%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B9%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%BF%D1%81%D0%B2%D0%B0-%D0%BC%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%89%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2021/01/19/10-01-%D0%BB%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B9%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%BF%D1%81%D0%B2%D0%B0-%D0%BC%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%89%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Лили Йовнова</category>
        
        <category>Кураж сърце</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Нюансирани размисли по антиутопичния роман &quot;Резиденцията&quot; на Георги Тенев</title>
        <description>&lt;p&gt;Жанровите експериментни със сигурност са нещо похвално и любопитно в кариерата на всеки писател, но несъмнено крият рискове. Особено когато става дума за тесен, “специализиран” жанр като антиутопията, с която все пак малцина у нас се захващат (виж например &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/08/10-45-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D1%8A%D0%BD%D1%86%D0%B5.html&quot;&gt;рецензия за “Тихото слънце” на Петър Денчев тук&lt;/a&gt;). От една страна като че ли няма какво да се обърка - жанровите специфики и изисквания са повече от ясни, а коловозите отдавна са прокарани от големите имена, от друга обаче тъкмо това може да се окаже капанът - изисква се много оригиналност и иновативност, за да се одушеви и разнообрази шаблона и да не се изпадне в тъпчене на едно отъпкано вече място.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уважавам Георги Тенев като личност и като автор, способен да работи в дълбочина по актуални социално-политически теми, да се задълбава в близкото минало, властовите механизми и различни аспекти на обществения живот, както беше и в предишния му мащабен роман “Балкански ритуал” (виж &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/20/10-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html&quot;&gt;рецензия за романа ТУК&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/03/13/10-00-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8.html&quot;&gt;интервю с писателя за него ТУК&lt;/a&gt;). Опасявам се обаче, че с последната си книга “Резиденцията” (изд. Колибри, 2020) не е постигнал напълно задачата, която очевидно си е поставил, преди всичко на литературно ниво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бързам да подчертая, че това е личното ми литературно мнение, а и вече се появиха и очаквани положителни отзиви за романа. Полюсна позиция около текст на Георги Тенев обаче не е прецедент - да си припомним разгорещения спор сред критиката по отношение на книгата му “Партиен дом” покрай спечелването на наградата “Вик” за роман на годината през 2007 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Резиденцията” е замислен като &lt;strong&gt;роман едновременно за бъдещето и за миналото&lt;/strong&gt; - или всъщност като метафора на настоящето ни, доведено до крайна, дистопична фаза. Той си поставя за цел да проследи дълбочинните механизми на властта и трансформациите на личността във и срещу тази власт, като оригиналното е, че поставя темата за екологията и природата на централно място и прокарва разделителна линия между старостта и зрелостта, от една страна, и наивната младост, от друга (враговете на системата са все млади хора).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формално действието се развива в късните години на нашия век, но в изграждането на този алтернативен свят може да разпознаем &lt;strong&gt;и призраците на комунистическото минало, и собственото си непосредствено сегашно&lt;/strong&gt;, с всички актуални през последното десетилетие властови пороци и обществени притеснения - от екологичните престъпления до срастването на мафията с властта. Не ви ли звучи позната например ето тази реторика от романа, взета като че ли директно от протестното движение след 2013 г.:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Протестът е безсмислен в тази форма. Наричат ни лигльовци, защото не хвърляме павета. Представят грамотността ни за привилегия. Вълнението на духа – като безсмислено занимание. Тревогите за нематериални неща наричат лигавене. Протестът трябва да премине в нова фаза.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В обществото от “Резиденцията” новият властови ред е завършил третата си фаза и вече изглежда изправен на ръба пред нова. В него от години децата се ваксинират отрано със Серум на истината, благодарение на който “съзнанието оставаше трайно чисто, имунизирано срещу мисловни агенти, срещу заблуждения и сектантство”; в него има Дом на истината и Министерство на последствията, има куп мъчения за извличане на истината, има нещо като ТВУ-та, има Мембрана, която разделя държавата на две различни по смисъл и йерархия зони, има детска Градина за завършване на личността и т.н. &lt;strong&gt;На този тоталитарен фон най-силният враг се оказва т.нар. Рилски урок&lt;/strong&gt; - учение, чиито последователи се противопоставят на униформената рационалност и материализъм с духовност и мистика, които представляват миш-маш между апокрифно християнство, Дъновизъм и езотерика, както и със стремеж към изоставяне на цивилизацията в името на живота сред природата (Рила).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Георги Тенев рисува един &lt;strong&gt;силно йерархичен и поляризиран свят с тематични постановки, които не носят никакви изненади откъм традицията на жанра&lt;/strong&gt;: властта е демон; властта има нужда от собствени ритуали и изисква мистично благоговение пред нея; авторитетът е въпрос на сляпа вяра; мнозинството няма думата; решенията не подлежат на приемане и одобрение, а само на изпълнение; народовластието не предполага братство, защото то не е в природата на човека. Тук идва и неизбежното, в известен смисъл баналното размишление, - доколкото авторът трябва да погледне в самото сърце на тази власт чрез главния си герой (прокуратор, чиято задача е да се справи с унищожаването на сектата) - а именно, че властта не ти дава възможност да я владееш, тя подчинява и тези от нейната страна, диктаторът сам е вид жертва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;И &lt;em&gt;“Гледат те и ти завиждат за властта, страхуват се от правомощията, които са ти дадени, но никой не схваща, че това е тежест, а не привилегия”,&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;“Защото първото, което отнемат властта и отговорността, е свободата, твоята свобода, а не на другите, над които ще властващ”,&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;“Изборът е само дали си от едната, или от другата страна на подчинението.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез противопоставянето на тази власт се изграждат неминуемите, пределно познати тематични дихотомии: рационалност и материалност - духовност и мистика, закон - вяра, здравомислие - лудост, бетонен град - чиста природа, унищожение - съхранение на ресурси, насилие - саможертва, практичност - наивност, сляпо подчинение - еманципиращ труд и интелект, и т.н. и т.н. Сред споменатите нови елементи по-горе, трябва да добавя и близостта на съпротивата до академичните/университетски среди. Няма как да не усетим ехото на родните протести, зародени именно в средите на “младите, умните и красивите”, съпътствани от интелектуалци и университетски личности и насочени включително срещу “бетонизирането” на държавата и конкретно срещу многото екологични престъпления. Нито пък да забравим, че &lt;strong&gt;самозапалилият се в романа има свой прототип в лицето на загиналия Пламен Горанов&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Същевременно светът в “Резиденцията” силно напомня за близкото тоталитарно минало, сякаш духът на 60-те е бил преместен в бъдещето. Странно е, че това усещане се засилва буквално от интериора и мебелировката на кабинетите и резиденциите и от &lt;strong&gt;техническия статут на обрисуваното общество&lt;/strong&gt; - в него все още се пише на хартия (която е забранена за масите), колите се отключват с ключ и вървят с перфокарти, записите се правят на касети и се слушат на магнетофони. Обикновено антиутопичните общества са силно технически развити, но нестандартното решение за технически регрес тук буди по-скоро недоумение, защото остава напълно необяснено - защо и как се е стигнало до него, има ли политическо обяснение, израз на какво е той. Дали става въпрос за свят в алтернативна вселена или за деволюирало от нашето собствено общество - и в този случай какви процеси са довели до конкретния му техническия и административно-учрежденски облик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друг проблем намирам при работата със сюжета. Романът уж следва множество сюжетни линии, като прескача от началните години на новия строй през 30-те години чак до края на сегашния век. Те обаче са като грозд, който е твърде гъст, за да бъдат откъснати зърната, ако мога да се изразя така. &lt;strong&gt;Авторът маркира куп сюжетни нишки, но като че ли изоставя читателя с тази заготовка&lt;/strong&gt;, без да им осигури постъпателно развитие и ясно разрешение. Сцените, които представят отделните линии, са като че ли спорадични и самоцелни, трупат се и набъбват, но оставят читателя неудовлетворен и неспособен да разбере какво и защо се случва в много от тях и какво следва от него. Особено силно впечатление ми направи факта, че предговорът и анонсът, в който се дава заявка за какво ще става дума в книгата, като че ли нямат много общо с последващия текст и в този смисъл фокусират вниманието върху нещо, което не е на фокус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На много места има &lt;strong&gt;странности и в разказваческата гледна точка&lt;/strong&gt;, която в случая би трябвало да е всевиждаща. Лично аз хванах поне няколко размествания по отношение на нея, излишни обяснения какво вижда един герой, който друг не вижда (но ние виждаме) и твърде много “може би”-та за разказвач, който следва да знае всичко. Единият от героите е наричан ту Борислав, ту Луканов в съседни изречения, което не звучи просто като употреба на синоними, а по-скоро създава некомфортна, шизофренична игра с оптиката при възприемане на близостта до героя (който за нас следва да е Борислав, а за властта Луканов). Авторът също така явно коментира на много места, вместо да отстъпи и да показва - например заявява наготово на читателя, че “те постъпиха умно тогава” или “комендантът беше лош по характер”. На някои места пък направо използва “и така нататък” или “и нещо подобно”, което звучи като отказ от разказване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що се отнася до шаблонните в известен смисъл характери, това все пак донякъде е очаквано в този жанр на добри и лоши, но и показването на човешкото в лошите остава някак неубедително, недоразказано, непроследено в генезиса си. Струва ми се, че така и не разбираме какво е съществото на промяната у главния герой и у другата главна героиня и на какво всъщност се дължи, какво я обуславя, дали изобщо я има. Обяснимостта на някои сцени, действия и жестове в романа е трудна за постигане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-силното ми усещане е, че наративът е многото повече зает да описва характеристиките на новото общество, отколкото се занимава с действие, което да ни даде възможност да го обозрем сами във въображението си. Това усещане идва най-вече от диалозите. &lt;strong&gt;В книгата се водят дълги диалози&lt;/strong&gt;, които на практика са маниерно-декларативни и звучат буквално като готови лекции по разясняване на системата. Философската им тежест е някак самоцелна, твърденията са скупчени и на места звучат като набор от многосмислени афоризми. (Дори и висши жреци не говорят така.) Със същата цел текстът все пак се разнообразява, като включва записки от дневници и писания на последователите на Рилския урок или други форми, които ни дават абстрактна идея за идеологията и на двете страни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият Георги Тенев каза, че доста се е постарал и върху езика. Да, романът има стегнат език и хубави описания, изобилие от факти и реалии, които минават през паметта ни, но има и изрази най-малкото като “в ума на коменданта се залепи това име” или “след време този миг се беше превърнал в топче без звук”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съгласна съм, че предварителната заявка на “Резиденцията” е изключително сериозна. Съгласна съм и че можем да открием много вечни теми за размисъл, както в големите романи. Съгласна съм, че малко са книгите, които изследват бъдещето не абстрактно, а тук - в България. Съгласна съм и че Георги Тенев е сериозен писател, чиито книги със сигурност ще продължа да следя и в бъдеще. Така че прочетете този роман, но докато го правите, помислете и върху изложените горе съображения, за да съставите собственото си окончателно мнение.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/01/13/12-40-%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/01/13/12-40-%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Георги Тенев</category>
        
        <category>Резиденцията</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Две редки заглавия на Оруел излизат в нови издания</title>
        <description>&lt;p&gt;В началото на 2021 г. на книжния пазар ще се появят редица нови издания на прочутия английски писател, журналист и критик от първата половина на XX в. Джордж Оруел. Причината е, че авторските права за неговите произведения отскоро са свободни. Най-известните му романи „Фермата на животните“ и „1984“ вече са обявени за публикуване от няколко издателства у нас. От издателство „Кръг“ обаче са избрали да предложат на читателите две по-малко познати, но също толкова емблематични книги на обичания автор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Не оставяй аспидистрата да увехне“ и „Глътка въздух“излизат в оригинал съответно през 1936 и 1939 г., а у нас се появяват за първи път през 90-те. От „Кръг“ залагат на добрите стари преводи на Юрий Лучев, които сега са обогатени с бележки под линия. Кориците са дело на художника Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Не оставяй аспидистрата да увехне“&lt;/strong&gt; е жлъчен и остро полемичен роман, който разказва за живота на Гордън Комсток, беден букинист, автор на една единствена стихосбирка със заглавие „Мишки“. Героят непримиримо въстава срещу порочната власт и материалното добруване – резултат на социално робство и компромиси. Бунтът на главния герой е по-тих и личен, но все така непримирим като в останалите книги на Оруел. Сюжетът е вдъхновен от живота на самия автор – на моменти нелек, но винаги дълбоко осъзнат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Глътка въздух“&lt;/strong&gt; е ироничен и ведър роман, наситен с предчувствия и прогнози, които, за съжаление, се сбъдват. Веднага след публикуването си през 1939 г. книгата се приема за абсолютен шедьовър и до днес се радва на голям интерес. Литературната критика е единодушна, че това произведение на Джордж Оруел е в основата на широко известните и световнопризнати негови класики „Фермата на животните“ и „1984“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой Джордж Боулинг, четиресет и пет годишен, понатрупал килограми жител на лондонско предградие, внезапно решава да се отклони от монотонното си съществуване на застрахователен агент, порядъчен съпруг и баща на две деца. Той поема към родното си градче, за да сбъдне най-силния си момчешки блян.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В пороя от спомени нахлуват тревожното предчувствие за наближаващата война, бунтът на малкия човек срещу оцеляването на всяка цена и компромисите на еснафското битие, а също – непримиримият протест срещу социалните различия и срещу безвъзвратното унищожаване на природата. Героят на Оруел се бори за своята глътка въздух в свят, в който свободолюбието е ограничавано и потъпквано ежедневно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двата романа, със своите високи литературни качества, разширяват представата на българските читатели за творчеството на един от най-знаменитите писатели на XX в. Всяка от книгите разкрива зашеметяващия авторски стил и безкомпромисните социални послания, с които Оруел ще остане в историята.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 06 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2021/01/06/13-06-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%80%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2021/01/06/13-06-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%80%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Джорд Оруел</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Не оставяй аспидистрата да увехне</category>
        
        <category>Глътка въздух</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;1984&quot; и &quot;Фермата на животните&quot; от Джордж Оруел в нов превод и издания</title>
        <description>&lt;p&gt;Емблематичните „1984“ и „Фермата на животните“ на британския писател Джордж Оруел, считани за едни от най-важните романи не само на XX век, но и изобщо, се появяват отново на български език в нов превод, дело на Венцислав К. Венков, и ново издание с твърди корици под знака на изд. “Сиела”. Посланията на двете съвременни класики продължават да привличат поколения читатели, а приликите с актуалната действителност им печели пророческа слава и над 70 години след написването им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Публикувана през 1945 г., „Фермата на животните” е майсторска алегория на световната политическа сцена в края на Втората световна война. Британският писател е един от малцината, които съзират ясно истината зад сталинистката пропаганда и предупреждават за заплахата, която всяко тоталитарно управление представлява за човешката свобода и достойнство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Творбата, която съдържа директна критика срещу победоносния в този момент Съветски съюз, среща редица трудности, които Оруел описва в специален предговор, предвиден за публикуване в оригиналното издание. Той обаче отпада (най-вероятно по политически причини), а машинописният му текст е открит години по-късно и е публикуван едва през 1972 г. в седмичната литературна притурка на в. „Таймс“. &lt;strong&gt;Именно този предговор читателите могат да открият в новото издание на класиката&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От своя страна, „1984” успява да извоюва определението „безспорно най-важната книга, създадена през XX век“, чиято стойност само нараства с всяка изминала година от новото хилядолетие. През 2005 г.  романът е избран от списание “Тайм” за един от 100-те най-добри романи на английски език от 1923 г. до 2005 г., а в деня на встъпването на Доналд Тръмп в длъжност като президент на САЩ продажбите на изданието се покачват многократно заради „оруелския език“, който представител на кабинета му използва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Антиутопичният свят, който Оруел рисува, е естествено продължение на идеите от алегоричната приказка „Фермата на животните”, насочени към разкриване на опасността от тоталитарното управление. В него абсолютният властник е Големия брат, Партията е вечно права и налага волята си със свирепа жестокост, телеекраните подменят действителността, а богатството на езика се замества със строг и ограничаващ „новговор“. Там, където „войната е мир, робството е свобода“, а „невежеството е сила“, последната надежда за хората са свободата на мисълта и чувствата – и точно тя е следващата цел на властта, за да предотврати всяка възможност за бунт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оживена от &lt;strong&gt;илюстрациите на Дамян Дамянов&lt;/strong&gt;, творбата излиза отново в началото на третото десетилетие на XXI век, когато сякаш наистина е заложено на карта дали годината „1984” ще продължава да бъде вплетена в световната съдба или не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преводачът Венцислав К. Венков е работил е по знакови книги на Чарлз Дикенс, Едгар Алън По, Д. Х. Лорънс, Олдъс Хъксли, Греъм Грийн, Джон Стайнбек, Трумaн Капоти, Кърт Вонегът, Филип Рот, Дж. К. Роулинг, Джаред Даймънд, Джон льо Каре и много други.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2021/01/04/15-09-1984-%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D1%80%D0%B4%D0%B6-%D0%BE%D1%80%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2021/01/04/15-09-1984-%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D1%80%D0%B4%D0%B6-%D0%BE%D1%80%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Джордж Оруел</category>
        
        <category>1984</category>
        
        <category>Фермата на животните</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
