<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 06:47:28 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jun 2019 06:47:28 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>„Краят на любовта” - четири новели за драмата на любовта от Маркос Хиралт Торенте</title>
        <description>&lt;p&gt;Любовта е най-красивото, но понякога тъжно и болезнено чувство. Кога любовта бяга от сърцата ни или ние се отдалечаваме от нея? Кога се къса нишката на й и защо, веднъж прекъсната, тя не може да бъде повече възстановена?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За това разказва в книгата си „Краят на любовта” Маркос Хиралт Торенте (изд. “Персей”), един от най-големите испански писатели днес, носител на Националната награда за литература на Испания и на италианската „Стрега“ (за която победи в конкуренция с номинирания български писател Георги Господинов). Книгата включва четири новели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите са на различна възраст, с различен социален статус, но с еднакви драматични съдби. Болката им е обща – трайно и безвъзвратно изгубена любов. Авторът насочва вниманието си върху вечно съществуващите житейски проблеми, поставя множество въпроси, които всеки човек поне веднъж си е задавал. Защо често във взаимоотношенията между влюбените има разногласия и в един момент любовта отлита, като оставя след себе си празнота, мъка, страдание и объркване… Героите се лутат и търсят изход в един безкраен лабиринт, искат да избягат от действителността и да намерят своя остров на щастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мъж и жена отиват на отдалечен остров край бреговете на Африка и връзката им е разрушена от объркващата среща с друга двойка. Младеж, привлечен от своята братовчедка и нейния съпруг, става свидетел как любовта изстива между тях, но те остават нейни пленници цял живот. Целомъдрената, но всепоглъщаща любовна връзка между момче с неспокоен дух и богато момиче оставя белег, който никога не може да бъде излекуван. Синът на разведени родители се опитва напразно да ги събере, преди да осъзнае защо не може.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Краят на любовта” Хиралт Торенте изгражда хипнотични драми от малките, но настъпващи недоразумения, които оформят нашия живот. Изящен стилист, с изключителен психологически усет авторът умело прониква в човешката душа и с малко, но точно подбрани думи описва преживяванията, вълненията и мислите на хора, загубили най-ценното в живота си.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/21/15-54-%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D1%81-%D1%85%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%82-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/21/15-54-%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D1%81-%D1%85%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%82-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Персей</category>
        
        <category></category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Топи се&quot;, Лизе Спит - или за колко дълго се стопяват спомените</title>
        <description>&lt;p&gt;Голота, сурово месо, изпражнения, буца лед: бихте ли повярвали, че от тази комбинация може да се получи впечатляващ дебютен роман? “Топи се” на фламандската авторка Лизе Спит създава внушителен голем от тези базови, тленни, нетрайни елементи, за да ни убеди тъкмо в противното - че “временното трае дълго”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конкретният смисъл на това прозрение се разкрива постепенно, едва накрая, когато пред нас се представят пораженията на всичко разказано в ретроспекция дотогава. Всъщност още в началото на романа почти всичко освен развръзката в днешно време (едната времева и сюжетна линия) вече се е случило - за нея Спит ни подготвя чрез изпълнения със спомени за отминалото лято на 2002 г. разказ, който ни връща в тийнейджърските години на главната героиня Ева и нейните най-близки приятели - Лауренс и Пим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**За колко дълго се разграждат спомените - това е въпросът, на който търси отговор “Топи се”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или по-точно за колко време “се топи” (травматичният) спомен - подобно на буцата лед в колата на Ева, с която тя се завръща от Брюксел в родното си село в провинциална Белгия, където е израстнала. Защо го е напуснала и за какво й е буцата всеки читател навярно ще се досети по различно време, в зависимост от своята наблюдателност, но за нетърпеливите нека кажем, че буцата лед тук е пушката, която ще гръмне (в случая ще се стопи) в края на последното действие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Основната история в “Топи се” се върти около една загадка, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;която тримата приятели измислят в онова фатално лято, за да имат оправдание да “разсъблекат” момичетата от селото, докато те напразно се опитват да я отгатнат. Всичко обаче се обърква, невинното желание мутира (както и всичко през пубертета), а играта се превръща в “плачка” и завинаги разделя приятелите. Би могло да се каже, че от носталгичен роман за израстването в дисфункционално семейство в белгийската провинция книгата постепенно се превръща в своеобразен трилър, а въпросната загадката - в главен сюжетен двигател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Лизе Спит сякаш не крие, че разчита на шока и погнусата у читателите. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нейните добре овладяни и имплицитни маркери за тревожност, мрачност, болка и насилие постепенно сгъстяват дотолкова краските си, че преминават в абсолютно директен и натуралистичен език за описание на брутални сцени на физическо и психическо насилие, самонараняване и злоупотреба с хора и животни. Книгата притежава нещо от мрачността на скандинавската литература, макар и в по-затаен, разреден, облян в лятна слънчева светлина вариант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малките знаци и улики, свързани със смърт и нередност, мрачните психилогически мацвания, порнографските думички, изтървани сред невинността на детските занимания, циничните изпускания сред ваканционното нехайство, дребните злокобни факти и уж случайните сюжетни вметки с времето се засилват с ускорението на опасен и необратим наклон. Някои сцени достигат такова ниво на гротеска, че дори са на ръба на възможното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем изборът на място на действието никак не е случаен - той подсилва до предел контраста между идиличността на пейзажа и начина на живот в селото и бушуващите зад всичко това и независимо от него примитивни човешки инстинкти. Зад безгрижните, непринудени, отдалечени от изкушенията на големия град деца могат да се крият неосъзнати малки чудовища.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, малкото селце, в което всяко нещо е едно и се членува (месарницата, бакалията, краварника), а приятелите ти са син на кравар и на месар, сякаш не обещава нищо особено в сюжетен план. Невнимателният читател би си помислил, че дълго време в книгата (която действително е малко по-дълга от необходимото) нищо не се случва, но истината е, че през цялото време е стъпвал по топящ се лед. На читателя пък, свикнал с куп сюжетни игри и обрати или сюжет, който разчита много ясно на своите компоненти, дори може да му доскучае. Лично с мен това не се случи нито за миг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и дебютант, Лизе Спит вече се проявява като майстор в създаването на трайна атмосфера, в изграждането на завършени сцени и многозначителни микросюжети, в силата на изреченията, с които маркира границите на главите в романа. Открих огромно удоволствие в описанията на ежедневието и на неадекватното семейство на Ева, сякаш направени със следите от тънки велосипедни гуми в земята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Радар, който открива не топлината, а студенината и празнотата - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;така Ева бива описана от собствената си майка. Героинята не предоставя извинения или обяснения за поведението и качествата на родителите си, тъй като не дава тяхната предистория. Но, както забелязва самата тя, в тях няма достатъчно първосигнална, безчувствена жестокост, за да ги намрази - изпитваното от нея е по-скоро защитна самота и навъсено, потиснато съжаление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Към битовия алкохолизъм на двамата си родители. Към особнячеството на своя баща със самоубийствени наклонности, който дори й показва въжето за евентуално бесене, което е окачил в работилницата си. Към майка й, за която е достатъчно да спомене, че веднъж се е хранила заедно с кучето. Достатъчно е и инстинктивното й хрумване, че баща й може да я нарани, когато я вика, за да й покаже всъщност новия им компютър. Спит е майстор на тази игра между очакването на допустимото и възможното и факта, че то рядко се осъществява в този този вид, и изобщо на атмосферата на напрегнатост, че всичко би могло да се случи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен неадекватни, неумели, нехайни в грижата си родители, които са не толкова лоши, колкото несъстоятелни, Ева има и добър и грижовен брат, обсебен от своите занимания, и сестра, която страда от обсесивно-компулсивно разстройство - крехка, уязвима и странна птица, към която е привързана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очакването за Ева като за някакъв вид фундамент и опора на това семейство, очакването, че тя трябва да се грижи и за себе си, и за сестра си, и за родителите, се оправдава само донякъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тази история е разказ за причините на нейното собствено рухване - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;оставено недоразказано, недообяснено, недоописано в частта с последствията на онова, което й се случва през лятото на 2002 г. Те са само загатнати - например чрез факта, че Ева се мести в Брюксел и не може да има нормални отношения (сексуални) с мъже - освен, според нея, с мъже със занижени критерии, които нямат достатъчно вяра в собствената си стойност, за да потърсят нещо по-добро от нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека обърна внимание и на силната метафора на месото и изпражненията, свързани с плътта, които присъстват навсякъде в книгата - ще разберете защо. “Нима месото е просто влакна, които чакат да бъдат разкъсани”, пита се героинята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В обобщение, това е книга за (себе)отмъщението като последен пристан за дълбоко и трайно травмираните - отмъщение инфантилно, затаено, закъсняло във времето, ала по същество - зловещо самоунищожение и наказание, неспособност за “стопяване” на раната. За това, че перверзията и вулгарността често са част от израстването и съзряването на тялото, на себеоткриването през телесното, на изследването на границите чрез плътта. За това, че “разтурването трае по-кратко от сглобяването”, и че “да знаеш повече за някого, отблъсква”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, както споменава авторката чрез героинята си, трябва да разказваш/имаш ужасни истории, за да те зачитат в селото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, имам и някои забележки, допустими за дебютен роман: последното решение на героинята е донякъде пресилено, връзката й с един от героите е оставена недоизяснена, а понякога героите са представени като че ли едноизмерни. Въпреки това препоръчвам тази книга, която изчетох почти без прекъсване и която държа на сто процента интереса ми.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/06/21/10-42-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/06/21/10-42-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Лизе Спит</category>
        
        <category>топи се</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Кожата е еластичната обвивка, oбгърнала цялото тяло&quot; - датски роман за израстването</title>
        <description>&lt;p&gt;“Кожата е еластичната обвивка, oбгърнала цялото тяло” - тази книга с дълго заглавие донесе на Бьорн Расмусен наградата за литература на Европейския съюз, както и няколко от най-престижните литературни награди на Дания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е роман за израстването, в който младеж среща много по-възрастен инструктор по езда, към когото се привързва толкова силно, че тази привързаност се превръща в мания, едновременно романтична и еротична.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е и роман за мрачни тийнейджърски години, свързани с наркотици и самонараняване, криза на идентичността, отчуждаване от семейството, първа голяма любов и жестоки сексуални копнежи, както и опити за справяне с всичко това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Невероятният стил и глас на романа кара датските критици и читатели от всички възрасти да бъдат изцяло омагьосани от тази книга – дива, необуздана, рушаща всички табута. И въпреки безразсъдната конфронтация на героя с отчаянието, тя успява да се очарова и шокира читателя с блестящата си и неоспорима красота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът пренася думи и изречения от любими писатели в своето повествование, но то си остава изцяло негово собствено. Това е комбинация от проза, поезия, социален реализъм и автобиография, която е безпрецедентна не само в датската литература.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/20/19-55-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-o%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/20/19-55-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-o%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Персей</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>кожата е еластичната обвивка обгърнала цялото тяло</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Прекрасният живот на Артър Лес&quot; - роман с &quot;Пулицър&quot; за 2018 г. (плюс откъс)</title>
        <description>&lt;p&gt;На 21 юни излиза „Прекрасният живот на Артър Лес” – искряща сатира на пътуващия по света американец, пътешествие във времето и в човешките сърца, горчиво-сладка романтика на изгубените възможности, съобщават издателите от “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Прекрасният живот на Артър Лес” от Андрю Шон Гриър (превод: Паулина Мичева, 272 стр., цена: 18 лв.) ще ви срещне с един неуспял писател на прага на петдесетте. Представете си, че сте канени на сватба, на която няма как да отидете. На бюрото ви има купчина покани за абсурдни литературни събития из целия свят. Как ще се измъкнете?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят на Гриър ще приеме всички предложения. Да, Артър Лес почти ще се влюби в Париж, почти ще умре в Берлин, едва ще успее да избяга от пясъчна буря в Сахара, случайно ще постъпи в християнски ритрийт център в Южна Индия, на пустинен остров в Арабско море ще се озове лице в лице с последния човек, когото би искал да срещне на този свят, а в Япония ще му се наложи да яде много, много боб, див пелин и морска лястовица. По някое време ще навърши и петдесет години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки всички тези злополуки, погрешни стъпки, недоразумения и провали, „Прекрасният живот на Артър Лес“ е най-вече любовна история. История, към която неминуемо ще се пристрастите, обещават “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Американският романист и автор на разкази Андрю Шон Гриър е роден във Вашингтон, окръг Колумбия. Негови произведения са излизали на страниците на списания като Esquire, The Paris Review, The New Yorker и др. Първият му роман The Path of Minor Planets, публикуван през 2001 г., е посрещнат с бурно одобрение, но световна известност му носи бестселърът „Изповедите на Макс Тиволи” (2004). Печели „Пулицър” за литература за 2018 г. с романа си „Прекрасният живот на Артър Лес”. Живее в Сан Франциско и Тоскана.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете и ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ОТ МЯСТОТО, където стоя, историята на Артър Лес не изглежда чак толкова зле. Погледнете го: седнал е на кръглия плюшен диван в хотелското лоби, позата му е стегната, син костюм и бяла риза, кръстосал е така крака, че единият лъскав мокасин виси и петата му се показва. Поза на млад мъж. Тънката му сянка наистина все още е сянката на по-младото му аз, но на почти петдесет той е като онези бронзови статуи в обществените паркове, които – въпреки че учениците все търкат едно от колената си за късмет и то изглежда по-лъскаво от другото – губят цвета си красиво, докато се слеят напълно с околните дървета. Така бе станало и с Артър Лес, някога розоволик и златнорус в младостта си, сега повехнал като дивана, на който седи, потупва с пръсти по коляното си и се взира във високия часовник, опрян до стената. Издълженият патрициански нос е постоянно изгорял от слънцето (дори в мрачния Ню Йорк през октомври). Изтощената руса коса е прекалено дълга отгоре, прекалено къса отстрани – портрет на дядо му. Същите онези воднисто сини очи. Вслушайте се: можете да чуете как притеснението му тиктака, тиктака, тиктака, докато се взира в този часовник, а за съжаление, той самият не тиктака. Спрял е преди петнайсет години. Артър Лес не го знае; все още вярва, на тази зряла възраст, че придружителите за литературните събития пристигат навреме и пиколата изпълнително навиват редовно часовниците в хотелските фоайета. Самият той не носи часовници; вярата му е силна. Чисто съвпадение е, че часовникът е спрял на шест и половина, почти същия час, в който би трябвало Артър да бъде взет, за да бъде отведен на тазвечерното събитие. Клетият човек не знае, но вече е седем без петнайсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато той чака, из стаята обикаля млада жена в кафява вълнена рокля с десен на колибрита, спуска се към една група туристи, после към друга. Навежда се над настанила се на столове компания, задава конкретен въпрос, а после, очевидно недоволна от отговора, се спуска към други хора. Лес не я забелязва, въпреки че тя не спира да обикаля. Прекалено фокусиран е в счупения часовник. Младата жена отива до рецепциониста, после се насочва към асансьора, стряскайки група доста официално облечени дами, запътили се на театър. Обувката на Лес се полюшва нагоре и надолу. Ако бе обърнал внимание, може би щеше да чуе припрения въпрос на жената, който обяснява защо, макар да бе разпитала почти всички във фоайето, тя така и не се бе приближила до него: „Извинете, вие ли сте госпожица Артър?“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблемът – който няма да бъде решен в това фоайе – е, че според придружителката Артър Лес е жена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В нейна защита тя бе чела само един негов роман, в електронен формат, където нямаше снимка на автора, и жената разказвач ѝ се бе сторила толкова завладяваща, толкова убедителна, че бе напълно сигурна: само жена би могла да напише този текст; предполагаше, че името е просто една от онези американски полови особености (самата тя е японка). За Артър Лес това е рядко възторжено мнение. Не че му е от голяма помощ в момента, докато седи на кръглия диван, повдигайки изпотени длани от коничния му център. Защото вече е седем без десет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Артър Лес е тук за три дни; дошъл е в Ню Йорк, за да направи интервю с прочутия писател фантаст Х. Х. Х. Мандерн по повод новия му роман; в него той възкресява своя ужасно популярен робот Пийбоди, двойник на Шерлок Холмс. В книжния свят това е сензационна новина и зад сцената се разиграват много големи пари. Пари звучаха в гласа, който се обади изневиделица на Лес и го попита дали е запознат с творчеството на Х. Х. Х. Мандерн и дали е на разположение, за да направи интервю с него. Пари се долавяха в съобщенията от пиара, който даде указания на Лес кои въпроси са абсолютно забранени (за съпругата на Х. Х. Х. Мандерн, за дъщеря му, за поетичната му книга, която бе получила лоши отзиви). Парите си личаха в избора на мястото на събитието, в пръснатите из целия Вилидж рекламни афиши. Имаше пари и в надуваемия Пийбоди, борещ се с вятъра пред театъра. И дори в хотела, в който бе настанен Артър, където му показаха купа с ябълки, комплимент за специалния гост, от които той имаше право да си взема по всяко време, денем и нощем, моля, заповядайте. В свят, в който хората четат по една книга годишно, бяха заложени много пари, че това ще бъде въпросната книга и че тази нощ ще бъде славното начало, което щеше да го разтръби на света. И разчитаха на Артър Лес за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето го, той изпълнително седи там и гледа спрелия часовник. Не забелязва печално стоящата до него придружителка. Не я вижда как оправя шала си, нито как после излиза от фоайето през въртящите се като в автомивка врати. Ей, погледни към изтънялата коса, венеца на темето му, виж как бързо премигват очите му. Виж как излъчва невинна момчешка вяра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Веднъж, когато бе на двайсетина години, една поетеса, с която разговаряше, загаси цигарата си в някаква саксия и му каза: „Ти си като човек без кожа“. Това бяха думите на поетеса. Жена, която изкарваше прехраната си, разголвайки душата си пред публика, бе казала, че той, високият, млад и изпълнен с надежда Артър Лес е без кожа. Но беше вярно. „Трябва да намериш в себе си повече острота“, така повтаряше постоянно в добрите стари дни вечният му съперник Карлос, но Лес не знаеше какво означава това. Да бъде по-зъл? Не, да бъде защитен, да се въоръжи срещу света, но човек може ли да „намери“ в себе си острота? Все едно да „намери“ в себе си чувство за хумор. Или пък можеш да го наподобиш, както скучноват бизнесмен наизустява вицове и всички го смятат за голям шегаджия, защото напуска купоните, преди да му свърши арсенала от шегички?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каквото и да означаваше, Лес никога не го научи. Към четиресетте си години единственото, което бе успял да развие, бе едно фино чувство за самия себе си, подобно на прозрачната обвивка на омарите с мека черупка. Средно доброто ревю или пренебрежителната обида вече не можеха да му навредят, но сърдечната болка, истинската, реална сърдечна болка можеше да прободе тънкото му ядро и да изкара кръв в същия нюанс, както винаги. Как е възможно толкова много неща да ти станат безразлични, достигнеш ли средна възраст – философия, радикализъм и други ежедневни „дъвки“, – но сърдечната болка да продължава да те наранява? Може би защото той все си намираше нови източници за нея. Дори глупавите стари страхове никога не могат да бъдат преодолени, само можеш да се научиш да ги избягваш: телефонните обаждания (все набираше бясно като човек, който обезврежда бомба), такситата (тършуваше непохватно за бакшиш и изскачаше навън, като че ли се спасяваше от ситуация със заложници) и разговорите с привлекателни мъже или знаменитости на партита (мислено репетираше началните си реплики само за да осъзнае, че другите казват своите прощални). Все още изпитва тези страхове, но времето разреши проблемите му с тях. Благодарение на есемесите и имейлите вече не му се налага да се обажда по телефона. В такситата вече може да се плаща с кредитна карта. Ако пропуснеш възможност за среща, можеш да се свържеш с човека онлайн. Но сърдечната болка – как можеш да я избегнеш, освен ако не се отречеш напълно от любовта? В крайна сметка това е единственото решение, което Артър Лес успява да намери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би това обяснява защо отдели девет години на един определен млад мъж. Забравих да спомена, че в скута си има шлем на руски космонавт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но в този миг късметът му проработва: от света извън фоайето се разнася камбанен звън – едно, две, три, четири, пет, шест, седем – и това подтиква Артър да скочи от мястото си. Вижте го само: поглежда възмутено този предател, часовника, после се втурва към рецепцията и задава – най-накрая – съществения въпрос за часа.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/20/11-15-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D1%80%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%BB%D0%B5%D1%81-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81-%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-2018-%D0%B3-%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/20/11-15-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D1%80%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%BB%D0%B5%D1%81-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81-%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0-2018-%D0%B3-%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Андрю Шон Гриър</category>
        
        <category>Прекрасният живот на Артър Лес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Проф. Тери Игълтън разсъждава за смисъла на живота в едноименната си книга</title>
        <description>&lt;p&gt;„Смисълът на живота” (изд. “Колибри”, превод: Паулина Мичева, 160 стр., цена: 12 лв.) e книга за всички, които търсят достъпен, но интелигентен поглед към темата за това как сме изгубили – и как можем да намерим – смисъла в живота си. Елегантната корица е дело на Кирил Златков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фразата „смисълът на живота” на мнозина би напомнила сатиричния поглед на „Монти Пайтън“ или Дъглас Адамс. Но в това кратко въведение към темата известният критик Тери Игълтън прави задълбочен и същевременно забавен анализ на въпроса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнозина от нас се борят с чувството за безсмислие, като запълват живота си с всевъзможни неща – от футбол до секс, Кабала, сциентология, ню ейдж експерименти или фундаментализъм. От друга страна много образовани хора вярват, че животът е еволюционен инцидент, без по-дълбоко, сложно значение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Смисълът на живота” на Тери Игълтън минава през отговорите, предлагани от философията и литературата през вековете, чак до кризата на смисъла в съвременната епоха. И след като ни отвежда до ръба на бездната от безсмислие, Игълтън ни успокоява и предлага своето решение как можем да преоткрием смисъла в нашия живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Професор Тери Игълтън (Терънс Франсис Игълтън) e британски литературен теоретик, нареждан сред най-влиятелните литературоведи от последните три десетилетия. През 1992-2001 г. е професор по английска литература в Оксфорд, днес преподава в Ланкастърския университет. Автор на повече от 40 книги, сред които знаковата „Увод в литературната теория“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/18/11-06-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%B8%D0%B3%D1%8A%D0%BB%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%81%D1%8A%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%8A%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/18/11-06-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%B8%D0%B3%D1%8A%D0%BB%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%81%D1%8A%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%8A%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Тери Игълтън</category>
        
        <category>смисълът на живота</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>наука</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Бегуни&quot; на Олга Токарчук и всепроникващата метафора на пътуването</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;**“Най-мъчителна е неподвижността”. **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Замисляли ли сте се за състоянието, в което се появяваме на света - невръстни младенци, които изцяло зависят от това друг да ги обръща и премества в пространството, а после малки деца, които все още не могат да поемат сами наникъде. Нашето позициониране и движение е на волята на родителите ни, а от мястото, на което са ни оставили, ние виждаме само откъслечно, в предпоставени кадри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преодоляването на тази уязвимост и зависимост е истинското ни навлизане в триизмерния свят. Точно както е в “Коринтяни”: “Защото сега виждаме нещата неясно, като в огледало, а тогава ще ги видим лице с лице; сега познавам отчасти, а тогава ще позная напълно”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато в началото на “Бегуни” разказвачката си спомня за най-първото си “пътуване” пеша като дете, първото си отдалечаване от дома, тя си спомня за образа на пътя пред нея като за подвижна лента, която изтича извън кадъра, извън света. Забележителният роман на Олга Токарчук също изтича от хоризонта, той като че няма истинско начало и край и би могъл да продължи до безкрай. Или както авторката сама отбелязва:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Разказът има инерция, никога не можеш да я овладееш докрай”. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази внушителна вавилонска кула събира куп човешки истории (всяка една от които спокойно би могла да бъде отделена в кратък разказ), пътеписи, хвърчащи факти и уловено знание, философски разсъждения и есеистични етюди. Изобщо, струва ни се, всяка хрумка, всяка записка или случайно наблюдение на Токарчук биха могли спокойно да намерят място в този литературен паноптикум, да бъдат включени без да нарушат канавата на романа, който изцяло излиза от жанровите стандарти, за да се превърне сам в едно пътуване, което разказва за пътуването. В една&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**инвентаризация на пътешествието, от една страна, и от друга - на човешкото тяло - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;този съвършено опакован багаж, с който сме снабдени за пътуването си през живота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Олга Токарчук постига това като заменя “простотата на лекцията” с разказването на истории, равносилни на това да издълбаеш върху миговете своето наивно и мимолетно “Аз бях тук”. Прави го с дълбочина, чувствителност и ерудиция, от което понякога звучи буквално като “Уикипедия”, според нея световния проект за вездесъща енциклопедия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не станах писателка, признава нейната героиня-разказвачка (зад която явно се крие самата Токарчук, която също като нея завършва психология), “животът винаги ми бягаше, попадах само на люспи и следи”. Съзнавайки, че описването е като употребата - унищожава, тя обаче не спира да “записва” другите пътешественици, като ги призовава да правят същото. Издава само един роман - с меки корици, лек, като за път, като по този начин (може би) Токарчук индиректно обвързва масовата литература с един поглед твърде подвижен, за да улови и потъне. Защото “едва уточнила позицията на живота, той вече е някъде другаде”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Стоим настрана. Виждаме само света във фрагменти, друг няма да има. Моменти, трохи, бързо разпадащи се конфигурации. Живот? Нищо такова няма. Виждам линии, плоскости и тела, и техните изменения във времето. А времето изглежда прост инструмент за измерване на дребните промени, училищна линийка с опростено разделение само на три части: беше, е, ще бъде.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Единствено несигурността, тревогата, безпокойството подтикват към писане - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а самото писане е обвързано с движението, защото героите без движение и промяна са неубедителни и двуизмерни, а сюжетът трябва да е своебразно пътуване. Токаручк често прекъсва историите си, отклонява се, завръща се пак, имитирайки по този начин същността му. Същевременно, обаче, подобно на изкусен анатом и препаратор, пишещият извършва пластинация на съществуващото, “затваря те вътре в себе си като в карцер”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но да се върнем към пътуването&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Токарчук разглежда куп негови разновидности, докато избира самата си разказвачка обсебена от него, с плитки корени и без ген за уседналост - здрава, практична, компактна, непритежаваща - сиреч свободна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пътуване е растежът. Пътуване е отклонението. Пътуване е бягството. Пътуване е изгубването. Пътувания са поклоненията. Пътуване е вътрешното движение - съмнението, любопитството, опровергаването, йогата на мисълта, в която категоричните възгледи са само ненужен багаж. Истинското пътуване е неповторимост и винаги е извън метафизичната орбита на дома, т.е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**истински са онези пътешественици, които не тръгват нанякъде за да се върнат. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В един от разказите мъж на име Куницки изгубва жена си и детето си на гръцки остров, издирвайки ги безрезултатно няколко дни. Изгубването, лутането и търсенето са част от пътя, а Токарчук предава прекрасно напрежението и тревожността в този опит да възстановиш следите на другия. При това действието се развива на остров, където според всички “няма начин да се изгуби човек”. Куницки преживява драматично това изчезване на най-близките от собствения му радар, почти като измама и предателство, крах в общото им пътуване. Той не вярва на обясненията на съпругата си и губи ума си по разплитането на тази загадка, бои се, че краката му сами могат да хукнат, страхува се от порива, който може да те повлече в опасна посока, в едно несъгласувано със самия теб пътуване - докато сам не поема отново за там, където се е случило всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, разсъждава Токарчук, “Когато тръгвам на път, изчезвам от картите. Никой не знае къде съм”, и се пита дали наистина съществуваме и _между, _или _сме _само в точките на тръгване и пристигане, там, където се подпечатва присъствието ни. Това граничи почти със солипсизъм, т.е. пътуващият съществува само в собственото си пътуване и съзнание, а значи времето, мястото и преживяното от съпругата на Куницки не съществува за него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Да си навсякъде и никъде, изчезнал, докато не се появиш някъде за друг”.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И жената на Куницки, и самият той, и други от героите - като например морякът Ерик или Анушка, са все пътници, откликнали “на неясния повик на собственото си безпокойство”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За Ерик, сменил някога източноевропейското си име със скандинавско, няма друг живот освен разлюления, нестабилния, подвластния на приливите и отливите в морето. Когато в сегашния си уседнал дом на остров, откъдето по цял ден прекарва с ферибот пътници напред и назад до сушата, той е принуден да извършва пародия на пътуване по тези повтарящи се кратки линии, Ерик приема това за унизително - “правите линии са толкова унизителни”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неговият бунт - когато един ден демонстративно се отклонява от курса и тръгва в открито море с редовно превозваните от него пътници. Още откакто се установява на своя намразен впоследствие остров, неговото физическо и психическо състояние се влошава - в подкрепа на тезата, че&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;неподвижността е смърт, която води до разложение - и на мускулите, на плътта, на духа.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че застоят ни разваля вярва и бездомната жена-бегунка от разказа за Анушка, дал името на романа. Бегуните са старообрядна секта, която вярва, че неподвижността ни прави уязвими за Господаря на този свят, пуска с в нас злото на Антихриста. Не бива да спираме да се движим, за да не се превърнем в негова кукла, в плоска душа от хартия. Ако спрем, буквално, физически той ще закотви мислите ни в дреболии, ще ни прикове към повторимото ежедневие с точен адрес, и всичко с постоянно място ще бъде изцяло на негово разположение, етикетирано и прошнуровано, приковано както някога са приковали разбунтувалия се Христос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Анушка среща бегунката при първото си самостоятелно пътуване - на практика спонтанното й бягство от капана на дома. Тя тръгва да търси място, където да изплаче сълзите си от своя труден живот, като сама подема непрестанно неспокойно обикаляне по линиите на метрото, в утробната му топлина и успокоително люшкане, насам и натам, като малка част от една променяща се цялост. Мобилността се превръща в реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Благословени вървящите! Защото когато се движим, всичко ни се струва ново, чисто, девствено, безсмъртно.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начало на пътуване е и бягството в историята с арабския владетел, който преди да тръгне убива майка си с нож в корема - т.е. своето буквално и символично първо жилище, изначалния дом, за да поеме по пътя си. Поклоненията също са пътуване, както в историята с китаеца в Индия, който обаче не постига смисъла му, а именно убеждението, че стигането до светите места сваля товара на греха и ни придава святост, благословеност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, струва си да се отбележи, че много от историите се развиват на или около острови - както за Куницки, за Ерик, за професора гръколог, за жената, която отива да убие своя бивш любим по негова молба и др. Според психологията на острова, пише Токаручк, той е най-първичното състояние преди социализацията, когато егото е достатъчно индивидуализирано, развито е самосъзнание, но още няма пълнокръвни връзки с обкръжението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В романа многократно се противопоставят номадското и уседналото, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като номадският инстинкт е свързан с линейното време, а уседналият - с кръговото. &lt;em&gt;Кайрос _- неизвестният гръцки бог, за когото става дума в два от разказите, е богът на правилното време и място, когато линията докосва кръга, и в този смисъл всяко житейско пътуване е търсене на _кайрос&lt;/em&gt;, на печелившата конфигурация, в която да ни провърви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Токарчук отличава и психологията на човека на път чрез поредица от лекции по темата, умело включени в романа като случващи се на произволни летища. По този повод разказвачката отбелязва особения статут на летищата днес - факта, че скоро градовете ще са допълнение към тях, а не обратното. Съвременните летища имитират и концентрират един затворен и самодостатъчен град, в който жителите са непостоянни, те са летищни републики с над-раса и над-климат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Токарчук разсъждава и по всичко друго, свързано с инвентара и атрибутите на пътуването - за еднократните нощи в хотели, за нощните тв канали между религията и порнографията, за преносимата козметика, за екскурзоводството, за нощните влакове, хотелите и хостелите, каютите и самолетите. Както и за&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**трите класически философски въпроса откъде си, откъде идваш и накъде отиваш, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които днес са се превърнали в тройката основни въпроси между пътешествениците. А целта на пътешествието винаги е другият пътешественик - тя не забравя да го повтаря многократно в романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказвачката признава също, че не ходи на някои места, чисти ги от личната си карта на света, тъй като човек има възможността сам да твори своите атласи. Така и времето на всяко пътуване се състои от много времена, архипелази на реда в океана от хаос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според разказвачката цялата история на пътуванията й е история на нейния “недъг”, един синдром, от който смята, че страда: perserverative detoxification. А имено - привлича я всичко развалено, недовършено, недъгаво, несъвършено, недостатъчно, отклонението от нормата. Именно това обаче са еволюционнте възможности - защото ще преживее само онова, което е различно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Синдром на номадството е също така и да не можеш да заемеш гледна точка, да си способен да се идентифицираш с всички възможни аргументи. Опасна аксиома е, че сме неизменни и предвидими, смята Токарчук чрез героинята си, която твърди, че “към различното насочвам маршрутите на пътешествията си, търся следите на грешките и гафовете на сътворението”. Тя говори и за желанието като задаващо ни посоката и движението, но не и целта, която винаги остава фантасмагорична - желанието винаги е &lt;em&gt;към&lt;/em&gt;, винаги е неудовлетвореното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Романът има и друга мащабна линия - а именно пътуването в човешкото тяло, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;каквото по същество е анатомията, както и опитите за неговото &lt;em&gt;о-вечностяване&lt;/em&gt; чрез методите на мумификацията и - в съвременността - модерната пластинация. Анатомите, балсаматорите и пластинаторите чертаят атласа на тялото и ни предлагат тур в него. Днес Азът расте, той е анексирал света, примъкнал е дори боговете в тъмните си кътчета, в мозъка, отбелязва Токарчук, която разказва и за измислени, и за истински герои - например за препаратора Фредерик Рьойс и анатома Филип Ферхайен. Последният обективизира собственото си тяло, или по-скоро ампутирания си според нейната история крак, който до смъртта си изследва нишка по нишка, откривайки Ахилесовото сухожилие - впрочем символ на уязвимостта. Ферхайен пътува в себе си чрез онова, което му е отнето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подложен на непрекъсната фантомна болка в липсващия си крак, Ферхайен разсъждава за това как тя е симптом на живот, доказателство за невидимата свързаност между душа и тяло, чрез мозъка. “Боли ме нещо, което го няма” се среща и при други герои в романа. “Дали пък не сме обречени да бъдем цялостни и всяко разчленяване, разделяне е само привидно, случва се на повърхността…”, пита Ферхайен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тялото е свещено, откакто Бог е станал (се е родил в) плът&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят д-р Блау пък вярва, че всяка част от тялото заслужава да я помним, а всяко тяло - да преживее. Той е убеден, че именно тялото, а не душата е уникално и заслужава вечност. Според него повърхността на тялото е опако, което крие прекрасно и обмислено опаковани структури, съвършен багаж, подреден в името на реда, естетиката и сигурността ни. Погледнати с онзи специален страничен поглед, за който често се говори в книгата, хората може би също са такава версия на обществен организъм и ред, всеки с функция и предназначение за света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият доктор Блау обича да пътува, тъй като тогава хората са принудени да бъдат заедно и близо телесно - той копнее да докосне и погали техните монади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препаратът (препарирана част от тяло) е опит за вечност на плътта. В романа се разказва за множество екземпляри. Чрез историята с писмата на дъщерята на балсамиран чернокож придворен на император Йозеф I обаче се повдигат и етичните (и религиозни) въпроси за мумификацията и непредаването на човешкото тяло на тлението. Напомня се и че човешката власт е само или преди всичко над тялото, чрез него човек може да бъде управляван и принуждаван най-лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Според професора гръколог в една от последните истории светът е изграден от метаснимки, в които прескачаме. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И може би няма всъщност движение, ние се движим просто във вътрешността на момента, а ако сме еднакво отдалечени от безкрайността, то няма &lt;em&gt;някога _и _някъде&lt;/em&gt;. Светът ни е като един кадър, който само по пътя може да продължи в други, за да се получи филм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този многотекстов роман Олга Токарчук успява да превърне почти всичко, всяко човешко занимание, в метафора и алегория. Да зададе въпроси и да даде противоречиви отговори. Забележителен по мащаба и ерудицията си, по богатството на своите образи и дълбочината на описанията, той е задължително четиво от съвременната европейска литература. Силно, силно го препоръчвам!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 16 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/06/16/09-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/06/16/09-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>олга токарчук</category>
        
        <category>бегуни</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново издание на &quot;Лятно пътуване&quot; от Труман Капоти</title>
        <description>&lt;p&gt;Романът „Лятно пътуване“ (превод: Милена Попова, 128 стр., цена: 12 лв.) излиза под знака на издателство “Колибри”. Ръкописът му е бил смятан за изгубен в продължение на 50 години, включително от самия Труман Капоти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1966 г., забогатял след огромния успех на „Хладнокръвно“, американският писател напуска скромния си апартамент в Бруклин заедно с всичко в него – в това число кашон с книжа, предвидливо спасени от боклука от портиера на блока. Ръкописът е открит случайно сред документите, предоставен за разпродажба през 2004 г. на аукционната къща „Сотбис“ в Ню Йорк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Капоти се залавя с писането му през 1943 г., но го загърбва заради „Други гласове, други стаи“ – неговия изумителен дебют, превърнал го в литературен феномен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главната героиня Грейди Макнийл се отличава със същата заразяваща непринуденост и жизнен кипеж както и Холи Голайтли от „Закуска в „Тифани“ - най-прочутото създание на Капоти. С младежка жизнерадост, отприщена през едно жежко лято в Ню Йорк, Грейди безупречно улавя земетръсните социални промени, настъпили в американското общество в годините след Втората световна война.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Лятно пътуване“ е ново свидетелство за безупречния усет към изящния изказ на един от най-големите писатели на XX век, истинско литературно съкровище.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Труман Капоти набира популярност едва двайсетинагодишен с ранните си разкази, а първият му роман „Други гласове, други стаи” и новелата „Арфата на тревите” затвърждават репутацията му на неповторим стилист и един от най-ярките гласове на следвоенното поколение. Неговата визитна картичка са изяществото на езика, мекотата на повествованието, проникновените образи, в по-голямата си част почерпани от собствения му живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред коронните му творби са екранизираният роман „Закуска в Тифани”, сборникът с разкази и очерци „Музика за хамелеони” и шедьовърът „Хладнокръвно”, дал тласък на нов жанр –  true crime. По повод навършването на 90 години от рождението на писателя „Модърн Лайбръри” представи „Събрани разкази”, първата пълна колекция с неговата възхитителна кратка проза, също издадена у нас от „Колибри”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/14/13-04-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/14/13-04-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Труман Капоти</category>
        
        <category>лятно пътуване</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Дулсе Мария Кардозо, &quot;Всичко това е любов&quot; - разкази за любовта по много (не)възможни начини</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Не искам да обиквам нещо, което не може да ме приеме завинаги обратно”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дулсе Мария Кардозо ми беше напълно непозната до този сборник с кратки разкази (изд. “Ерго”) и с коварното име “Всичко това е любов”. Коварно, защото повърхностният прочит може лесно да заподозре грешка или пък откровена провокация към читателя: просто тези разкази са привидно далеч повече за човешката жестокост, уродливост и странност, отколкото въобще за любовта. Или може би авторката иска да ни убеди, че посред всичко това, посред цялата неуютност и мрачноватост, която пропива страниците, любовта е онова буренче, което се подава в процепите и по грубите и кални краища на пътя. Или пък че в своята недостатъчност и несъстоятелност човек би взел за любов какво ли не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този сборник има любов към слезли на земята ангели и към жертви на катастрофи, към писмеността и книгите, към еднаквостта на близнаци и към дарбата на уроди, към егоистичната справедливост и към другия в нас и извън нас, към едното от децата, повече отколкото към другото… Кавичките около думата любов, а и около другите, ту падат, ту отново я ограждат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въобще особени са тези истории. Повечето разположени в някакво неопределено, но осезаемо далечно минало, те притежават нещо от легендата, от иносказателността на приказките, а понякога са снабдени и с очевидни поуки. Разказът се носи като тръгнал по наклонена плоскост поток на мисълта и често разчита на повторенията, на една особена, патинирана жалейна напевност. Героите ту придобиват някаква надличностна условност в конкретните си уж истории, ту са неясни присъствия, в които авторката търси онова най-характерно тяхно отличие, което да ги изведе от мрака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Човекоскот” съдбата на уродливия Гърбушко (от чието гърло, за да богатеят, близките изтръгват божествени песнопения с цената на ужасяващо и скотско насилие) доказва по брутален и натуралистичен начин, че без жертви не се постига нищо внушително, а страданието и дарбата са обвързани. В края на историята разбираме, че потомството, което роднините са се опитали да създадат с Гърбушко, за да продължат през вековете дарбата му, в крайна сметка стига до блеещите днес домашни животни. Един разказ за намесата на низкото у човека в една обърната наопаки еволюция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уродлив е и човекът, който вижда собственото си зло в другия и същевременно е обсебен от справедливостта на всяка цена, наложена дори с насилие. Защото жестокостта може да си представи (и да отсъди) само жестокост, както е в “Изчезнала, или правосъдието” - разказ, който представлява свободно съчинение по действителен случай с изчезнало момиче и осъдената му майка. “Всичко, което дадеш на земята, земята ще ти го върне по хиляда”, или онова, което отглеждаме, винаги дава плод - това онагледява краят на този разказ, който връща на мъчителите откраднатото, уголемено от вярата на невинната жертва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убиец и понастоящем поръчител на собственото си убийство е и възрастният мъж, открил едва в късното си детство любовта си към писмеността, а след това в затвора - и към книгите. По ирония на съдбата именно разпознаването на почерка му го вкарва в затвора, но книгите го спасяват от самоубийство вътре. Защото онова, което ни погубва, то и ни спасява, или пък обратното. “Книгите са ме спасили от смъртта, но не и от проклетията”, изповядва се той на убиеца си, защото “книгите не подбират и се предлагат на всеки, който иска да ги прочете”. И няма никаква гаранция, че ще облагородят. А ако носят спасение, го правят безразборно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За любовта към един ангел в човешка форма пък се разказва в първия разказ “Тази обграждаща ни синева”. За цената на това да спечелиш истински ангел от съдбата и да го заземиш, осъзнавайки накрая, че ангелите умират като всеки един от нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез образа на бащата и сина миньори, “Паника” пък ни предлага алегория за Отеца и Сина (слязъл сред осъдените на смърт и надживял родителя си въпреки тежката работа). Този разказ е елегия именно за осъдените, каквито сме всички ние - поколения раждани и подготвяни за мината на смъртта, за чудовищните недра на живота, който винаги приключва. В тях основателят на мината е впил поглед, докато му се привиждат “чудовища от светлина и прах”, докато неговият син обръща поглед нагоре към небето и планините.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Елегия за действителните жертви на жестока катастрофа от 2001 г. е пък разказът “Не забравяй” - един опит да се възкресят последните мигове и жестове на загиналите през погледа на онези, които - ако вярваме в съдбата - са формалните виновници за тяхната смърт. Пътници, които обреченият автобус взема на стоп и така се забавя точно толкова, колкото да стигне до срутващия се под потопа мост във фаталния миг. С любов към характерния детайл авторката се вглежда на забавен каданс във всяка една от жертвите, докато те още пътуват невинно и наивно към съдбата си - “онази жена, онзи мъж, онова момиче”. Накрая обаче дава пълните им имена им в две страници потискащ със своята реалност списък.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това усещане за мига, за острието на мига и решенията във всеки един, присъства и се подсилва от сегашното време в много от разказите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така е например в историята за двамата братя и майката, която при вида на приближаващ към тях автомобил се хвърля към тялото на единия от тях, за да го опази. Инстинкт, който променя всичко в тази съвършена иначе тройка, тъй като прави естествения й избор - по-голямата любов към едното от момчетата - видим. “Най-голямата жестокост не се извършва след избора, дори не е самият избор. Най-голямата жестокост се извършва преди, много преди това и именно тя прави изборът възможен или необходим. Жестокостта на любовта. По-голяма или по-малка.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещо подобно се случва разказа за напълно еднаквите близнаци, които започват да усещат и виждат своите различия едва когато се влюбват в едно и също момиче. Различието става незаобиколимо, когато ръката на единия бива откъсната от взрив. Усилието да запазят на всяка цена райското състояние на тази еднаквост - като взривят ръката и на другия - не сработва. Защото различието е заложено още в мига, когато единият е напуснал утробата първи, а самотата в ншето човешко отличие е неизбежна и незаобиколима.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам тези особени разкази на всеки, който иска да се докосне до съвременната женска португалска белетристика.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/06/14/11-35-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%81%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B4%D0%BE%D0%B7%D0%BE-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B5-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/06/14/11-35-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%81%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B4%D0%BE%D0%B7%D0%BE-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B5-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Дулсе Мария Кардозо</category>
        
        <category>всичко това е любов</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>Ерго</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Владислав Христов: Човекът може да бъде там, където никоя птица не може да бъде</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Обяснявайки какво е “комореби” (името и на последната поетична книга на Владислав Христов - бел.ред.), ти на практика твърдиш, че онова, което ни ослепява (или ранява) е онова, което после ни лекува? По силата на коя логика се случва това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Владислав:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Всички логики в природата са пределно прости, в човешкия живот също, защото ние сме част от природата, колкото и често да забравяме това. Най-важното е да постигнем своя вътрешен баланс по оста светлина – тъмнина. Да се научим да дозираме собствените си страхове, да не позволяваме да ни превземат. Не е лесно, но пък всяка победа над себе си се услажда и дава нови и нови стимули за себенадмогване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност поезията е начин да се себенадмогваме. Една патерица, която често се оказва спасителна. Стига разбира се да не пресолим манджата и да не се люшнем по лесната плоскост на отглеждането на собственото си его чрез поезията. Или да заменим истинското живеене с писането на стихове. Не е страшно, ако някой спре да пише, това е знак, че живее пълноценен живот и е щастлив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В “Комореби” като че ли напълно липсва лирически герой. Стиховете по-скоро са обитавани от светлосенки, природни създания, (под)небесни сили и само случайно пристъпили човеци. Например изпразненият от хора дом е мястото, където може да се роди Христос. Приближаването на човека към животните почти винаги е свързано със заплаха. Даже в ласката към животно човекът е подканян бавно да отстъпи, понеже “самотата е свято нещо”. На едно място пък възкликваш, че човечеството не струва колкото едно перо. Защо ни държиш на такова разстояние?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Човекът става все по-немислещ и вреден за себе си, а така също и за природата. Мисли се за най-съвършеният венец, за велико творение, неосъзнавайки, че всички тревички под краката му са не по-малко важни, но не претендират за тази значимост. Тъжно е, че човешкият род научава уроците си по трудния начин - когато усети нищожеството си, след някой природен катаклизъм например.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Време е да се върнем към грижата като основна човешка характеристика. Грижа и борба за всяко едно живо човешко същество, за всяка една тревичка. Без тази грижа човешкото у нас от ден на ден ще се смалява и изчезва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Направи ми впечатление разпределението на силите между природата и човека в поезията ти. Природният свят е като че ли далеч по-вездесъщ и всеприсъстващ от преходния човешки свят: така както тревите се изправят след нас все едно не сме били, както вятърът отваря вратата на храма за котката, но не и за човека, както зайците не престават да се размножават, докато светът изгрява и залязва, а под човешките стъпки не изниква нищо за разлика от тези на дивите животни и дори под хвърчилата на Фукушима няма хора. В същото време в друг стих казваш, че никой не забелязва мяукащия котарак на покрива, докато ако беше човек…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Човекът присъства все по-формално чрез Духа си в нашия свят и все повече с физиката си. Той предявява претенции към всичко - към ближните си, към природата, използва ги предимно като ресурс, като източник на едни или други блага. Не вижда по-далече от носа си, а иска постоянно да бъде забелязван.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това според мен не е болест само на съвремието ни, а част от човешката природа, която с времето е поела в разрушителна посока. И ето идва Духът да ни спаси. Не е сложно - прочетете една книга, кажете една блага дума на човека до вас и облаците изведнъж ще се разсеят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Да. В поезията си рисуваш светове и пространства, които като че ли трябва да останат несмутени, недокоснати и непристъпени. Кои са тези места, където само “тънко тяло” и “изстрадала душа” могат да се проврат?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Тези „места“ са по-скоро символни. Всеки сам си ги открива за себе си. Това са малките островчета в ежедневието, които ни дават смисъл и в които се чувстваме защитени. Човекът до нас, семейството, вярата в добрите думи и дела. Затова ги пазим да бъдат недокоснати. Поезията е едно такова островче, на което посрещаме гости, сродни души, с които да споделим болка и радост, с които да не сме сами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Птиците присъстват много в стиховете ти - със своите леки и кухи кости, със своя сън, със стъпките си в калта, дори със своите самоубийства. Кое е онова, което все пак ни сродява с тях - на едно място например казваш, че влюбените имат леки кости като на птиците?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Човешкото тяло не е устроено да лети, но нека не приемаме този факт като наказание. На човек е даден полета на фантазията. Той може да бъде там, където никоя птица не може да бъде. В този смисъл - ние не сме ощетени. Но какво правим с всичката тази свобода? За какво я използваме?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От птиците може да научим много. Ето например скоро видях как една врана слага орех на трамвайните релси и чака да мине трамваят за да си изяде ореха. Враната има търпение, тя ще чака колкото е необходимо, докато трамваят не се появи. Има ли съвременният човек търпението на една врана? Едва ли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В твоите стихове и като че ли умишлено няма конкретно време, отвеждаш ни някак отвъд него, в някакво безвремие с вкус на вечност… Кой държи паметта на този свят?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Словото държи паметта, изказаното, написаното, независимо кое Слово. То е код, кристална структура, срещу която времето и забравата са безсилни. Тежкó на хората, на които им е дадено да боравят със Словото, то е най-тежкият товар, който съдбата може да стовари върху плещите ти, и в същото време най-голямата благодат. Хайде сега, справяй се с всичко това както можеш!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Говориш за слабите места на нещастието ни, сравнявайки ги с мястото, където трябва да влиза пирона, за да окачим картината. Това ли е смисълът на страданието - да бъде увенчано с красота и смисъл?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Страданието идва за да ни въздигне, не за да ни даде смисъл. Ето защо често ни хваща в слаб момент, и си казваме – защо точно на мен, защо точно сега. Тук не е нужно да има някаква красота, а просто да си повдигнем крака на следващото стъпало. Височините понякога плашат, но чудовищата най-често са пълни с въздух. Затова, по-смело напред!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За щастие няма формули за справяне с нещастието. Индивидуално е. Но като начало можем да преразгледаме какво точно наричаме нещастие - веднага 90% от нещастието ни ще отпадне като такова. Склонни сме да драматизираме. Поезията ни учи да сме по-обективни и адекватни, да не се вайкаме чак толкова. Вечната поезия е поезията на отрезвяването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Кое според теб отличава твоите стихове от масовката в съвременната българска поезия (извън лесния отговор за тяхната “източност”), кое им придава усещането, че чувствителна фотографска леща е уловила полъха на съществуването? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Няма лесен отговор, защото те са колкото „източни“, толкова и „западни“. В смисъл - така нареченото „източно“ не е самоцелно търсено, то е част от мен, от възприятията ми. Старая се да съм честен към себе си и читателите. Не знам колко от пишещите си позволяват да са честни, но с тези които са, със сигурност си приличаме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С времето се научих когато пиша да не мисля за ефекта на текстовете върху публиката. Първата ми мисъл е какъв ефект имат върху мен, и понеже всички ние хората стигаме по сходни канали до Словото, ако един текст действа на мен, то най-често когато след това бъде прочетен от друг, той му действа по сходен начин. Откровението прави стихотворенията дишащи и човешки, скъсява им пътя към публиката. Колкото един автор мисли повече как да „хване“ своите читатели, толкова по-фалшив става, а фалшивият текст дрънка от километри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За какво освобождаваш място чрез тяхната нагледна и умозрителна недоизказаност, чрез казването на неща, които всъщност ти не казваш?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Стойностната поезия казва най-много една трета, а другите две трети остават за читателя. Затова и поезията - за да бъде осмислена - изисква читатели с опит, които са готови да поработят със съзнанието и подсъзнанието си. От друга страна поетите са винаги млади и неопитни в боравенето със Словото, независимо на каква биологична възраст са. Всяко стихотворение им е първо, а може да се окаже и последно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази преходност и лесна тленност на пишещия човек е добре да бъде осъзната. Тя действа като много добър регулатор на егото, което в зависимост от податливостта може да разрасне и до големи размери. Пазете се от егото – то е лош съветник. Най-добрите поети са по-ниски от тревата, те нямат нужда от надпревара и доказване пред никого, пишат единствено заради Пътя. Заради паданията и ставанията по време на пътуването. Каква радост при всяко падане, и колко малко хора се сещат да благодарят, че им е пратен неуспехът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все по-често губим обратна връзка със знаците, които получаваме, това е голям проблем не само на творците, но и на цялото съвременно човечество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Снимка: Антонио Георгиев-Хаджихристов&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 13 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/06/13/12-03-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D1%82%D0%B0%D0%BC-%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D1%8F-%D0%BF%D1%82%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/06/13/12-03-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D1%82%D0%B0%D0%BC-%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D1%8F-%D0%BF%D1%82%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Владислав Христов</category>
        
        <category>Комореби</category>
        
        <category>Ерго</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Новото издание на &quot;Бегуни&quot; от Олга Токарчук - част от проекта &quot;Книги, които оставят следа&quot; на ICU</title>
        <description>&lt;p&gt;Новото издание на романа „Бегуни“ от Олга Токарчук, определян като феномен в европейската литература, е на книжния пазар с логото на издателство ICU. За него полската писателка е удостоена с престижната международна награда “Ман Букър” за 2018 г., както и с обичта на читателите в редица страни, включително и в България. „Бегуни“ е книга за същността на пътуването, за неговата психология и за човешката анатомия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Книга лична и световна едновременно. Роман отвъд конвенциите на романа, отвъд уседналостта на света и литературата, който не се страхува да събира истории, да наблюдава, да спира и тръгва пак. Роман за пътуващия през света и времето човек. За бягащия, за неуседналия и тревожния. За неспокойството да си жив и любопитен. Една от най-добрите европейски писателки днес с един от най-хубавите романи на новия век”, пише за нея писателят Георги Господинов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заглавието препраща към руската старообрядническа секта на бегуните, които вярват, че съприкосновението със злото може да бъде избегнато чрез непрестанно движение в пространството. Останеш ли на място, си уязвим; движиш ли се, душата ти може да бъде спасена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Токарчук извайва множество истории с различни герои и различна дължина – от няколко изречения до цели страници. Читателят следва пътешествениците от век във век, от пристанище на пристанище и от летище до летище. Това физическо пътуване е предпоставка за едно друго, по-дълбоко и напълно непредсказуемо пътешествие - навътре към глъбините на собствената ти душа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Общото между всички истории е копнежът по свободата и търсещия дух. Реални исторически фигури като холандския анатом Филип Ферхайен или препараторът Фредерик Рьойс съжителстват с герои, родени от въображението на Токарчук. Ферхайен изучава и рисува собствения си ампутиран крак, благодарение на което открива Ахилесовото сухожилие и тази наглед суховата материя е превърната в колоритен и запомнящ се епизод в романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Художествено и реално се преплитат, а до тях се нареждат разсъжденията на Токарчук по най-разнообразни теми: козметика за път; структура на летищата и тяхното въздействие върху човешката психика, маорите, Уикипедия, и още, и още… Съвършено съчетани разкази, предназначени за пътуване, както и размисли на тема човешкото, животът и смъртта. Олга Токарчук повежда читателя отвъд повърхностния пласт на модерността, все по-дълбоко и по-дълбоко, до сърцевината на човешкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Олга Токарчук е родена на 29 януари 1962 г. в Сулехов, Полша. Едно от най-важните имена в съвременната полска и световна литература. Обичана, превеждана, четена и награждавана писателка, в чието творчество има разкази, романи, есета, критически текстове, сценарии, поезия и пр. Психолог по образование, Токарчук е последователка на Карл Юнг, чиито произведения сочи за свое вдъхновениe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Популярността на Токарчук е феноменална, а читателите ѝ я уважават най-вече заради добрия вкус, енциклопедичните познания, литературния ѝ и разказвачески талант, и – не на последно място - заради философската дълбочина на творбите ѝ.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 12 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/12/15-59-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-icu.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/12/15-59-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-icu.html</guid>
        
        <category>бегуни</category>
        
        <category>олга токарчук</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
