<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 20 May 2019 09:38:15 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 20 May 2019 09:38:15 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Чавдар Ценов: Всекидневието е убийствено преживяване и драмата на обикновения живот е най-дълбоката</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Само дистанцията на времето ли отличава човека „мечталник“ от човека „споменник“? И възможен ли би бил последният ви роман “Накъде тече реката” (&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/13/11-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC.html&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;), ако я бяхте написали, да кажем, на 30 години?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Чавдар:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; На пръв поглед – да, сякаш само времето превръща „мечталника“ в „споменник“. Но не са ли нещата по-сложни? Съществуват възрастни мечтатели и млади спомнящи си. Имам един отколешен разказ – „Ти помниш ли ме, Юри“. Написах го, когато бях на 30 години. Главният му герой е млад човек, който непрестанно се рови в спомените си и се страхува един ден те да не станат толкова много, че да започне да ги забравя. Това му се струва гибелно. За този млад човек спомените са най-истинският живот. И мечтите също, но само когато са обърнати назад – към вече случили се неща. Истински човек споменник, ненавършил 30 години…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не разбирам добре втората част от въпроса, но не мисля, че бих могъл да напиша тази книга на 30 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Ако следваме формулите за възможен сюжет, то вашият ми се струва “обикновен човек изправен срещу обикновени обстоятелства”. Съгласен ли сте и как успявате въпреки това да откривате и поддържате “драмата” в подобен разказ?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ч: **_Мисля, че всекидневието е убийствено преживяване и че драмата на обикновения живот е най-дълбоката драма. Не казвам „трагедия“, трагедията е друго нещо. Но драмата, онази обикновената, баналната, никаквата, драмата, която понаболява, с която куцукаш насам-натам, с която си лягаш и се събуждаш, постоянното присъствие… О, да, о, да – опомняш се понякога след събуждането, снощи за момент бях забравил кой съм…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да поддържаш тази драма в повествованието, са ти необходими чувствителни герои, които да я разбират, да я усещат до микроскопични детайли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Защо избрахте професията географ за главния си герой Михаил и различен ли би бил този роман, ако Михаил беше да кажем историк (в книгата той твърди, че географските открития са променили историята, но не и обратното)?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ч: **_Много е странно, но… Минал си 55-годишна възраст, търсиш професия (занимание) за героя на новата си книга и ей така, за пръв път, внезапно, отникъде сякаш, се сещаш, че цял живот си обичал географията, а никога не си писал за това. Не може да бъде, абсурд, казваш си в първия момент. Как така? Ами така, не си писал и толкоз! Географ ще бъде Михаил, какъв друг да бъде, решаваш, после цял ден си щастлив, имаш чувството, че си открил липсващ елемент от Менделеевата таблица. Елемент, който цял живот е бил в теб и те е чакал да се сетиш за него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до историята, ако тя застанеше в центъра, определено щеше да е друга книга. В „Накъде тече реката“ отношението на Коста, героя историк, към историята е с нотка на разочарование, без да го формулира. Уж държи на нея, но уж. Някъде дълбоко в себе си съжалява, че е станал историк. Неслучайно Михаил заявява, че и географията става несигурна наука там, където се намесва човешкият фактор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Вашият географ обаче никога не е напускал България, не е (из)живял практически предмета, по който е толкова добре подкован теоретично. Това е типично за много от хората във вашето и близките до вашето поколения, нали? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Беше типично. Нещата се промениха и за нашите поколения. Но някога беше така. Аз попаднах във Франция на 35 години, 16 години след като бях завършил френска гимназия. Малко или повече трябваше да се щипя, за да си припомня емоционално, не другояче, уроците по езика, по френска цивилизация и пр., да се зарадвам истински в края на краищата и да не си повтарям непрекъснато: мина ми времето за сакре кьор, и за сен-жермен дьо пре ми мина времето, и за дома на инвалидите ми мина времето, тогава да беше, да беше тогава…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В тази връзка героите ви обикновено са на средна и над средната възраст и детството, младостта и активната част от живота им е преминала през социализма, а сега те като че ли са неспособни да се адаптират към логиката и хода на новото време. Толкова ли е незаобиколимо вътрешното наследство и натрупванията от онова време? Или проблемът е само в носталгията по младостта?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Проблемът е и в носталгията по младостта, но не само. Проблемът е и в социализма, но не само. Най-вече проблемът е в неприспособимостта на някои хора (герои). Защото съществуват и други, те чудесно се приспособяваха към социализма, прекрасно се приспособяват и днес. Нещо повече, те приспособяваха и социализма, и днешните времена към себе си, а за голямо съжаление, в себе си те нямаха и нямат нищо чудесно, нищо прекрасно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Пак във връзка с горното много от проблемите в романа изпъкват като резултат на поколенчески срив? Впрочем толкова ли са различни днешните поколения? Може би “облаците в скрина” и географските карти по стената са създали много повече ялови, неефективни мечтатели за разлика от следващите прагматични, дейни, целеустремени поколения (каквито са например по-младите жени в романа)?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Мисля, че проблемите са съчетание от принадлежност към поколение, характер, обстоятелства и какво ли не още. От друга страна, какво значи „ялови“? Безкрайното ровене в спомените и сладостното отдаване на мечти, заедно със сънищата, влюбванията, приятелствата и всякакви подобни силни емоционални състояния изграждат най-интимното в човека. Въпрос на гледна точка е. За някакви действени, целеустремени хора това сигурно изглежда ялово. За други обаче, а аз съм сред тях, без този интимен слой животът изглежда празен, скучен, пошъл, ако щете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Поне според моето виждане вашите герои са от онзи особен вид „битови“ интелектуалци, които като че ли непрекъснато хитруват, оставайки в малко или много удобно състояние на нерешителност, на бездействие, на отдръпнатост посред течението на реката? Успява ли героят ви Михаил в крайна сметка да улови течението, да го запре и дори преобърне накрая? Има ли надежда за него?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Ч: _&lt;/strong&gt;Да кажем, че го има и този момент – моментът на удобство и хитруване. А надежда съществува винаги. Стига да сме склонни да я търсим и намираме. Чувал съм, че в Батак имали навика да казват: „Всяко утре е по-зле!“. Изкушавал съм се да попитам: „И след клането ли са мислили така?“…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Песимизмът е съсипващ. Вярно, в оптимизма често има нещо наивно, нещо глупаво дори. Но той е сто пъти за предпочитане пред вечното мрънкане, отровното мърморене и нехаресване, пред скепсиса на тоталната ирония към всички и всичко. Да, за Михаил има надежда, защото той се е научил да гледа светло на нещата, защото от хигиенни съображения търси вината първо в себе си, преди да я потърси в другите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Критикувате днешното образование… Какви са дефицитите му според вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ч: **_Каквито са на цялото ни общество. Реформи, учебни планове, изисквания, стандарти и какво ли не се правят задължително на парче, задължително в последния момент, че и след него. За висш обществен интерес се представя конюктурата. У нас правилата и законите, спазването им, функционирането на институциите, публичното говорене и поведение, всичко е приблизително. Днешното (но и вчерашното) образование – също.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кога говорим за себе си в трето лице, както прави Михаил?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Ч: **_Когато си омръзнем, когато си втръснем, когато ни дойде до гушата от нас самите. Помня свой някогашен герой. Гледаше се в огледалото учуден: „Как е възможно? Толкова години с едно и също лице!“. Говоренето в трето лице е начин да се поотърсим от заразата на нарцисизма. От това безконечно каканижене: _аз, аз, аз, аз, аз&lt;/em&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Темата за пътуването е сред основните в романа – кое според вас е най-важното ни пътуване? И какво идва да ни каже притчата за пратеника с послание до Наполеон, който обиколил сума пътища, докато стигне до същото място? Обобщете смисъла ѝ.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ч: **_Пътуването към себе си е най-важното пътуване. (Винаги съм завиждал на Блага Димитрова за това заглавие.) А притчата (да я наречем така) за посланието до Наполеон ми беше необходима, за да има противотежест на пътуването. За да намира Михаил доводи (а и оправдания) в обясненията си защо не пътува. И наистина, може да се попита човек, за какво е всичкото това мотаене (мотане) по света, вечната суматоха по гари и летища, местенето насам-натам, кръстосването във всички посоки. Сигурни ли сме, че ако си останем на място, хей там в ъгъла, кротки и озарени, няма да постигнем същото, че и повече?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Имате ли си „ненагледна точка“?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Ч: **_Случва се да имам. Това е особено състояние, в което напускаш егото си, дребните си желания, дребнавите си помисли. Готов си да прегърнеш света. Някаква възвишена екзалтираност. Както казва Михаил, няма Бог, обаче има.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/05/20/12-36-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B1%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/05/20/12-36-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B1%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>накъде тече реката</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Другите светове на Алби Брайт&quot; на Кристофър Едж разкрива забавното лице на науката</title>
        <description>&lt;p&gt;„Другите светове на Алби Брайт“ от Кристофър Едж е новото попълнение в каталога на „Софтпрес“, предназначено „за цялото семейство“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Алберт Стивън Брайт е обикновено момче, чиито родители имат не съвсем обикновени професии, свързани с научни изследвания и квантова физика. Всички наричат малчугана, кръстен на велики учени, просто Алби и му симпатизират, особено след като му се налага да преживее огромно сътресение в живота си – смъртта на своята майка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След загубата той се обръща към най-близкото на сърцето му – науката, за да се справи с болката и да намери отговори на въпросите, които го терзаят. Изобретява сам своя собствена Теория на квантовия банан, благодарение на която пътешества във времето и пространството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пътешествието на читателя по страниците на книгата на Кристофър Едж пък му открива многобройни гледни точки към света и безбройните изненади (приятни, мъчителни и комични), които той крие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Другите светове на Алби Брайт“ е първата част от тематичната поредица за деца, които намират утеха и вдъхновение в науката. Книгата е отличена с множество престижни награди и е номинирана за един от най-значимите призове в детската литература – медала „Карнеги“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Другите светове на Алби Брайт“ провокира скептичните читатели, според които топлотата на човешките взаимоотношения няма пресечна точка със строгите закони на науката. „И науката, и историите ни помагат да открием смисъл в света“ – вярва писателят и пренася читателите в необикновени светове, за да им разкрие истини, валидни за всяка вселена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Кристофър Едж е израснал в Манчестър, а сега живее в Глостършър, Англия. Преди да стане писател, е бил учител по английски, редактор и издател – все професии, с които е близо до книгите. Многократно награждаван за своите романи, до този момент Кристофър Едж е познат у нас с бестселър наръчниците по творческо писане за малчугани и тийнейджъри „Как да пишем страхотни истории!“ и „Как да станеш страхотен #автор“. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/12-20-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B8-%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B9%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%84%D1%8A%D1%80-%D0%B5%D0%B4%D0%B6-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/12-20-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B8-%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B9%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%84%D1%8A%D1%80-%D0%B5%D0%B4%D0%B6-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Другите светове на Алби Брайт</category>
        
        <category>Софтпрес</category>
        
        <category>Кристофър Едж</category>
        
        <category>деца</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Конференцията на животните&quot; от Ерих Кестнер вече и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Първото българско издание на „Конференцията на животните” от един от най-проницателните и популярни детски автори - Ерих Кестнер, вече е по книжарниците. Илюстрациите (почти толкова известни, колкото и самата история) са дело на талантливия художник и любимец на децата от цял свят Валтер Трир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Конференцията на животните” (превод: Жанина Драгостинова, 96 стр., цена: 13 лв.) е написана през 1949 г., непосредствено след Втората световна война, но и днес звучи като страстен апел за правата на децата, срещу насилието, глупостта и политическото невежество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато в един прекрасен ден лъвът Алоис, слонът Оскар и жирафът Леополд се срещат на чаша чай край езерото Чад в Северна Африка, те дълго мислят и заключават: светът на хората е несправедлив, а възрастните не могат да правят нищо друго освен революции, нови болести, глад и войни… Животните решават да организират конференция, за да помогнат на децата. Делегати от всички краища на планетата тръгват на път към Високата къща. Почетни гости са деца от петте континента. Но какво могат да сторят животните, че хората да ги чуят?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ерих Кестнер (1899–1974) е германски поет, белетрист, журналист, последователен пацифист и непримирим демократ. По време на нацисткия режим в Германия книгите му са забранени, а много от тях – публично изгорени.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Неговите романи за деца, сред които „Емил и детективите“, „Антон и Точица“, „Двойната Лотхен“, „Хвърчащата класна стая“, му донасят световна слава и го превръщат в любим писател на няколко поколения. Носител е на литературните награди „Ханс Кристиян Андерсен” и „Георг Бюхнер“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/12-02-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BA%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/12-02-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BA%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Ерих Кестнер</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>конференцията на животните</category>
        
        <category>деца</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Неиздавани разкази и есета от Александър Вутимски - в луксозно издание</title>
        <description>&lt;p&gt;„Синьото момче”, както остава в българската поезия Александър Вутимски, не доживява да остарее. Отива си на 24, покосено от туберкулоза. На 30 юли се навършва век от рождението му и издателство „Лист” отбелязва годишнината с изящен том с твърди корици, в който са събрани шестнайсет разказа и петнайсет есета, останали непубликувани приживе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изданието е сред акцентите в каталога на „Лист” за Пролетния базар на книгата в НДК и ще се предлага с 20% отстъпка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ние живеем в най-чудната страна. Приказната страна със старинни затънтени градове – това съчетание от тишина и мрачно безумие, след фантастичните нещастия, които ние, българите, се научихме да крием като динамит в дълбочините. Безкрайно свързани със земята, участвайки в нейния живот, ние сме се приближили до ритъма на Вселената. Затова космичната стихийност на българската душа знае да намира своето равновесие, чудесния си порядък в мълчаливия труд на селянина, този незаменим деец и едновременно съзерцател”, пише Александър Вутимски в „Един малко разсеян увод”, с който започва книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Биографията на лирика е пълна с трагизъм, а произведенията му преливат от съзерцание, меланхолия и съмнения. Няма друга такава фигура в българската културна действителност през 30-те и 40-те години. Вутимски е различен и самотен. Високата му слаба фигура кръстосва Докторската градина, където е бил пазач, или застива унесено в съзерцание на залеза от моста на „Сливница”. На младежки сбирки в пролетарския квартал „Хаджи Димитър” страни от момичетата и танцува сам със себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Александър Вутимски, роден като Вутов, само за една календарна година губи от туберкулоза майка, баща и двамата си братя. Това го принуждава да напусне родния си град Своге и да се пресели в София при сестра си, която също умира. Остава сам с брат си. Почва - и само след година се налага да прекъсне заради здравето си - следването на класическа филология. В творчеството му се появява образът на Синьото момче. Дали това е самият Вутимски? Дали това е човекът, от когото той изпитва гореща потребност? Синьото момче е нещастно и щастливо едноевременно. И Вутимски си отива напълно сам в житейско отношение: на 24 години в санаториума на Сурдулица, тогавашна Сърбия. Той е шестата жертва на туберкулозата в своето семейство. Годината е 1943-та, Европа е все по-стръвна хищница”, отбелязва в послеслова към книгата поетът Марин Бодаков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според него моралните есета на Вутимски, включени в настоящото издание са „отрезвяване след опиянението - опиянение, за да забравиш безпомощността си в свят, който не те харесва, но който и ти самият не харесваш… Развратен свят, който теб самия смята за развратник, а ти просто си отвратен и много уморен от него. За мен тези малки есета са не само рицарска ризница - те са път към смирението, простотата, спокойствието…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Корицата и оформлението на книгата са на Надежда Ляхова.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/11-53-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80-%D0%B2%D1%83%D1%82%D0%B8%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/11-53-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80-%D0%B2%D1%83%D1%82%D0%B8%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Алексанър Вутимски</category>
        
        <category>незпознатият</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>есета</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Продавачът на вестници и цигари&quot; - нов роман от Роберт Зееталер на български</title>
        <description>&lt;p&gt;„Продавачът на вестници и цигари” на австрийския писател Роберт Зееталер вече е по книжарниците. Тази книга бижу е дело на един прекрасен разказвач, който показва как знанието обогатява живота, но и го прави по-сложен и щедър на противоречия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Продавачът на вестници и цигари” (превод: Жанина Драгостинова, 232 стр., цена: 16 лв.) разказва за една година от живота на младия Франц, който се влюбва в прелестната Анешка, но тъй като любовта му удря на камък, търси помощ от самия Зигмунд Фройд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С майсторска лекота и финес авторът ни пренася във Виена от 30-те години, когато градът се отдава на похотливите си желания, но същевременно се тресе от страха за бъдещето, в което Хитлер ще вземе властта…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роберт Зееталер е роден през 1966 г. във Виена. Изявява се в театъра и киното, като последната му филмова роля е в „Младост“ на Паоло Сорентино. Освен че е актьор и сценарист, Зееталер е автор на незабравими романи, отличавани с различни литературни стипендии и награди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред тях се нареждат „Продавачът на вестници и цигари”, филмиран през 2018 г. под режисурата на Николаус Лейтнер (с Бруно Ганц в ролята на Фройд), както и издадената и на български от изд. “Аквариус” „Цял един живот” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/21-08-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D1%86%D1%8F%D0%BB-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/11-35-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/11-35-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Роберт Зееталер</category>
        
        <category>продавачът на вестници и цигари</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Ал&quot; от Уилям Уортън: неизвестното продължение на &quot;Пилето&quot; вече и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Класиката „Пилето” от Уилям Уортън („Татко”, „Отбой в полунощ”, „Последна любов”), или една от най-обичаните и хвъркати американски истории, най-после се сдобива със своето достойно продължение и на български език в превод на Васил Велчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ал” е единствената книга на художника Алберт Уилям Дю Ейме (който пише под псевдонима Уилям Уортън), която до момента е била публикувана само на полски език и вероятно дори оригиналният ръкопис не е запазен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Абсолютното мълчание, в което появата ѝ е обвита, я превръща в още една от мистериите, които обграждат живота на един от големите американски писатели на XX век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята на Ал – най-добрия приятел на трагичния герой на Уортън, продължава именно там, където пътят на Пилето приключва. С думите „Но си струва труда да се опита”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно с това се заема Ал, след като се измъква от хватката на армията и военното безумие. Той купува армейски джип, пребоядисва го в предизвикателно жълто, нарича го Пеперудата и поема по безкрайните американски пътища, за да се опита да преодолее травмите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обсебен от свободния живот на пеперудите, той жадува да ги опознае истински – точно както Пилето превръща в център на живота си канарчетата. Воден от порив към красивото и бягащ от спомена за целувката на смъртта, Ал намира спасение в рисуването, а съдбата го среща с човек, с когото да сподели мечтата си да свие гнездо далеч от хората и градовете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно ли е бягството от оковите на реалността?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приказка за какавидата, която успява да се освободи от пашкула на смъртта, „Ал”е блестящо продължение на „Пилето”, но и история със свое собствено очарование и страст към живота извън ограничаващия кафез на обществото. Книга, след която се лети по-лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Надявам се, че ще можем възможно най-дълго да се защитим от онова, което хората наричат реалност, и просто да се обичаме.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Не съм очаквал, че ще отнеме толкова време да се измък-на оттам. Старая се доктор Уайс да разбере какво се случи в действителност, че нещата при мен са постарому, но той не може да го разбере, не иска дори да слуша какво му говоря. Настоява, че всичко това е скрито продължение на фантазията, в която съм изживял значителна част от живота си. Никога не е разбирал изпарилия се образ на Пилето – чудния продукт на моето въображение, необходим за собствената ми реинкарнация – който да стане причина моят живот отново да придобие смисъл, а аз да си възвърна вярата в хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-накрая се отказва от по-нататъшни опити. Уайс убеждава армейското ръководство, че никога няма да бъда в състояние да се избавя от това алтер его, което е поело контрола над мен. Никога няма да му се удаде да разбере това, което ми се е случило. Но аз бавно осъзнавам, че е напълно излишно. Поне докато се опитвах да му обяснявам какво е станало, разбрах повече за своя вътрешен живот, това, от което – надявам се – ще покълне новият ми живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на краищата получавам седемдесет процента инвалидност, при условие че веднъж на всеки две години ще идвам във военната болница на контролен преглед. Така че е установено официално, че не представлявам заплаха за никого, а моята така наречена лудост е в лека форма, нещо неизлечимо. След уволнението ми от армията получавам съвкупно възнаграждение за целия си престой в болницата, а в добавка и още триста долара обезщетение. Излизам от болницата вече без жълтите си книжа, но затова пък с над две хиляди зелени в джоба си. Докато съм инвалид, ще получавам всеки месец по двеста гущера. Трябва да благодаря за това на доктор Уайс. Успях да го убедя, че съм щастлив човек, а нещото, което нарича мои фантазии, не ми оказва никакво негативно влияние. В края на краищата като че ли останахме приятели, доказателство за това бяха условията, при които успях да се уволня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както го формулира Уайс, общо взето не съм съвсем инвалид. Вероятно за да може, ако войната продължи, да ме изпратят обратно на фронта. Моята инвалидност има личен характер. После, както обикновено, следва дълъг разговор за това, че лудостта може да бъде разбирана двояко: в първия случай човек става опасен за обществото, в другия болестта предиз-виква дискомфорт единствено за психично болния и го отчуждава от обществото. Мога да бъде причислен към втората група, но изглежда, сякаш дори самият аз не си давам сметка за своето състояние. Май само в армията могат да наговорят подобни глупости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още не искам да се връщам вкъщи. По време на войната родителите ми се преместиха в Калифорния. Знам, че са ме зарязали, убедени, че ще прекарам остатъка от живота си в някоя психиатрия. Полага ми се билет до мястото, където са ме взели на служба, или там, където се е преместило семейството ми. Избирам си първата възможност. Добре знам какво искам да направя сега. Армията ми плаща пътуването до Филаделфия, където съм живял през цялото си детство, но от влака, тръгнал от болницата в Кентъки, слизам по пътя – във Форт Дикс в щата Ню Джърси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Узнал съм, че армията провежда търгове, по време на които се продават стоки от военния резерв, а сред тях джипове, които никога не са излизали по пътищата, някои дори още са покрити със смазка. Военните инвалиди с повече от петдесет процента инвалидност имат предимство на такива търгове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добирам се до мястото един ден преди търга, точно в момента, когато тоновете армейско снаряжение са стоварени от кораба. Прекарвам целия ден в търсене на неща, които са ми нужни. Искам да си купя преди всички джип, снабден с допъл-нителни туби за вода и вериги за гумите, а още и две одеяла и водонепромокаем офицерски спален чувал. Въртя се в околността, заговарям момчетата от транспортната колона и се запознавам със ситуацията. В края на краищата успявам да намеря почти всичко, което ми е нужно.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/11-06-%D0%B0%D0%BB-%D0%BE%D1%82-%D1%83%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D1%83%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/11-06-%D0%B0%D0%BB-%D0%BE%D1%82-%D1%83%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D1%83%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Уилям Уортън</category>
        
        <category>Ал</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Възпламеняване&quot;, Крийс Клийв - между екстаза на насилието и любовта</title>
        <description>&lt;p&gt;Забравата чрез живеене е най-човешкият механизъм в упорития ни инстинкт за продължение. Паметта, пречистена през пламъка на прошката, също. За тези същностни истини ни напомня този забележителен роман, построен като лично писмо до Осама бин Ладен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан от неособено грамотна представителка на работническата класа в Лондон (текстът е без никакви запетайки), която губи съпруга и детето си във фикционален, но напълно възможен атентат, този разтърсващ епистоларен монолог е силен именно със заземената си драма, с циничния и лишен от илюзии поглед към живота, с грубата чувственост на болката си, с изръмжаната, но себенадмогваща се прошка към “мозъка” на тероризма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Отбелязвам, че “Възпламеняване” излиза на български (във великолепния превод на Невена Дишлиева-Кръстева, изд. ICU) през 2018 г. , но е написан през 2005 г., когато тероризмът си има редовна рубрика в новинарските бюлетини, а името на Осама бин Ладен и “Ал Кайда” все още са негови главни символи (преди да бъдат заменени от още по-страшните “Ислямска държава”). Нещо повече, самото излизане на тази оказала се печално пророческа книгата зловещо съвпада с атентатите в лондонското метро от 2005 г. (романът бива временно изтеглен от уважение към жертвите).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във версията на Крис Клийв множество бомби разтърсват препълнения нов стадион на “Арсенал”, вземайки над хиляда жертви и променяйки с безпрецедентен замах дневния ритъм на световната столица. Лондонското лустро и това на обитателите му пада, за да оголи под себе си артериите и настръхналата козина на живота, който никоя бомба не може докрай да разкъса и отмени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Напротив. Именно ежедневието, рутинните навици, насъщните човешки грижи и базисните нужди и страсти са всъщност истинският фронт срещу терора **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и онова, което той причинява. Те са неизкореними, те са самото човешко продължение - дори и чрез нещата, които обикновено ни се струват безсмислена форма на самоунищожение: безплодните ежби, глупостта, дребнавостите. Това кара героинята да възкликне, че също като нея Лондон никога няма да бъде унищожен, защото е твърде глупав да го разбере. Тя няма име и така нейният плътен, чувствен, физически осезаем образ придобива универсалност. Героинята прави именно това - продължава, макар да трябва да живее с призрака на момченцето си и да преглъща оцеляването си с валиум и водка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малка вметка. Тъй като се случва на този ден, атентатът бива наречен Мей Дей, което е и името, носено от Деня на труда (реверанс към класовия произход на героинята), и от деня, в който се празнува пролетта, смяната на сезоните.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тероризмът е смяна на сезона. Той е равносилен на “влязоха ми у дома”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а взривът не е еднократен акт: “отвън пламъкът угасва много бързо но огънят пропълзява вътре в теб и трясъкът остава завинаги да кънти”. Терорът е налагане на хаос, а заради обсесивно-компулсивното си разстройство героинята е обсебена от реда, от самият акт на подреждане и подравняване, като начин да се справи с тревожността си в един свят на случайност и ентропия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тероризмът нарушава напълно ритъма на живот, причинява обществена аритмия, налага ограничаващи мерки и предизвиква неподозирани реакции у онези, които остават живи. Отчайва, настървява, пуска пердета, но и сближава, уеднаквява, помирява в преработването за загубата и болката. Събира в сложен триъгълник трима от героите, които съвсем явно, почти шаблонно персонифицират три различни обществени прослойки в лондонското общество: работническата класа от предградията на Източен Лондон (героинята), интелектуалците (в лицето на Джаспър Блак, журналист в “Дейли телеграф”), богаташите с амбиции и кариера (в лицето на лайфстайл редакторката Петра Съдърланд).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че играе със стереотипи обаче (интелектуалците са безволеви, колебливи и шмъркат; богатите кучки са безчувствени играчки, които гонят само успеха си; бедните са груби, неграмотни и носят “Адидас”), Клийв го прави повече от убедително, изпълва образите с живот и противоречивост, оплита съдбите им до степен, в която те са способни да сменят дори лицата си и да заемат местата си. В общество на пост-терор това е възможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Всичко изглеждаше съвсем еднакво, докато гореше” - болката уеднаквява, отбелязва героинята, която остава говорител на работническата класа, олицетворявана от нейните пристрастия, марки дрехи, неграмотна реч, ограничен начин на общуване, любими медии: футбола и агитките, вестниците “Сън” и “Мирър”, телевизията, полуготовата храна, евтините автомобилни трошки, социалните жилища, икономиите, сприхавите съседи и насилието, анцузите адидас, пума и найк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересна е връзката, която Клийв прави между тероризма и секса&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете са в еднаква степен екстаз, насилието и удоволствието съвпадат във върховния си миг, както е показано в сцената на прелюбодеянието между героинята и Джаспър Блак точно докато на стадиона избухват пламъците на бомбите, погълнали мъжа и детето й. Същото е и когато полицейският началник и бивш шеф на съпруга й я люби на върха на Лондонското око, за да й разкрие веднага след това истината: че властите са имали предварително данни за атентатите, но са ги допуснали, за да предотвратят по-мащабно нападение. (Факт, който води героите до конспиративната и също класова теория, че футболните запалянковци са били предпочетени като необходимата жертва, за да се опазят баровците от Ситито).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексуалността изобщо играе силна роля в романа. В героинята извънбрачното посягане към други мъже се случва в нервни и напрегнати състояния, тя е лекомислен, но достъпен начин за справяне с тревогите и напрежението й, за устискване и придържане към живота. Заради обвързаността с времето на атентата тя е й първоизточник на чувството за вина, на съзнанието за наказаност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но Клийв е човеколюбец именно защото рисува героите си грешни, несъвършени, дразнещи, дори непоносими.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понякога мисля че заслужаваме онова което ни го причиняваш”, признава героинята, която описва с потресаващ натурализъм сцени на секс, насилие, унищожение, смърт. Която вижда у всеки човек възможна жертва, обхваната от пламъци. В този смисъл ни се налага да се разделим и с наивната, инфантилна илюзия за “невинните жертви”, каквато е официалната формулировка, без това по никакъв начин да отменя осъждането на терора - напротив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тероризмът впрочем е и зрелище - подобно на футбола, където линиите на нетърпимост между лагерите са не по-малко остри и потенциално кървави. Калашниците и коланите с експлозиви са пък своеобразна мода, така както носенето на анцузи и маратонки със спортни марки или пък луксозни тоалети (начин, по който статуса на двете героини в книгата често е противопоставян). В крайна сметка тероризмът е и игра на Бог, в която плановете човешки изглеждат крехки и жалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но да се върнем на вината и неизбежното, което влачи след себе си: прошката - едно от най-силните оръжия (впрочем във западно-християнската доктрина), което веднага обезоръжава. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това прави героинята, наричайки Бин Ладен още в първите редове “скъпи Осама”, докато накрая стигне до това да го призове да създадат двойка заедно, да се съберат и да разтърсят света с любовта си. (“Ела при мен и заедно ще поправим света с невъобразим грохот и настървение” - нейната дефиниция за любов). Жестове на прошка, умиление и милост следват и много от конфликтите й с останалите герои - сухата ласка, погалването с пръсти, човешкото свеждане на глава в прегръдка. Тези приемания, тези мимолетни форми на емпатия и топлина, са жизненоважни и значат всичко в подобни моменти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез представителя на Скотланд Ярд в романа авторът ни приближава и до кухнята на институционалните усилия срещу тероризма, поставя трудни въпроси за тяхната адекватност, смисъл и успех, разкрива тъжната невъзможност да се противостои на спорадичните унищожителни пориви със стопроцентова успеваемост. Това е изтощително трудоемко усилие, в чиито редици цари хаос, некомпетентост, човешка ограниченост, прикрити зад гръмки лозунги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът поставя въпроса и за ролята на медиите в цялата ситуация чрез своя объркан герой Джаспър Блак и неговият неуспешен опит да направи истината достояние на обществото. Показва и начина, по който реагират медиите и техния дневен ред в нещастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не на последно място обществения разлом, показан в романа, ми напомни и за днешните сложни времена на Брекзит. Но това вече е друга тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: силно препоръчвам този силен, вълнуващ, майсторски овладян роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/16/13-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/16/13-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Крис Клийв</category>
        
        <category>възпламеняване</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Убийството на Командора&quot; - нов роман на Харуки Мураками на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Новият роман на Харуки Мураками „Убийството на Командора” - своеобразен писателски реверанс към шедьовъра на Ф. С. Фицджералд „Великият Гетсби“ - излезе и на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата (превод: Надежда Розова, 768 стр., цена: 20 лв.) е магична сага за любовта и самотата, за разрушителността на войната и съзидателната сила на изкуството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Измамно семплото повествование следва млад портретист, изоставен от съпругата си, който напуска Токио и се настанява в планинския дом на прочутия художник Томохико Амада. След като открива в мансардата на къщата неизвестна картина на маестрото и се потапя в света на операта, младият художник неволно задейства поредица от тайнствени събития и с помощта на старинно звънче и на материалното проявление на една Идея се отправя в отвъдна реалност, населена с коварни двойни метафори. Помагат му ексцентричен богат бизнесмен и проницателно тринайсетгодишно момиче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вече няколко десетилетия Харуки Мураками е съвършеният посланик на Япония – книгите му са литературни събития за Америка и Европа и се продават в милионни тиражи. Освен че е писател с ярък, разпознаваем почерк, носител на няколко световни литературни награди, той е изтъкнат преводач и „маниак” на тема джаз. Последното навярно обяснява ониризма и полифоничната кройка на повечето му произведения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гардиън“ определя автора на „Спутник, моя любов“, „Норвежка гора“ и „Кафка на плажа” като един от най-авторитетните представители на постмодернизма. Сборниците „Мъже без жени” и „Изчезването на слона” са свидетелство пък, че разказваческата дарба на Мураками не признава жанрови граници.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/15/10-25-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/15/10-25-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Харуки Мураками</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Убийството на Командора</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Петър Чухов: Моето писане е покана за дописване, домисляне, доусещане</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Кое от прозаичните текстове в последната ти книга “Достатъчно дълго” (изд. “Жанет 45”) не би могъл да (си предпочел да не) изразиш чрез поезията? И почиваш ли си по този начин от нея?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петър:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Мисля, че поезията и прозата ми доста си приличат по отношение на това, че в основата и на двете стоят травматични съдържания на несъзнаваното. Интересна разлика беше уловил Ангел Игов (редакторът на тази книга), който в анотация за предишния ми сборник с проза, „Камуфлаж“, отбеляза, че, парадоксално, прозата ми сякаш е по-лична, докато обикновено е обратното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че може би някои травми от детството, липси, обърканости и несигурности намират (обезопасен) излаз по-лесно в (привидното) разказване за някой друг, дори разказът да е в първо лице, докато в поезията лирическият герой традиционно се отъждествява с автора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих казал, че си почивам с прозата, тя за мен все пак е вид работа, особено ако текстовете са по-дълги – макар че аз по принцип се опитвам да се опазя от писане на дълги текстове. Всъщност за мен поезията е истинската почивка, тя е оазис в ежедневието (пиша стихове почти всекидневно, а проза – доста по-рядко), която превръща живота ми в безкраен празник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Знам, че разказите са писани в продължение на години. Какво е онова, което в крайна сметка ги обедини в този конкретен сборник - като тема, като атмосфера, като усещане?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Според мен усещането е за нещо пропуснато и пропускано, несбъднато и несбъдвано, но за всеки читател акцентите ще паднат там, където го насочи неговото предразположение. Тъй като моето писане – поне така се надявам – не съдържа ярки, конкретни и недвусмислени послания, мисля, че то е покана за дописване, домисляне, доусещане, така че ролята (и отговорността) на читателя като съавтор в случая не е маловажна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: С какво точно експериментираш в тази книга - и какво предизвикваш и у себе си като писател, и у читателя?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;em&gt;П:&lt;/em&gt; **Сборникът включва два по-необичайни текста, които съм нарекъл пиесказ и разказеса_ _– те имат драматургична форма, но според мен са по-скоро за четене, отколкото за поставяне на сцена, макар че бих се зарадвал, ако някой ги превърне в представления. Има също и цикъл разкази за Чешо Пухов, моето сатирично (и/или комично? и/или травматично?) алтер его, и те, според мен, са доста безжалостни. Това отстранение, както вече споменах, спомага за по-дълбокото вникване в личния ад на автора, но, предполагам, и на читателя. Което, мисля, е предизвикателство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: В разказите има въпроси, които не получават отговор, които се повтарят или посяват съмнения в хода на самото разказване (например “имам ли кола/сестра?”). Това ми прилича на демонстративна деконструкция на процеса на съчиняване, разклащане на доверието в стабилността на творческия замисъл. Като че ли подаваш топката на читателя - той да реши, да съучаства…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Някои от тези въпроси могат да се приемат и като реторични, други обаче определено не са – те разколебават самоувереността на познанието, което в крайна сметка се оказва съмнително ефективен инструмент за постигане на хармония, за вписване в световете на другите, дори за създаване на достатъчно смислен собствен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Писателят, писането, измислянето често присъстват в текстовете ти, а един от циклите е за твоето литературно алтер его Чешо Пухов. Но аз искам да те питам за друг герой, който ми е интересен - за жената на писателя. Какъв е нейният образ и роля?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Най-вероятно това е образът на (липсващата) майка с цялото напрежение на желанието за инцест, страха от него и отвращението, което вероятно е отвращение от себе си. Но е възможно и да се лъжа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Разчиташ на абсурдното, на каламбура, на “врътките”, на нелепите герои. Къде трябва да търсим абсурдното и нелепото в реалния ни живот?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Абсурдно и нелепо е да очакваме, че светът (дори като наша субективна представа) ще се държи според желанията и волята ни. Затова е нормално и текстът (който всъщност е част от живота) да се присмива на автора си или по-точно самият автор да се присмива на себе си (и на своите напразни усилия за контрол) чрез текста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Струва ми се, че писането на тези текстове е като в разказа “Напосоки”, който в този смисъл бих нарекла програмен: писането ти като залагане на стрелки, които често отвеждат другаде, или пък са останали само стрелки в нищото, но съхранили възможността за място и посока. Съгласен ли си?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Да, определено за мен писането (почти) винаги следва формулата „Целта е нищо, движението – всичко“. Не само моето движение, движещо текста – също и това на читателя. А то е още по-непредвидимо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Повечето герои са мъже и като че ли до един нескрито носят твоята ДНК… Така ли е?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Няма как да не е така, моето писане е лично, не се опитвам да изграждам образи на исторически личности, характерни герои или типажи. Бих се оприличил на фокусник, който вместо в цилиндър бърка в подсъзнанието си и често вади оттам неща, които изненадват и самия него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Притчи, есета, сънища, фантазии, кошмари, видения - кое ти се струва най-близко като обобщение до усещането за тези разкази?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;П:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Всичко това, но бих добавил и още нещо. Опитомявания.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/05/14/11-41-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%87%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%81%D0%B5%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/05/14/11-41-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%87%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%81%D0%B5%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Петър Чухов</category>
        
        <category>достатъчно дълго</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Възпламеняване&quot;, Крийс Клийв - между екстаза на насилието и любовта</title>
        <description>&lt;p&gt;Забравата чрез живеене е най-човешкият механизъм в упорития ни инстинкт за продължение. Паметта, пречистена през пламъка на прошката, също. За тези същностни истини ни напомня този забележителен роман, построен като лично писмо до Осама бин Ладен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан от неособено грамотна представителка на работническата класа в Лондон (текстът е без никакви запетайки), която губи съпруга и детето си във фикционален, но напълно възможен атентат, този разтърсващ епистоларен монолог е силен именно със заземената си драма, с циничния и лишен от илюзии поглед към живота, с грубата чувственост на болката си, с изръмжаната, но себенадмогваща се прошка към “мозъка” на тероризма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Отбелязвам, че “Възпламеняване” излиза на български (във великолепния превод на Невена Дишлиева-Кръстева, изд. ICU) през 2018 г. , но е написан през 2005 г., когато тероризмът си има редовна рубрика в новинарските бюлетини, а името на Осама бин Ладен и “Ал Кайда” все още са негови главни символи (преди да бъдат заменени от още по-страшните “Ислямска държава”). Нещо повече, самото излизане на тази оказала се печално пророческа книгата зловещо съвпада с атентатите в лондонското метро от 2005 г. (романът бива временно изтеглен от уважение към жертвите).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във версията на Крис Клийв множество бомби разтърсват препълнения нов стадион на “Арсенал”, вземайки над хиляда жертви и променяйки с безпрецедентен замах дневния ритъм на световната столица. Лондонското лустро и това на обитателите му пада, за да оголи под себе си артериите и настръхналата козина на живота, който никоя бомба не може докрай да разкъса и отмени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Напротив. Именно ежедневието, рутинните навици, насъщните човешки грижи и базисните нужди и страсти са всъщност истинският фронт срещу терора **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и онова, което той причинява. Те са неизкореними, те са самото човешко продължение - дори и чрез нещата, които обикновено ни се струват безсмислена форма на самоунищожение: безплодните ежби, глупостта, дребнавостите. Това кара героинята да възкликне, че също като нея Лондон никога няма да бъде унищожен, защото е твърде глупав да го разбере. Тя няма име и така нейният плътен, чувствен, физически осезаем образ придобива универсалност. Героинята прави именно това - продължава, макар да трябва да живее с призрака на момченцето си и да преглъща оцеляването си с валиум и водка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малка вметка. Тъй като се случва на този ден, атентатът бива наречен Мей Дей, което е и името, носено от Деня на труда (реверанс към класовия произход на героинята), и от деня, в който се празнува пролетта, смяната на сезоните.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тероризмът е смяна на сезона. Той е равносилен на “влязоха ми у дома”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а взривът не е еднократен акт: “отвън пламъкът угасва много бързо но огънят пропълзява вътре в теб и трясъкът остава завинаги да кънти”. Терорът е налагане на хаос, а заради обсесивно-компулсивното си разстройство героинята е обсебена от реда, от самият акт на подреждане и подравняване, като начин да се справи с тревожността си в един свят на случайност и ентропия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тероризмът нарушава напълно ритъма на живот, причинява обществена аритмия, налага ограничаващи мерки и предизвиква неподозирани реакции у онези, които остават живи. Отчайва, настървява, пуска пердета, но и сближава, уеднаквява, помирява в преработването на загубата и болката. Събира в сложен триъгълник трима от героите, които съвсем явно, почти шаблонно персонифицират три различни обществени прослойки в лондонското общество: работническата класа от предградията на Източен Лондон (героинята), интелектуалците (в лицето на Джаспър Блак, журналист в “Дейли телеграф”), богаташите с амбиции и кариера (в лицето на лайфстайл редакторката Петра Съдърланд).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че играе със стереотипи обаче (интелектуалците са безволеви, колебливи и шмъркат; богатите кучки са безчувствени играчки, които гонят само успеха си; бедните са груби, неграмотни и носят “Адидас”), Клийв го прави повече от убедително, изпълва образите с живот и противоречивост, оплита съдбите им до степен, в която те са способни да сменят дори лицата си и да заемат местата си. В общество на пост-терор това е възможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Всичко изглеждаше съвсем еднакво, докато гореше” - болката уеднаквява, отбелязва героинята, която остава говорител на работническата класа, олицетворявана от нейните пристрастия, марки дрехи, неграмотна реч, ограничен начин на общуване, любими медии: футбола и агитките, вестниците “Сън” и “Мирър”, телевизията, полуготовата храна, евтините автомобилни трошки, социалните жилища, икономиите, сприхавите съседи и насилието, анцузите адидас, пума и найк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересна е връзката, която Клийв прави между тероризма и секса&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете са в еднаква степен екстаз, насилието и удоволствието съвпадат във върховния си миг, както е показано в сцената на прелюбодеянието между героинята и Джаспър Блак точно докато на стадиона избухват пламъците на бомбите, погълнали мъжа и детето й. Същото е и когато полицейският началник и бивш шеф на съпруга й я люби на върха на Лондонското око, за да й разкрие веднага след това истината: че властите са имали предварително данни за атентатите, но са ги допуснали, за да предотвратят по-мащабно нападение. (Факт, който води героите до конспиративната и също класова теория, че футболните запалянковци са били предпочетени като необходимата жертва, за да се опазят баровците от Ситито).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексуалността изобщо играе силна роля в романа. В героинята извънбрачното посягане към други мъже се случва в нервни и напрегнати състояния, тя е лекомислен, но достъпен начин за справяне с тревогите и напрежението й, за устискване и придържане към живота. Заради обвързаността с времето на атентата тя е й първоизточник на чувството за вина, на съзнанието за наказаност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но Клийв е човеколюбец именно защото рисува героите си грешни, несъвършени, дразнещи, дори непоносими.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понякога мисля че заслужаваме онова което ни го причиняваш”, признава героинята, която описва с потресаващ натурализъм сцени на секс, насилие, унищожение, смърт. Която вижда у всеки човек възможна жертва, обхваната от пламъци. В този смисъл ни се налага да се разделим и с наивната, инфантилна илюзия за “невинните жертви”, каквато е официалната формулировка, без това по никакъв начин да отменя осъждането на терора - напротив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тероризмът впрочем е и зрелище - подобно на футбола, където линиите на нетърпимост между лагерите са не по-малко остри и потенциално кървави. Калашниците и коланите с експлозиви са пък своеобразна мода, така както носенето на анцузи и маратонки със спортни марки или пък луксозни тоалети (начин, по който статуса на двете героини в книгата често е противопоставян). В крайна сметка тероризмът е и игра на Бог, в която плановете човешки изглеждат крехки и жалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но да се върнем на вината и неизбежното, което влачи след себе си: прошката - едно от най-силните оръжия (впрочем в западно-християнската доктрина), което веднага обезоръжава. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това прави героинята, наричайки Бин Ладен още в първите редове “скъпи Осама”, докато накрая стигне до това да го призове да създадат двойка заедно, да се съберат и да разтърсят света с любовта си. (“Ела при мен и заедно ще поправим света с невъобразим грохот и настървение” - нейната дефиниция за любов). Жестове на прошка, умиление и милост следват и много от конфликтите й с останалите герои - сухата ласка, погалването с пръсти, човешкото свеждане на глава в прегръдка. Тези приемания, тези мимолетни форми на емпатия и топлина, са жизненоважни и значат всичко в подобни моменти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез представителя на Скотланд Ярд в романа авторът ни приближава и до кухнята на институционалните усилия срещу тероризма, поставя трудни въпроси за тяхната адекватност, смисъл и успех, разкрива тъжната невъзможност да се противостои на спорадичните унищожителни пориви със стопроцентова успеваемост. Това е изтощително трудоемко усилие, в чиито редици цари хаос, некомпетентост, човешка ограниченост, прикрити зад гръмки лозунги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът поставя въпроса и за ролята на медиите в цялата ситуация чрез своя объркан герой Джаспър Блак и неговият неуспешен опит да направи истината достояние на обществото. Показва и начина, по който реагират медиите и техния дневен ред в нещастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не на последно място обществения разлом, показан в романа, ми напомни и за днешните сложни времена на Брекзит. Но това вече е друга тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: силно препоръчвам този силен, вълнуващ, майсторски овладян роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/13/18-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/13/18-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Крис Клийв</category>
        
        <category>възпламеняване</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
