<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 20 May 2019 08:07:56 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 20 May 2019 08:07:56 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Ал&quot; от Уилям Уортън: неизвестното продължение на &quot;Пилето&quot; вече и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Класиката „Пилето” от Уилям Уортън („Татко”, „Отбой в полунощ”, „Последна любов”), или една от най-обичаните и хвъркати американски истории, най-после се сдобива със своето достойно продължение и на български език в превод на Васил Велчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ал” е единствената книга на художника Алберт Уилям Дю Ейме (който пише под псевдонима Уилям Уортън), която до момента е била публикувана само на полски език и вероятно дори оригиналният ръкопис не е запазен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Абсолютното мълчание, в което появата ѝ е обвита, я превръща в още една от мистериите, които обграждат живота на един от големите американски писатели на XX век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята на Ал – най-добрия приятел на трагичния герой на Уортън, продължава именно там, където пътят на Пилето приключва. С думите „Но си струва труда да се опита”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно с това се заема Ал, след като се измъква от хватката на армията и военното безумие. Той купува армейски джип, пребоядисва го в предизвикателно жълто, нарича го Пеперудата и поема по безкрайните американски пътища, за да се опита да преодолее травмите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обсебен от свободния живот на пеперудите, той жадува да ги опознае истински – точно както Пилето превръща в център на живота си канарчетата. Воден от порив към красивото и бягащ от спомена за целувката на смъртта, Ал намира спасение в рисуването, а съдбата го среща с човек, с когото да сподели мечтата си да свие гнездо далеч от хората и градовете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно ли е бягството от оковите на реалността?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приказка за какавидата, която успява да се освободи от пашкула на смъртта, „Ал”е блестящо продължение на „Пилето”, но и история със свое собствено очарование и страст към живота извън ограничаващия кафез на обществото. Книга, след която се лети по-лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Надявам се, че ще можем възможно най-дълго да се защитим от онова, което хората наричат реалност, и просто да се обичаме.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Не съм очаквал, че ще отнеме толкова време да се измък-на оттам. Старая се доктор Уайс да разбере какво се случи в действителност, че нещата при мен са постарому, но той не може да го разбере, не иска дори да слуша какво му говоря. Настоява, че всичко това е скрито продължение на фантазията, в която съм изживял значителна част от живота си. Никога не е разбирал изпарилия се образ на Пилето – чудния продукт на моето въображение, необходим за собствената ми реинкарнация – който да стане причина моят живот отново да придобие смисъл, а аз да си възвърна вярата в хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-накрая се отказва от по-нататъшни опити. Уайс убеждава армейското ръководство, че никога няма да бъда в състояние да се избавя от това алтер его, което е поело контрола над мен. Никога няма да му се удаде да разбере това, което ми се е случило. Но аз бавно осъзнавам, че е напълно излишно. Поне докато се опитвах да му обяснявам какво е станало, разбрах повече за своя вътрешен живот, това, от което – надявам се – ще покълне новият ми живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на краищата получавам седемдесет процента инвалидност, при условие че веднъж на всеки две години ще идвам във военната болница на контролен преглед. Така че е установено официално, че не представлявам заплаха за никого, а моята така наречена лудост е в лека форма, нещо неизлечимо. След уволнението ми от армията получавам съвкупно възнаграждение за целия си престой в болницата, а в добавка и още триста долара обезщетение. Излизам от болницата вече без жълтите си книжа, но затова пък с над две хиляди зелени в джоба си. Докато съм инвалид, ще получавам всеки месец по двеста гущера. Трябва да благодаря за това на доктор Уайс. Успях да го убедя, че съм щастлив човек, а нещото, което нарича мои фантазии, не ми оказва никакво негативно влияние. В края на краищата като че ли останахме приятели, доказателство за това бяха условията, при които успях да се уволня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както го формулира Уайс, общо взето не съм съвсем инвалид. Вероятно за да може, ако войната продължи, да ме изпратят обратно на фронта. Моята инвалидност има личен характер. После, както обикновено, следва дълъг разговор за това, че лудостта може да бъде разбирана двояко: в първия случай човек става опасен за обществото, в другия болестта предиз-виква дискомфорт единствено за психично болния и го отчуждава от обществото. Мога да бъде причислен към втората група, но изглежда, сякаш дори самият аз не си давам сметка за своето състояние. Май само в армията могат да наговорят подобни глупости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още не искам да се връщам вкъщи. По време на войната родителите ми се преместиха в Калифорния. Знам, че са ме зарязали, убедени, че ще прекарам остатъка от живота си в някоя психиатрия. Полага ми се билет до мястото, където са ме взели на служба, или там, където се е преместило семейството ми. Избирам си първата възможност. Добре знам какво искам да направя сега. Армията ми плаща пътуването до Филаделфия, където съм живял през цялото си детство, но от влака, тръгнал от болницата в Кентъки, слизам по пътя – във Форт Дикс в щата Ню Джърси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Узнал съм, че армията провежда търгове, по време на които се продават стоки от военния резерв, а сред тях джипове, които никога не са излизали по пътищата, някои дори още са покрити със смазка. Военните инвалиди с повече от петдесет процента инвалидност имат предимство на такива търгове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добирам се до мястото един ден преди търга, точно в момента, когато тоновете армейско снаряжение са стоварени от кораба. Прекарвам целия ден в търсене на неща, които са ми нужни. Искам да си купя преди всички джип, снабден с допъл-нителни туби за вода и вериги за гумите, а още и две одеяла и водонепромокаем офицерски спален чувал. Въртя се в околността, заговарям момчетата от транспортната колона и се запознавам със ситуацията. В края на краищата успявам да намеря почти всичко, което ми е нужно.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/20/11-06-%D0%B0%D0%BB-%D0%BE%D1%82-%D1%83%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D1%83%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/20/11-06-%D0%B0%D0%BB-%D0%BE%D1%82-%D1%83%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D1%83%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Уилям Уортън</category>
        
        <category>Ал</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Възпламеняване&quot;, Крийс Клийв - между екстаза на насилието и любовта</title>
        <description>&lt;p&gt;Забравата чрез живеене е най-човешкият механизъм в упорития ни инстинкт за продължение. Паметта, пречистена през пламъка на прошката, също. За тези същностни истини ни напомня този забележителен роман, построен като лично писмо до Осама бин Ладен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан от неособено грамотна представителка на работническата класа в Лондон (текстът е без никакви запетайки), която губи съпруга и детето си във фикционален, но напълно възможен атентат, този разтърсващ епистоларен монолог е силен именно със заземената си драма, с циничния и лишен от илюзии поглед към живота, с грубата чувственост на болката си, с изръмжаната, но себенадмогваща се прошка към “мозъка” на тероризма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Отбелязвам, че “Възпламеняване” излиза на български (във великолепния превод на Невена Дишлиева-Кръстева, изд. ICU) през 2018 г. , но е написан през 2005 г., когато тероризмът си има редовна рубрика в новинарските бюлетини, а името на Осама бин Ладен и “Ал Кайда” все още са негови главни символи (преди да бъдат заменени от още по-страшните “Ислямска държава”). Нещо повече, самото излизане на тази оказала се печално пророческа книгата зловещо съвпада с атентатите в лондонското метро от 2005 г. (романът бива временно изтеглен от уважение към жертвите).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във версията на Крис Клийв множество бомби разтърсват препълнения нов стадион на “Арсенал”, вземайки над хиляда жертви и променяйки с безпрецедентен замах дневния ритъм на световната столица. Лондонското лустро и това на обитателите му пада, за да оголи под себе си артериите и настръхналата козина на живота, който никоя бомба не може докрай да разкъса и отмени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Напротив. Именно ежедневието, рутинните навици, насъщните човешки грижи и базисните нужди и страсти са всъщност истинският фронт срещу терора **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и онова, което той причинява. Те са неизкореними, те са самото човешко продължение - дори и чрез нещата, които обикновено ни се струват безсмислена форма на самоунищожение: безплодните ежби, глупостта, дребнавостите. Това кара героинята да възкликне, че също като нея Лондон никога няма да бъде унищожен, защото е твърде глупав да го разбере. Тя няма име и така нейният плътен, чувствен, физически осезаем образ придобива универсалност. Героинята прави именно това - продължава, макар да трябва да живее с призрака на момченцето си и да преглъща оцеляването си с валиум и водка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малка вметка. Тъй като се случва на този ден, атентатът бива наречен Мей Дей, което е и името, носено от Деня на труда (реверанс към класовия произход на героинята), и от деня, в който се празнува пролетта, смяната на сезоните.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тероризмът е смяна на сезона. Той е равносилен на “влязоха ми у дома”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а взривът не е еднократен акт: “отвън пламъкът угасва много бързо но огънят пропълзява вътре в теб и трясъкът остава завинаги да кънти”. Терорът е налагане на хаос, а заради обсесивно-компулсивното си разстройство героинята е обсебена от реда, от самият акт на подреждане и подравняване, като начин да се справи с тревожността си в един свят на случайност и ентропия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тероризмът нарушава напълно ритъма на живот, причинява обществена аритмия, налага ограничаващи мерки и предизвиква неподозирани реакции у онези, които остават живи. Отчайва, настървява, пуска пердета, но и сближава, уеднаквява, помирява в преработването за загубата и болката. Събира в сложен триъгълник трима от героите, които съвсем явно, почти шаблонно персонифицират три различни обществени прослойки в лондонското общество: работническата класа от предградията на Източен Лондон (героинята), интелектуалците (в лицето на Джаспър Блак, журналист в “Дейли телеграф”), богаташите с амбиции и кариера (в лицето на лайфстайл редакторката Петра Съдърланд).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че играе със стереотипи обаче (интелектуалците са безволеви, колебливи и шмъркат; богатите кучки са безчувствени играчки, които гонят само успеха си; бедните са груби, неграмотни и носят “Адидас”), Клийв го прави повече от убедително, изпълва образите с живот и противоречивост, оплита съдбите им до степен, в която те са способни да сменят дори лицата си и да заемат местата си. В общество на пост-терор това е възможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Всичко изглеждаше съвсем еднакво, докато гореше” - болката уеднаквява, отбелязва героинята, която остава говорител на работническата класа, олицетворявана от нейните пристрастия, марки дрехи, неграмотна реч, ограничен начин на общуване, любими медии: футбола и агитките, вестниците “Сън” и “Мирър”, телевизията, полуготовата храна, евтините автомобилни трошки, социалните жилища, икономиите, сприхавите съседи и насилието, анцузите адидас, пума и найк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересна е връзката, която Клийв прави между тероризма и секса&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете са в еднаква степен екстаз, насилието и удоволствието съвпадат във върховния си миг, както е показано в сцената на прелюбодеянието между героинята и Джаспър Блак точно докато на стадиона избухват пламъците на бомбите, погълнали мъжа и детето й. Същото е и когато полицейският началник и бивш шеф на съпруга й я люби на върха на Лондонското око, за да й разкрие веднага след това истината: че властите са имали предварително данни за атентатите, но са ги допуснали, за да предотвратят по-мащабно нападение. (Факт, който води героите до конспиративната и също класова теория, че футболните запалянковци са били предпочетени като необходимата жертва, за да се опазят баровците от Ситито).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексуалността изобщо играе силна роля в романа. В героинята извънбрачното посягане към други мъже се случва в нервни и напрегнати състояния, тя е лекомислен, но достъпен начин за справяне с тревогите и напрежението й, за устискване и придържане към живота. Заради обвързаността с времето на атентата тя е й първоизточник на чувството за вина, на съзнанието за наказаност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но Клийв е човеколюбец именно защото рисува героите си грешни, несъвършени, дразнещи, дори непоносими.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понякога мисля че заслужаваме онова което ни го причиняваш”, признава героинята, която описва с потресаващ натурализъм сцени на секс, насилие, унищожение, смърт. Която вижда у всеки човек възможна жертва, обхваната от пламъци. В този смисъл ни се налага да се разделим и с наивната, инфантилна илюзия за “невинните жертви”, каквато е официалната формулировка, без това по никакъв начин да отменя осъждането на терора - напротив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тероризмът впрочем е и зрелище - подобно на футбола, където линиите на нетърпимост между лагерите са не по-малко остри и потенциално кървави. Калашниците и коланите с експлозиви са пък своеобразна мода, така както носенето на анцузи и маратонки със спортни марки или пък луксозни тоалети (начин, по който статуса на двете героини в книгата често е противопоставян). В крайна сметка тероризмът е и игра на Бог, в която плановете човешки изглеждат крехки и жалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но да се върнем на вината и неизбежното, което влачи след себе си: прошката - едно от най-силните оръжия (впрочем във западно-християнската доктрина), което веднага обезоръжава. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това прави героинята, наричайки Бин Ладен още в първите редове “скъпи Осама”, докато накрая стигне до това да го призове да създадат двойка заедно, да се съберат и да разтърсят света с любовта си. (“Ела при мен и заедно ще поправим света с невъобразим грохот и настървение” - нейната дефиниция за любов). Жестове на прошка, умиление и милост следват и много от конфликтите й с останалите герои - сухата ласка, погалването с пръсти, човешкото свеждане на глава в прегръдка. Тези приемания, тези мимолетни форми на емпатия и топлина, са жизненоважни и значат всичко в подобни моменти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез представителя на Скотланд Ярд в романа авторът ни приближава и до кухнята на институционалните усилия срещу тероризма, поставя трудни въпроси за тяхната адекватност, смисъл и успех, разкрива тъжната невъзможност да се противостои на спорадичните унищожителни пориви със стопроцентова успеваемост. Това е изтощително трудоемко усилие, в чиито редици цари хаос, некомпетентост, човешка ограниченост, прикрити зад гръмки лозунги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът поставя въпроса и за ролята на медиите в цялата ситуация чрез своя объркан герой Джаспър Блак и неговият неуспешен опит да направи истината достояние на обществото. Показва и начина, по който реагират медиите и техния дневен ред в нещастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не на последно място обществения разлом, показан в романа, ми напомни и за днешните сложни времена на Брекзит. Но това вече е друга тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: силно препоръчвам този силен, вълнуващ, майсторски овладян роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/16/13-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/16/13-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Крис Клийв</category>
        
        <category>възпламеняване</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Убийството на Командора&quot; - нов роман на Харуки Мураками на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Новият роман на Харуки Мураками „Убийството на Командора” - своеобразен писателски реверанс към шедьовъра на Ф. С. Фицджералд „Великият Гетсби“ - излезе и на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата (превод: Надежда Розова, 768 стр., цена: 20 лв.) е магична сага за любовта и самотата, за разрушителността на войната и съзидателната сила на изкуството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Измамно семплото повествование следва млад портретист, изоставен от съпругата си, който напуска Токио и се настанява в планинския дом на прочутия художник Томохико Амада. След като открива в мансардата на къщата неизвестна картина на маестрото и се потапя в света на операта, младият художник неволно задейства поредица от тайнствени събития и с помощта на старинно звънче и на материалното проявление на една Идея се отправя в отвъдна реалност, населена с коварни двойни метафори. Помагат му ексцентричен богат бизнесмен и проницателно тринайсетгодишно момиче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вече няколко десетилетия Харуки Мураками е съвършеният посланик на Япония – книгите му са литературни събития за Америка и Европа и се продават в милионни тиражи. Освен че е писател с ярък, разпознаваем почерк, носител на няколко световни литературни награди, той е изтъкнат преводач и „маниак” на тема джаз. Последното навярно обяснява ониризма и полифоничната кройка на повечето му произведения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гардиън“ определя автора на „Спутник, моя любов“, „Норвежка гора“ и „Кафка на плажа” като един от най-авторитетните представители на постмодернизма. Сборниците „Мъже без жени” и „Изчезването на слона” са свидетелство пък, че разказваческата дарба на Мураками не признава жанрови граници.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/15/10-25-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/15/10-25-%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Харуки Мураками</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Убийството на Командора</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Петър Чухов: Моето писане е покана за дописване, домисляне, доусещане</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Кое от прозаичните текстове в последната ти книга “Достатъчно дълго” (изд. “Жанет 45”) не би могъл да (си предпочел да не) изразиш чрез поезията? И почиваш ли си по този начин от нея?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петър:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Мисля, че поезията и прозата ми доста си приличат по отношение на това, че в основата и на двете стоят травматични съдържания на несъзнаваното. Интересна разлика беше уловил Ангел Игов (редакторът на тази книга), който в анотация за предишния ми сборник с проза, „Камуфлаж“, отбеляза, че, парадоксално, прозата ми сякаш е по-лична, докато обикновено е обратното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че може би някои травми от детството, липси, обърканости и несигурности намират (обезопасен) излаз по-лесно в (привидното) разказване за някой друг, дори разказът да е в първо лице, докато в поезията лирическият герой традиционно се отъждествява с автора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих казал, че си почивам с прозата, тя за мен все пак е вид работа, особено ако текстовете са по-дълги – макар че аз по принцип се опитвам да се опазя от писане на дълги текстове. Всъщност за мен поезията е истинската почивка, тя е оазис в ежедневието (пиша стихове почти всекидневно, а проза – доста по-рядко), която превръща живота ми в безкраен празник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Знам, че разказите са писани в продължение на години. Какво е онова, което в крайна сметка ги обедини в този конкретен сборник - като тема, като атмосфера, като усещане?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Според мен усещането е за нещо пропуснато и пропускано, несбъднато и несбъдвано, но за всеки читател акцентите ще паднат там, където го насочи неговото предразположение. Тъй като моето писане – поне така се надявам – не съдържа ярки, конкретни и недвусмислени послания, мисля, че то е покана за дописване, домисляне, доусещане, така че ролята (и отговорността) на читателя като съавтор в случая не е маловажна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: С какво точно експериментираш в тази книга - и какво предизвикваш и у себе си като писател, и у читателя?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;em&gt;П:&lt;/em&gt; **Сборникът включва два по-необичайни текста, които съм нарекъл пиесказ и разказеса_ _– те имат драматургична форма, но според мен са по-скоро за четене, отколкото за поставяне на сцена, макар че бих се зарадвал, ако някой ги превърне в представления. Има също и цикъл разкази за Чешо Пухов, моето сатирично (и/или комично? и/или травматично?) алтер его, и те, според мен, са доста безжалостни. Това отстранение, както вече споменах, спомага за по-дълбокото вникване в личния ад на автора, но, предполагам, и на читателя. Което, мисля, е предизвикателство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: В разказите има въпроси, които не получават отговор, които се повтарят или посяват съмнения в хода на самото разказване (например “имам ли кола/сестра?”). Това ми прилича на демонстративна деконструкция на процеса на съчиняване, разклащане на доверието в стабилността на творческия замисъл. Като че ли подаваш топката на читателя - той да реши, да съучаства…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Някои от тези въпроси могат да се приемат и като реторични, други обаче определено не са – те разколебават самоувереността на познанието, което в крайна сметка се оказва съмнително ефективен инструмент за постигане на хармония, за вписване в световете на другите, дори за създаване на достатъчно смислен собствен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Писателят, писането, измислянето често присъстват в текстовете ти, а един от циклите е за твоето литературно алтер его Чешо Пухов. Но аз искам да те питам за друг герой, който ми е интересен - за жената на писателя. Какъв е нейният образ и роля?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Най-вероятно това е образът на (липсващата) майка с цялото напрежение на желанието за инцест, страха от него и отвращението, което вероятно е отвращение от себе си. Но е възможно и да се лъжа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Разчиташ на абсурдното, на каламбура, на “врътките”, на нелепите герои. Къде трябва да търсим абсурдното и нелепото в реалния ни живот?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Абсурдно и нелепо е да очакваме, че светът (дори като наша субективна представа) ще се държи според желанията и волята ни. Затова е нормално и текстът (който всъщност е част от живота) да се присмива на автора си или по-точно самият автор да се присмива на себе си (и на своите напразни усилия за контрол) чрез текста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Струва ми се, че писането на тези текстове е като в разказа “Напосоки”, който в този смисъл бих нарекла програмен: писането ти като залагане на стрелки, които често отвеждат другаде, или пък са останали само стрелки в нищото, но съхранили възможността за място и посока. Съгласен ли си?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Да, определено за мен писането (почти) винаги следва формулата „Целта е нищо, движението – всичко“. Не само моето движение, движещо текста – също и това на читателя. А то е още по-непредвидимо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Повечето герои са мъже и като че ли до един нескрито носят твоята ДНК… Така ли е?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_П: _&lt;/strong&gt;Няма как да не е така, моето писане е лично, не се опитвам да изграждам образи на исторически личности, характерни герои или типажи. Бих се оприличил на фокусник, който вместо в цилиндър бърка в подсъзнанието си и често вади оттам неща, които изненадват и самия него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Притчи, есета, сънища, фантазии, кошмари, видения - кое ти се струва най-близко като обобщение до усещането за тези разкази?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;П:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Всичко това, но бих добавил и още нещо. Опитомявания.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/05/14/11-41-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%87%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%81%D0%B5%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/05/14/11-41-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%87%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%81%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%81%D0%B5%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Петър Чухов</category>
        
        <category>достатъчно дълго</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Възпламеняване&quot;, Крийс Клийв - между екстаза на насилието и любовта</title>
        <description>&lt;p&gt;Забравата чрез живеене е най-човешкият механизъм в упорития ни инстинкт за продължение. Паметта, пречистена през пламъка на прошката, също. За тези същностни истини ни напомня този забележителен роман, построен като лично писмо до Осама бин Ладен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан от неособено грамотна представителка на работническата класа в Лондон (текстът е без никакви запетайки), която губи съпруга и детето си във фикционален, но напълно възможен атентат, този разтърсващ епистоларен монолог е силен именно със заземената си драма, с циничния и лишен от илюзии поглед към живота, с грубата чувственост на болката си, с изръмжаната, но себенадмогваща се прошка към “мозъка” на тероризма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Отбелязвам, че “Възпламеняване” излиза на български (във великолепния превод на Невена Дишлиева-Кръстева, изд. ICU) през 2018 г. , но е написан през 2005 г., когато тероризмът си има редовна рубрика в новинарските бюлетини, а името на Осама бин Ладен и “Ал Кайда” все още са негови главни символи (преди да бъдат заменени от още по-страшните “Ислямска държава”). Нещо повече, самото излизане на тази оказала се печално пророческа книгата зловещо съвпада с атентатите в лондонското метро от 2005 г. (романът бива временно изтеглен от уважение към жертвите).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във версията на Крис Клийв множество бомби разтърсват препълнения нов стадион на “Арсенал”, вземайки над хиляда жертви и променяйки с безпрецедентен замах дневния ритъм на световната столица. Лондонското лустро и това на обитателите му пада, за да оголи под себе си артериите и настръхналата козина на живота, който никоя бомба не може докрай да разкъса и отмени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Напротив. Именно ежедневието, рутинните навици, насъщните човешки грижи и базисните нужди и страсти са всъщност истинският фронт срещу терора **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и онова, което той причинява. Те са неизкореними, те са самото човешко продължение - дори и чрез нещата, които обикновено ни се струват безсмислена форма на самоунищожение: безплодните ежби, глупостта, дребнавостите. Това кара героинята да възкликне, че също като нея Лондон никога няма да бъде унищожен, защото е твърде глупав да го разбере. Тя няма име и така нейният плътен, чувствен, физически осезаем образ придобива универсалност. Героинята прави именно това - продължава, макар да трябва да живее с призрака на момченцето си и да преглъща оцеляването си с валиум и водка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малка вметка. Тъй като се случва на този ден, атентатът бива наречен Мей Дей, което е и името, носено от Деня на труда (реверанс към класовия произход на героинята), и от деня, в който се празнува пролетта, смяната на сезоните.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тероризмът е смяна на сезона. Той е равносилен на “влязоха ми у дома”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а взривът не е еднократен акт: “отвън пламъкът угасва много бързо но огънят пропълзява вътре в теб и трясъкът остава завинаги да кънти”. Терорът е налагане на хаос, а заради обсесивно-компулсивното си разстройство героинята е обсебена от реда, от самият акт на подреждане и подравняване, като начин да се справи с тревожността си в един свят на случайност и ентропия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тероризмът нарушава напълно ритъма на живот, причинява обществена аритмия, налага ограничаващи мерки и предизвиква неподозирани реакции у онези, които остават живи. Отчайва, настървява, пуска пердета, но и сближава, уеднаквява, помирява в преработването на загубата и болката. Събира в сложен триъгълник трима от героите, които съвсем явно, почти шаблонно персонифицират три различни обществени прослойки в лондонското общество: работническата класа от предградията на Източен Лондон (героинята), интелектуалците (в лицето на Джаспър Блак, журналист в “Дейли телеграф”), богаташите с амбиции и кариера (в лицето на лайфстайл редакторката Петра Съдърланд).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че играе със стереотипи обаче (интелектуалците са безволеви, колебливи и шмъркат; богатите кучки са безчувствени играчки, които гонят само успеха си; бедните са груби, неграмотни и носят “Адидас”), Клийв го прави повече от убедително, изпълва образите с живот и противоречивост, оплита съдбите им до степен, в която те са способни да сменят дори лицата си и да заемат местата си. В общество на пост-терор това е възможно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Всичко изглеждаше съвсем еднакво, докато гореше” - болката уеднаквява, отбелязва героинята, която остава говорител на работническата класа, олицетворявана от нейните пристрастия, марки дрехи, неграмотна реч, ограничен начин на общуване, любими медии: футбола и агитките, вестниците “Сън” и “Мирър”, телевизията, полуготовата храна, евтините автомобилни трошки, социалните жилища, икономиите, сприхавите съседи и насилието, анцузите адидас, пума и найк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интересна е връзката, която Клийв прави между тероризма и секса&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете са в еднаква степен екстаз, насилието и удоволствието съвпадат във върховния си миг, както е показано в сцената на прелюбодеянието между героинята и Джаспър Блак точно докато на стадиона избухват пламъците на бомбите, погълнали мъжа и детето й. Същото е и когато полицейският началник и бивш шеф на съпруга й я люби на върха на Лондонското око, за да й разкрие веднага след това истината: че властите са имали предварително данни за атентатите, но са ги допуснали, за да предотвратят по-мащабно нападение. (Факт, който води героите до конспиративната и също класова теория, че футболните запалянковци са били предпочетени като необходимата жертва, за да се опазят баровците от Ситито).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексуалността изобщо играе силна роля в романа. В героинята извънбрачното посягане към други мъже се случва в нервни и напрегнати състояния, тя е лекомислен, но достъпен начин за справяне с тревогите и напрежението й, за устискване и придържане към живота. Заради обвързаността с времето на атентата тя е й първоизточник на чувството за вина, на съзнанието за наказаност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но Клийв е човеколюбец именно защото рисува героите си грешни, несъвършени, дразнещи, дори непоносими.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Понякога мисля че заслужаваме онова което ни го причиняваш”, признава героинята, която описва с потресаващ натурализъм сцени на секс, насилие, унищожение, смърт. Която вижда у всеки човек възможна жертва, обхваната от пламъци. В този смисъл ни се налага да се разделим и с наивната, инфантилна илюзия за “невинните жертви”, каквато е официалната формулировка, без това по никакъв начин да отменя осъждането на терора - напротив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тероризмът впрочем е и зрелище - подобно на футбола, където линиите на нетърпимост между лагерите са не по-малко остри и потенциално кървави. Калашниците и коланите с експлозиви са пък своеобразна мода, така както носенето на анцузи и маратонки със спортни марки или пък луксозни тоалети (начин, по който статуса на двете героини в книгата често е противопоставян). В крайна сметка тероризмът е и игра на Бог, в която плановете човешки изглеждат крехки и жалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но да се върнем на вината и неизбежното, което влачи след себе си: прошката - едно от най-силните оръжия (впрочем в западно-християнската доктрина), което веднага обезоръжава. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това прави героинята, наричайки Бин Ладен още в първите редове “скъпи Осама”, докато накрая стигне до това да го призове да създадат двойка заедно, да се съберат и да разтърсят света с любовта си. (“Ела при мен и заедно ще поправим света с невъобразим грохот и настървение” - нейната дефиниция за любов). Жестове на прошка, умиление и милост следват и много от конфликтите й с останалите герои - сухата ласка, погалването с пръсти, човешкото свеждане на глава в прегръдка. Тези приемания, тези мимолетни форми на емпатия и топлина, са жизненоважни и значат всичко в подобни моменти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез представителя на Скотланд Ярд в романа авторът ни приближава и до кухнята на институционалните усилия срещу тероризма, поставя трудни въпроси за тяхната адекватност, смисъл и успех, разкрива тъжната невъзможност да се противостои на спорадичните унищожителни пориви със стопроцентова успеваемост. Това е изтощително трудоемко усилие, в чиито редици цари хаос, некомпетентост, човешка ограниченост, прикрити зад гръмки лозунги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът поставя въпроса и за ролята на медиите в цялата ситуация чрез своя объркан герой Джаспър Блак и неговият неуспешен опит да направи истината достояние на обществото. Показва и начина, по който реагират медиите и техния дневен ред в нещастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не на последно място обществения разлом, показан в романа, ми напомни и за днешните сложни времена на Брекзит. Но това вече е друга тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: силно препоръчвам този силен, вълнуващ, майсторски овладян роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/13/18-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/13/18-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B9%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B9%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Крис Клийв</category>
        
        <category>възпламеняване</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Накъде тече реката&quot;, Чавдар Ценов - география на живота като палиндром </title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Примирен Примиренов, това ми е името. Или по-точно Занемарен Отпуснатов. Неподдръжко Недовършков. И други подобни. Иначе дай ми в кухнята да се заканвам какви чудеса ще извърша… А колко от тях осъществих?… И вместо да се стегна и да започна отнякъде, цялото ми време отива в подсмърчане и съжаления по изпуснатото в миналото. В закани какви чудеса ще извърша в бъдещето… “&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга не би могла да бъде написана без възрастовите и цивилизационни натрупвания на нейния автор. Последният роман на Чавдар Ценов “Накъде тече реката” (изд. “Жанте 45”) е своеобразно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**изследване на пост-социалистическия човек в отвореността на света **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и въобще в потока на течащото време, чието приближаване към края е всъщност приближаване към паметта. Защото с хода на живота ни паметта се увеличава и става все по-пълноводна за сметка на мечтанието и очакванията към него. И тогава “от мечталник човек се превръща в споменик”, както казва авторът, чийто главен герой Михаил съзнава “колко лекомислено се е отнасял с времето. Все отлагаше, всичко отлагаше”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И в тази книга на Чавдар Ценов героите са изправени не срещу необичайното, а тъкмо срещу обичайните обстоятелства, срещу битовото и дребнавото, срещу ежедневното и рутинното - в течението на реката, чиято посока не разпознаваш, когато си посред пълноводието му, и най-вече срещу собствените си личностни недостатъчности, малодушие, нерешителност, страхове и онова потропващо на място вътрешно безплодно мъдруване (хитруване).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Човешката география и животът като палиндром **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Или пък като безредно струпаната и претрупана библиотека на един от героите (професор, ненаписал нито една книга), която Михаил се е захванал да опише - “много материал, но нищо систематизирано и целенасочено”, река, която не тече наникъде, вода от бряг до бряг. Дали накрая Михаил успява да улови това течение, да го запре и дори преобърне, читателите трябва да установят сами. “От пътуването, както и от любовта, трябва да ти се преобръща сърцето”, убеден е героят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Михаил говори за себе си ту в първо, ту в трето лице, превръща себе си в (учебен) предмет, в каквото е превърнал и света заради професията си - учител по география. Предмет, по който той впрочем има само теоретични, но не и практически, емпирични познания. Географът просто никога досега не е напускал пределите на България - първо поради забраните по време на социализма, после вероятно поради безпаричие, а най-накрая и заради установилата се вътрешна инерция, превърнала се почти в убеждение, което съчинява всякакви оправдания в този отказ от свободата да изпътуваш местата, които още от малък си си представял и мечтал “на сухо”. Може би вече е късно, не му е времето? На отминалото време на географските карти и атласи, на мечтата и въображението за чудните места в тях, се противопоставя времето на “Гугъл ърт” - “застинала маркирана територия”, топография на един клик разстояние, която ти позволява да я видиш, преди да си я посетил. Имитационна дейност и илюзия ли е такова пътуване?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темата за пътуването - сред основните в романа **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Михаил е неслучил се скитник и откривател. Неговата география е неосъществена, докато за сметка на това младите му самодоволни ученици са видели маса свят. Този срив между практическото и теоретичното знание, впрочем, ми напомни за годините в английската филология, където езикът се учеше именно така - без реален досег с езиковата среда и култура, която да го осъвремени и нивелира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проблемът, както и много други от застъпените в романа, в крайна сметка е и поколенчески/цивилизационен, обвързан е с това, че соцът заема детството, младостта и активната част от живота на героя, но навиците и реалиите от онова време нямат никакво значение и смисъл за днешните млади. За Михаил, както и за приятеля му Коста, е трудно до невъзможност пригаждането към механизмите, които движат новото време. “Не обичах соца, но с него ще си замине моето време”, осъзнава Михаил, който е съхранил стария бюфет от баба си - място, в което през детството му са слизали да спят облаците и което днес пази отживелици като грамофонните плочи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отказал научна и университетска кариера заради несправедлив конкурс (неспечелен, както се оказва, заради приятел доносник), Михаил трябва да си признае, че тогава са го лишили от конкретното академично (и кариерно) пътуване в чужбина, но не и от _пътуването _като такова, от което сам се е лишил (“повечето работи на тоя свят са в ръцете на човека, но той ги обърква и занемарява”). Михаил напуска работа след работа поради неудовлетвореност и чувство за непринадлежност, като извървява на практика път надолу по кариерната стълбица. Докато уж е готов да работи каквото и да било, той остава да разчита на парите от наема на апартамента на родителите си. Да има апартамент (с който обикновено се сдобива покрай жените, с които се обвързва) - една от соц мечтите, поддържаща илюзията за сигурност и успех - е основна цел и на неговия най-близък приятел Коста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И двамата живеят сякаш напук, в търсене и охраняване на собствени територии и криви, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;например от родителите (и най-вече от майките си). Михаил например не се жени, за да не излезе, че “угажда” на майка си в изпълнението на готовата формула “брак + деца” и има поредица от неуспешни връзки с много по-млади жени (всички далеч по-решителни, работещи, целеустремени,съвременни от него). Коста пък изселва техните чак в “Люлин”, за да остане в апартамента им в центъра, започвайки връзка с неговата купувачка (и тя, като бившата ми съпруга, дейна дама със собствен бизнес). Впрочем тези родителски взаимоотношения и подмяната на джендър ролите в романа са прекрасно &lt;a href=&quot;https://liternet.bg/publish17/ev_lambreva/gender.htm&quot;&gt;анализирани от Евелина Ламбрева&lt;/a&gt;, така че тук няма да се спирам на тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така. Героят трябва да признае, че “сам си е виновен” за своята занемарена и недовършена като Люлините съдба. Обезверен, интелигентно ироничен, с осезаема доза сух цинизъм спрямо реалността, Михаил разсъждава за това дали не се оказваме в крайна сметка на едно и също място в различните фази от живота си и дали лутането или шляенето между тях не е равносилно всъщност на пътя, който трябва да извървим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Ще стигнем ли без него до целта си?  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали нищо не зависи от нас и нещата са предопределени, т.е. всъщност са следствие на случайността на съдбата, или самите ни избори определят съдбата ни?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И този текст на Чавдар Ценов не разчита толкова на изграждането на сюжет, колкото на неговите уплътнения. Сюжетът е само скелет, спойка и организатор на спомени и куп разсъждения, които вникват дълбочинно в живота. Животът, който се случва, докато го отлагаме - по причина на неспособността да избираме. Невъзможност, която се изразява в споменатото лутане, липса на целенасоченост и съобразност. В крайна сметка героят напуска границите на родината и се озовава в Брюксел, именно на мястото, с което символно е обвързана възможността да прекосяваме свободно границите, да принадлежим на отворения и свободен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът в книгата тръгва като обръщение-реплика към полския журналист и писател Ришард Капушчински, по-конкретно заради цитата от неговите “Лапидарии”: “Всеки има своя собствена карта на света. Една карта има детето, друга - възрастният. Една - жителят на Тибет, друга - обитателят на Манхатън, затворен в каньоните на своя град”. Героят ревниво се опитва да завоюва място и за своите “Люлини” на Балканския полуостров в този географски дискурс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В “Накъде тече реката” чрез героя си Михаил авторът разсъждава за **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;значението на географията (чиито открития са променили историята, но не и обратното), за състоянието и дефицитите на днешното образование, за неизбежния конфликт и разминаване на поколенията, живели при различни политически и обществени строеве, за бита в близкото минало и трудността навиците от него да се адаптират към променения ред, за ролята и същността на книгите, както и за книгите като предмети и за повсеместното писане (“новият мейнстрийм - да оглупееш сред книги”), за пътуването като имитационна дейност и илюзия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Накъде тече реката” Михаил ни представя своята “ненагледна точка” и да зареем поглед в нея, съзерцавайки я - “някъде на тавана” - се оказа естетическо и философско удоволствие. Чавдар Ценов е прекрасен стилист, играе с думи и словосъчетания, измъква неподозирани смисли. Ето защо определено препоръчвам книгата.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/13/11-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/13/11-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D1%80%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>накъде тече реката</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Мемоарите на Тери Пратчет &quot;Клавиатурна грешка&quot; излизат на български </title>
        <description>&lt;p&gt;С над 55 милиона продадени книги по света и преводи на над 36 езика, най-продаваният британски автор през 90-те години и създател на невероятния Свят на Диска – сър Тери Пратчет – със сигурност може да впечатли с личната си история дори Смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На български език за пръв път излизат „щурите самостоятелни бележки под линия“ на сър Тери Пратчет за живота – със специалния предговор на неговия близък приятел, писателя Нийл Геймън („Американски богове“, „Од и ледените великани“, „Скандинавска митология“).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Клавиатурна грешка“ е сборник с нехудожествени произведения, който разкрива истинското лице на „приветливия мъж с брада и шапка“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неиздаваният досега сборник проследява цялата му писателска кариера, от първия фенфикшън до създаването на любимата на поколения поредица за Света на Диска. В книгата ще се срещнете както с любими герои като Смърт, леля Ог и обитателите на Невидимия университет, така и с непознати като баба Пратчет – а също и с някои много особени размисли за любовния живот на Гандалф.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За книжарниците, драконите, писмата от феновете, сандвичите, инструментите на занаята и гнева към кола маската. За учебните дни, разранените колене, първата работа, тамяна, роботите християни и любимите книги, без да споменаваме орангутана. За болестта на Алцхаймер, кампаниите, противоречията и правото на достоен завършек. И най-вече за опитите да направиш много неща малко по-добри – дали на бялата страница, или в живота отвън, на улицата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С неуморно чувство за хумор Тери Пратчет – любител на шапки, книги и орангутани – говори за призванието си на писател и за каузите, изградили го като човек. И ни припомня, че понякога бесът и чувството за справедливост могат да те спасят дори и от лапите на смъртта.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/11/12-37-%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/11/12-37-%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Тери Пратчет</category>
        
        <category>клавиатурна грешка</category>
        
        <category>есета</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Висока облачност&quot;, Оля Стоянова</title>
        <description>&lt;p&gt;Страшно се радвам, че макар и късно, попаднах на прекрасния сборник с разкази “Висока облачност” на Оля Стоянова. Фината драма в тези 21 текста е с ниски и приглушени тонове, но тъканта й е като на високите облаци - поради голямата им височина тяхното движение е бавно и незабележимо, но ако се вижда с просто око, предвещава влошаване на времето. Тази лека и уж проходима материя крие камерни човешки бури.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оля Стоянова е майстор в създаването на наситена атмосфера и особено настроение с минимални средства, с минимум, но точни описания и краски, в междуредията на действията и диалозите. Езикът на авторката е толкова премерен, че сякаш е отсипан с капкомер на точни дози. Нищо в него не дразни храносмилането, нищо не натежава, нищо не е в повече или пък напротив - недостатъчно. Впрочем това са може би българските разкази, които най-много се доближават до световните образци в любимия ми жанр на “разказите, в които нищо не се случва”. Уж, разбира се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оля Стоянова е майстор и на онова, което бих нарекла отворена поанта.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя идва обикновено в самия край на разказа и едновременно дава яснота и оставя многоточие. Смисълът, който героите търсят, са като двойката красиви, приказни коне, които мъжете в “Двойка” напразно издирват и които само определени хора в определен момент, с определена нагласа и душевност успяват да съзрат в далечната мъгла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнозинството от тези разкази като че ли споделят общи белези: следват много сходна композиция, написани са в сегашно време, прекъсвано от реминисценции в минало, покриват кратък отрязък от време, разказвачът уж е скрит, но от време на време дава заявка за себе си и за ограничеността на наблюдението си, героите рядко носят имена, като обикновено са &lt;em&gt;той, тя, мъжът, жената&lt;/em&gt;, и са индивидуализирани с критичен минимум от подбрани характеристики, които да ги отличат (впрочем понякога тази игра на местоименията води до обърквания кой точно е “той” в поредния абзац).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Бих определила тези разкази като ситуационни, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тъй като в общия случай са структурирани около малка случка/ситуация. Тя обаче отваря врати към вътрешни или други сюжети, които остават необговорени, ала чието присъствие внезапно придобива далеч по-важно значение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още нещо за героите. Те като че ли принадлежат на общ кръг от познати, често около 30-годишни, с професии и хобита, които биха ги поставили в споделена социална и обществена среда. Тяхната трудна отличимост един от друг дори в посочените лаконични различия не дразни и не затруднява, а като че ли в случая придава спойка на книгата. Много от героите са (от)дръпнати, оттеглени в себе си, скептични, понякога враждебни, неспокойни, измъчвани от вътрешни напрежения със себе си или с близките си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Височината е особена категория в тези истории. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя присъства съвсем буквално и натрапчиво и в заглавията на много от разказите, и в сюжетите им - чрез планината и гората, чрез героите, които имат общо с алпинизма и планинарството, чрез посоката, която много от тях следват: нагоре към върховете, към изгубеното в планината село, към стъклата на небостъргачите, отразяващи въобразена реалност, към върха на сградата, където е кацнал самоубиец, канещ се да скочи, към метеорологическата станция, в която живее саможив влюбен, към обраслото манастирско гробище, към вселената, в която се вглеждат астрономите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В тези разкази съзрях и следването на два противоположни процеса. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единият е на обезчовечаването, на подмяната на стойности. Например “къщата на влюбените” се превръща в недвижим имот, а историята на семейството в нея - в средство, което да я продаде; запустялото село с природата около него - в място за безогледен добив на дървесина; човешкият живот - в статистика и новина от черната хроника; изгубената приказно красива двойка коне - в бизнес проблем, от който се губят пари; съвестта - в повтарящ се сън, чиято магия гледачка трябва да развали; животните - в тестови екземпляри; дребните био ябълки, отглеждани естествено и с любов - във възможност за скъп био продукт и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тече обаче и обратния процес на остойностяване на малкото, делничното, случайното. Така отсъствията внезапно се разкриват като присъствия; купуването на сладкишите на арабския майстор, влошени заради тъгата му са възможност да се доближиш до нея; отразеното високо по сградите на София е алтернативна география; нежеланият подарък от близък е внезапно отбранявана собственост на връзката с него; грубостта към хората е милост към животните и опазване на чистотата; пътните знаци са указания за самия живот; познаването на билките става път към тайните на човешката душа, разказаната история - към неочаквана подкрепа и съпричастие, порутената гробищна църква - към благодарност пред Бога, лишена от тщестлавие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам тези разкази, които се четат бързо и доставят максимално наситено удоволствие от добрия език и близките до всеки от нас сюжети.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/10/11-08-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BE%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/10/11-08-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BE%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Оля Стоянова</category>
        
        <category>висока облачност</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title> „Двоен прозорец” от исландката Халдоура Тородсен - за любовта в зимата на живота без сантимент</title>
        <description>&lt;p&gt;На 10 май излиза от печат новелата „Двоен прозорец” от исландската писателка Халдоура Тородсен. Тя гостува в София на 14 май, когато е и премиерата на българското издание в Casa Libri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Двоен прозорец” (превод: Айгир Сверисон, 88 стр., цена: 10 лв.) ни въвежда в психологическия свят на една възрастна дама, която наблюдава случващото се през двойния прозорец на своя апартамент. Съпругът й е починал наскоро, близките й живеят всеки своя живот, приятели почти не са й останали, здравето й запада и всичко, което сякаш я очаква, е изолация и смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ето че се случва чудо – една нова любов раздвижва самотното й съществуване, изпълвайки я едновременно с надежда, съмнения и страхове. Как ще погледне светът на тази любов, върху която тегне поколенческо табу, която буди присмех и дори поражда враждебност? Много кураж ще е нужен на героинята, за да намери сили да тръгне срещу течението и да изживее пълноценно зимата на своя живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Халдоура Тородсен (р. 1950 г.) е завършила Исландския педагогически колеж и Исландската академия на изкуствата. Работила е като преподавател и журналист. Авторка е на сборници с поезия, на разкази, новели и романи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Двоен прозорец“ получава Женската награда за исландска литература през 2016 г. и Европейската награда за литература през 2017 г. Авторката разказва тази история без излишна сантименталност, с един стегнат, чужд на всякакъв пълнеж стил, чиято оригиналност с право й спечелва признанието на критиката и широката публика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ОТКЪС:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В градината се мярва котка, пътят ѝ често минава оттук. Животното не подозира, че ще събуди някакви усещания у жената на прозореца, дълбок спомен от древни времена за хищно животно в тревистата степ. В есенно оцветения пищен шумак проблясва тигрова кожа, за наслада на очите ѝ. Застанала е зад двойния прозорец. Леко напрежение, едва доловима тръпка преминава през чувството ѝ за благополучие на градски жител. Ето там, котката отново се връща. Изглежда така, сякаш има работа за вършене до края на живота си. Сега крачи целеустремено в източна посока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Високо над пожълтелите корони на дърветата се извисява Ешия, която майка ѝ смяташе за по-красива от южните планини. Тежка, постоянно изменяща се статуя, покрита със сенки. Спокойната ѝ здрава основа напомня на музиката на Бах. Баща ѝ предпочиташе южните планини, които напомнят Моцарт. В този детайл кристализира борбата, която при потомката е все още в действие. Тя се задоволява със северните планини, няма друг избор оттук, от жилището на „Линдаргата“. От прозореца от южната страна се виждат къщи, улици и хора. Есенното слънце залязва и осветява Ешия от запад. „Страхотно странично осветление“, каза преди малко синът ѝ, отбил се да я види. От дете си пада по киното. Празникът на светлините. Розово тази вечер, червено-жълто, дори леко бие на зелено. Благословени да са очите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гъски прелитат като по поръчка&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Събужда се посред нощ със сърцебиене. Сяда до южния прозорец с чаша вода в ръка. Гледа спящия град. Светлинките греят в бдителните електрически фенери пред къщите. По асфалта плава лодка, насочила се е на запад. Тя ясно чува ударите на веслата. Нощта е дълбока и необичайна. Като се вгледаш, всъщност виждаш човек там навън, влачи се по улицата, тегли количка след себе си, минава от къща на къща. Разнася вестниците за почивните дни в малките часове на нощта. Изведнъж я забелязва на прозореца. Вече знае, че тя съществува. Точност във всичко. На крака в девет часа. Винаги в девет. Сварява кафе, маже филийка с масло и кашкавал, не си вари яйце, макар че е събота. Обикновено си хапва яйце през уикенда. Но сега не се е наспала. Някъде около петдесетте изгуби здравия си сън. Оттогава спи като ветрило, вее се, трепка. Сравнението с ветрило не е много удачно, но тя така го усеща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забрави да си изпие плодовия сок. А той придава свежест, цвят и нещо малко южняшко, да не говорим за сладостта, без която тя вече не може да мине. Взема два ежедневника, достатъчни са ѝ до новините в десет: „Най-значителният период на икономически растеж в историята на Исландия по мнение на икономистите“, казва говорителят. „Най-значителният период на зрялост би било по-интересно“, казва тя сама на себе си и на радиото. Често разговаря с радиото. Северният полюс се топи пет пъти по-бързо, отколкото предвиждат експертите. Някой пребил лошо някого със стик за голф в града тази нощ. Иначе всичко си е както винаги.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/09/16-22-%D0%B4%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%86-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BB%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B7%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/09/16-22-%D0%B4%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%86-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BB%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B7%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82.html</guid>
        
        <category>Халдоура Тородсен</category>
        
        <category>двоен прозорец</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Очаквайте: „Погубената България” от проф. Вили Лилков и Христо Христoв</title>
        <description>&lt;p&gt;Две години след явлението „Бивши хора по класификацията на Държавна сигурност” – едно от най-сериозните изследвания, посветени на съдбата на българския елит след 9 септември 1944 г., авторите проф. Вили Лилков и разследващият журналист Христо Христoв рисуват образа на „Погубената България” в своеобразното продължение на труда си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата излиза на 15 май 2019 г. и включва непроучени до момента архиви на репресивния апарат на БКП, сведения, открити в регионалните държавни архиви, както и свидетелствата на наследници на т. нар. „бивши хора”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата са събрани сведения от архивите на ДС и преки свидетелства за ликвидирането на елита в градовете Габрово, Велико Търново, Пловдив, Варна, Бургас, Сливен, Стара Загора, Добрич, Русе, Плевен, Севлиево, Горна Оряховица, Елена, Дряново, както и за почти неизвестните политически съдебни процеси, насочени срещу инженерно-техническата интелигенция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подробното и безпристрастно изследване на проф. Вили Лилков и Христо Христов разкрива мащабите, формите и продължителността на репресиите, чрез които са заличени цели части от българското общество в периода 1944–1989 г. Нещо повече – „Погубената България“ възкресява паметта за много познати и непознати личности, по своему герои, които, поставени на изпитания, отстояват до край общочовешки ценности в мрака на комунистическата държава-концлагер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Премиерата на книгата ще се състои на 15 май от 18 ч. в хотел „Балкан”, зала „Средец“. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата ще представят главният редактор на издателство „Сиела” Захари Карабашлиев, ръководителят на софийското бюро на фондация „Конрад Аденауер“ Торстен Гайслер и д-р Любомир Канов. Самите автори ще разкажат повече за работата си с документите от архивите на Държавна сигурност и срещите със свидетелите за онези години и събития.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;Вили Лилков&lt;/strong&gt; е професор по физика, доктор на науките. Дългогодишен ръководител на катедрата по физика в Минно-геоложки университет „Св. Иван Рилски“. Общински съветник и заместник председател на Столичен общински съвет (1999-2014) и народен представител в 43-то Народно събрание (2014-2017). _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;От 2013 г. проучва архивите на ДС и по-специално документите, които са пряко свидетелство за репресивната политика, която БКП провежда спрямо бившите хора, в резултат на което след „Девети” българският елит е ликвидиран. Среща се с хора, преживели концлагерите, затворите и изселванията и записва техните свидетелства.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Христо Христов&lt;/strong&gt; е разследващ журналист с близо 30-годишен професионален опит. Основател е на сайтовете desebg.com, agentibg.com и pametbg.com. Автор е на 13 документални разследвания върху различни престъпления на комунистическия режим и корупцията през прехода, както и сценарист на 15 документални филми, посветени на жертви на тоталитарното управление на БКП. Носител е на всички престижни награди за разследващата журналистика в България. Лауреат е на Гражданската награда на Европейския парламент (2014).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/09/10-17-%D0%BE%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82o%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/09/10-17-%D0%BE%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82o%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Вили Лилков</category>
        
        <category>Христо Христов</category>
        
        <category>Погубената България</category>
        
        <category>труд</category>
        
        <category>документалистика</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
