<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 09:59:01 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Feb 2020 09:59:01 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Алкохолен делир&quot; - потресаващ разказ за самоубийствения разпад в бившия СССР от XXI век</title>
        <description>&lt;p&gt;Онова, което си помислих още от предговора на тази книга - а той коварно ме разсмя преди тя да ме зашемети с усещането за абсолютен човешкия потрес - е, че тя трябва да бъде изписвана на страдащи от путинизъм и от вбесяващо погрешната диагноза “русофилство” (защото поддръжниците му у нас са последните, които всъщност обичат Русия заради онова, за което трябва да бъде обичана). Опасявам се, обаче, че делирът, в който се намират, няма да бъде отрезвен от тази противоотрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обикновено не пиша за нехудожествена литература, но не мога да пропусна да отразя по някакъв начин впечатленията си от тези забележителни разкази-репортажи на големия полски журналист Яцек Хуго-Бадер - един от ония самотни рейнджъри, които не можеш да срещнеш в редакцията на “Газета Виборча” от 9 до 6, а които предприемат рисковани и донякъде дори самонадеяни приключения в търсене на истината. Неудобната, нелицеприятната, трудната за гледане и възприемане истина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Алкохолен делир. Литературни репортажи за Русия от XXI век”&lt;/strong&gt; (изд. “Парадокс”, 2019, превод от полски - Диляна Денчева) е потресаващо четиво, което през годините от първото десетилетие на XXI век ни отвежда в Русия и други територии след разпада на бившата съветска държава  - от Москва до Владивосток през тайгата, в Молдова, в Украйна, в Приднестровието, в Крим преди анексирането му, в Средна Азия, на езерото Байкал, в руските мегаполиси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често обвиняват Бадер, че репортажите му са скръбно, трудно за преглъщане четиво. Оправданието му е, че това е открил, на това се е натъкнал. Истината е, обаче, и че това е търсил. А от него в бившите републики - дал Бог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Алкохолен делир” журналистът слиза до човешкото дъно, за да ни запознае от първо лице с изчезващи племенни народи, покосени от самоубийства и алкохолизъм, с наркомани, с болни от СПИН, с различни субкултури като хипари и пънкари, с момичета, станали жертва на търговците на плът, с шамани и православни, с последователи на един от няколкото възкръснали Христосовци в Русия, с миньори, които измират всеки ден, с бездомници… но също и със съмнителни бизнесмени и политици, бивши ченгета и кагебейци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Истински Холокост е, възкликва една от героините на Бадер, говорейки за нивата на алкохолизъм и самоубийства **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга няма да намерим някаква нова, открита от самия Бадер зловеща статистика. Тези черни данни съществуват и могат да бъдат проверени. Изключителната добавена стойност на журналиста е, че той ни дава пряк, вътрешен, интимен поглед към тези хора, влиза в техните домове и леговища, пие и яде с тях, прави онова, което те правят, - с някаква изумителна смелост. Ние чуваме гласовете им като техни събеседници, а Бадер - без капка политическа коректност, с нешлифован, а настроен към тях език - пита и реагира вместо нас и не им пести искреното си мнение. Самият той е активен участник, като разкрива много от себе си в разказите, интервютата, откъсите от дневника, бележките и др., от които е изградена книгата. И въпреки че е ангажиран, той като че ли остава емоционално отстранен, не жали събеседниците си и героите в тези истории, не се разкисва, не драматизира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Страшна е картината в тези бивши съветски територии. Преходът към пазарна демокрация (без да е виновен за това) вместо да облагороди като че ли е извадил най-нечовешките черти на тези хора. Потресаваща е корупцията и моралната развала, които Бадер описва, безразличието и дори презрението към човешкия живот, всепроникващият “трети начин”, по който с много усилия се случват нещата. Ето само едно малко, невинно прозрение по повод на хилядите заети в сектора на “сигурността” и опазването - портиери, охранители, надзиратели: “Каква армия е нужна, за да се пазят всички, всичко и навсякъде! Милиони обучени за това други милиони да не откраднат”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иронично, за да засили ефекта на пропадане, Бадер се отправя на пътешествието между Москва и Владивосток с УАЗ-ка (той разказва надълго и нашироко за всички трикове по поддържането на колата и оцеляване, вземайки със себе си репортаж на “Комсомолская правда” отпреди 50 години. През 1957 г. двама репортери на вестника създават т.нар “репортажи от XXI век”, като следват поръчение да опишат бъдещия живот след 50 години такъв, какъво си го представят. Бадер използва части от този светъл, оптимистичен разказ за бъдещето (което съвпада с неговото пътешествие) в края на почти всяка глава, за да ни порази още повече пропастта между представяното тогава и настоящата разруха и упадък. Упадък, който е всепоместен - житейски, битов, административен, технически, продоволствен, дори телесен, но преди всичко морален.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че донякъде, поне в политическо отношение тази книга е поостаряла, много от нейните открития продължават, уви, да са актуални. И въпреки че силно я препоръчвам, предупреждавам, че тя не е екзотично четиво, а трудна за усвояване истина.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/02/04/10-58-%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%89-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4-%D0%B2-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%81%D1%81%D1%80-%D0%BE%D1%82-xxi-%D0%B2%D0%B5%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/02/04/10-58-%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%89-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4-%D0%B2-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%81%D1%81%D1%80-%D0%BE%D1%82-xxi-%D0%B2%D0%B5%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Алкохолен делир</category>
        
        <category>Яцек Хуго-Бадер</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Авторът на &quot;Глад&quot; Джамал Уариаши: Романът ми не е памфлет за педофилията, а любовна история</title>
        <description>&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Фотография: Robin de Puy)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Да започнем така – тест ли е за нещо романът ти „Глад“?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не мисля, че разбирам точно въпроса. Не е тест. Преди всичко друго е история. Любовна история при това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;След като написах ревюто си за „Глад“ (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензията тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;), някои читатели реагираха с „О, никога няма да прочета книга за педофилия“ – въпреки факта, че тази тема играе доста малка роля в целия роман. В същото време съм сигурна, че именно тя е предизвикала голяма част от интереса към статията ми. На тази противоречивост в реакциите (забраненото е най-интересно) разчиташе, когато планираше романа си? И каква беше действителната реакция в Холандия?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никога не мисля за читателската публика, когато започвам работата си по един роман. Началната точка винаги е любопитството ми към някоя тема, образ, който ме пленява, дума, която повдига въпроси, обсесия…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случая с „Глад“ първата искра на вдъхновението дойде от следното. От няколко години познавах човек, който от една страна беше изключително интелигентен учен нобелист, а от друга – самозаявил се педофил. Той беше семеен приятел на тогавашната ми приятелка и от време на време се срещахме. Бяха много интересни вечери. Този човек беше обаятелен разказвач, много начетен, интересуващ се почти от всичко, изключително забавен. Но понякога повишаваше тон и държеше гръмки речи за педофилията, за лицемерието и тесногръдието на западната култура по отношение на секуалността, и т.н. и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След смъртта му през 2008 г. продължих да се чудя какво ли се е случвало в главата на този човек. Повечето хора около него не вярваха, че наистина е бил педофил, други не бяха толкова сигурни. Беше ли вярно или не? Какво си е мислел? Тези въпроси станаха основата за романа. Едва години по-късно, когато довършвах книгата, започнах да мисля за възможната и рецепция и реакциите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Глад“ беше приета добре от литературните критици в Холандия, но повечето от тях се концентрираха върху стила и композицията, доколкото си спомням. Година-две преди моя роман излезе и друго по темата за педофилията – на Антон Даутзенберг. Но нека бъдем по-точни: той написа защита на педофилска организация, на която предстоеше да бъде забранена в Холандия. Реакциите към този памфлет бяха силно негативни, той дори получи смъртни заплахи. Методът на Даутзенберг беше доста полемичен и провокативен. Моето собствено третиране на темата е много по-различно, по-завоалирано и фино, и може би затова хората не се разстроиха толкова от книгата и бяха способни да я видят такава каквато е: една история, а не памфлет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Умело си изградил герой, към когото, дори и против себе си, изпитваме дълбока емпатия. Заради завладяващата му личност и характер, професионални постижения, огромен интелект и излъчване. Мисля, че би било така дори ако беше истински виновен. Склонни ли сме да прощаваме греховете заради постиженията (тук си мисля за Уди Алън, Майкъл Джексън и други)? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което ми хрумва, е нещо, което моята главна героиня, Орели, си мисли към края на книгата. Тя размишлява как хората постигат баланс в живота. Как претегляш всички добри дела на някого срещу лошите? Мисля, че е твърде жестоко да отпишем някого изцяло заради една единствена простъпка. Това важи и за протагониста ми Александър Ласло, който е извършил забележителна работа в областта на хуманитарната помощ: ще забравите ли всичко това само защото е направил и нещо лошо? Същото важи и за хора като Майкъл Джексън. Мисля, че е безумно да се бойкотира музиката му, както правят някои, заради нещата, които в личния си живот може да е, а може и да не е направил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На онези, които са “външни” за западната култура, често тя им се струва твърде сексуално разкрепостена и толерантна. Впрочем в България има групи, които наричат пейоративно „либерасти“ онези, които споделят тази либерална гледна точка спрямо секса и сексуалното обучение от ранна възраст. Но в романа си ти изобличаваш всъщност лицемерието и тесногръдието, ограниченията и страховете на западното общество по темата. Къде точно е истината?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бих направил разлика между това да си либерално настроен спрямо педофилията (което аз лично не съм) и да си либерален спрямо сексуалността като цяло (което мисля, че съм). Дори в страна като Холандия все още има много лицемерие спрямо секса, както описвам това и в „Глад“. Един от най-смайващите примери за мен винаги ще е начинът, по който нямаме никакъв проблем децата ни да гледат насилие по телевизията, докато в същото време изпадаме в истерия, ако видят как някой прави любов там.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак, като цяло, мисля, че Холандия е една от най-либералните страни в света, що се отнася до сексуалността, и винаги ще защитавам този аспект в националната ни култура. Каква е алтернативата? Християнският морал? В целия свят деца са били насилвани от фрустрирани католици поради скапаното отношение на християнството към секса. Тогава може би мюсюлмански? Знаем как завършва това при един куп жени по света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Впрочем какво мислиш за движението #metoo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че е нещо много добро. Известните резерви, които човек може да има – опасността от справедливост, наложена от медиите, странната тенденция да се смесват личният живот и работата на човек (както при Майкъл Джексън или, да кажем, Кевин Спейси) – са само подробности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Рисуваш противоречива картина на международното развитие и хуманитарната дейност, въпреки че слагаш фокус върху ентусиазираните им години – 80-те и 90-те. Загубили ли са привлекателността и значението си, въпреки нарастващото световно население и нужди. И не пое ли в известен смисъл риск с тема, която като че ли трудно би заинтригувала съвременните читатели, особено в Европа, където проблемите са съвсем други в момента?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тази сфера загуби привлекателността си и това беше една от другите идеи, които ме насочиха към „Глад“. Роден съм през 1978 г. и един от първите ми телевизионни спомени е именно за големия етиопски глад от 1984 г., както и за реакциите към него: всички онези поп звезди, които се събират да запишат песните Do They Know It’s Christmas и We are the World и да свирят на Live Aid концертите. Позитивността и оптимизмът от онова време! А после, през 90-те, онова нарастващо разочарование от хуманитарната дейност, последвани през последните петнайсетина години от пълната неприязън, особено в десния политически спектър. Исках да покажа как промяната в отношението от много положително към много отрицателно може да се случи за един сравнително кратък период, в случая - от моя живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до риска да избера толкова несексапилна тема: отново, не мислех за това, когато започвах да пиша. Мисля, че ако пишеш добре, можеш да възбудиш интереса на читателя към каквато и да било тема, колкото и безинтересна да е на повърхността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Книгата ти звучи така, сякаш сам си посетил много от местата в Африка, за които разказваш. Как се подготви, за да създадеш толкова реалистичен роман?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото просто много четох по въпроса. За Етиопия като цяло, както и по-специално за глада от 1984-85 година. Прочетох исторически книги и периодика за въпросния период, но и доклади на хуманитарни организации. Имаше един в частност, на „Лекари без граници“, който представяше много подробна и злокобна картина на бежанските лагери в района на Тиграй от късната 1984 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-късно отидох и сам в Етиопия за около месец. Пътувах из страната през всички онези места, които смятах да спомена в книгата. Това пътешествие ме запозна с детайли, които не могат да се открият в историческите книги: звуците, миризмите, пулсиращата атмосфера на Адис Абеба, болката в задника ти след цял ден шофиране с джип по черни пътища из планината, абсолютно хипнотизиращата красота на тиграйския пейзаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В съвременния свят, в който като че ли властва популизмът, кое е модерното преследване на вещици? Кои фобии управляват света ни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зависи от перспективата. Жена, която се изживява като критик на исляма, би била наречена ислямофоб от опонентите си. Активистът против климатичните проблеми се смята за истерик от онези, които ги отричат. Европейският съюз е или решението за всичко, или коренът на злото. В политиката на идентичността ти си или прав, или крив. Жертвата на цялата тази поляризация е гласът на разума.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Представяш подробно съвременните медийни политики. Цената, която плащаме за свободата на словото си – поносима ли е днес? Струва ли си?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Би било много лесно за мен да звуча като герой и да кажа: да, струва си. Но ако някой ще ме убие заради нещо, което съм написал, и дъщеря ми ще трябва да израсне без баща – все още ли ще си струва? Не знам. Това, което знам, е, че живея в страна, където има много свобода и много добре съзнавам колко специално е това, колко крехко, колко лесно да бъде забравено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Съвсем наскоро се преместих в Холандия и я намирам за възпитана, небрежна, безгрижна, дори леко надменна, но и много често ми се случва хората да ми правят някакви забележки, да ме „поправят“. Какво мислиш ти за днешното холандско общество?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно ми е да дам някакво обобщение, но често наблюдение за холандците е, че могат да бъдат много директни и недипломатични. Може да изглеждат груби, но мисля, че е просто въпрос на култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Съвременната холандска литература не е много позната в България. Кои млади гласове би препоръчал на читателите ми?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Млади гласове? Боя се, че интересните не са много, а тримата или четиримата, които харесвам, не са преведени още, доколкото знам. А, не, момент, има немски превод на последния роман на Густаф Пек (Gustaaf Peek), Göttin und Held, а два от романите на Маренте де Моор са преведени на български. Наистина харесвам много по-старите писатели, като Oek de Jong и A.F.Th. van der Heijden, които сега са на около шейсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кои са литературните влияния, които са формирали твоя собствен авторски глас?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много са… Но да прочета Владимир Набоков за първи път на 16-17 години беше определено формиращо изживяване и все още обожавам творбите му. Неговият шедьовър Pale Fire (Блед огън) беше малко или много моделът, в структурно отношение, за дебютния ми роман, The Destruction of Prosper Morèl (Унищожението на Проспер Морел).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чета и много съвременна литература и съвсем съзнателно се оставям да бъда повлияван от нови читателски преживявания. Творбите на Джанет Уинтърсън и Лидия Дейвис имаха огромно влияние за романа ми „25“. А една от първите искри за книгата, по която работя сега, наречена Herfstdraad (Gossamer), дойде от един сборник „Флорида“ от американския автор Лорън Гроф.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не се страхувам да се влияя, както е при други автори. Всеки вид влияние така или иначе ще бъде асимилирано в рамките на всичко останало, което съм чел, както и на моята личност, така че каквото и да напиша, то винаги ще носи моя уникален отпечатък. Независимо дали това ми харесва или не.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/31/11-33-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%84%D0%BB%D0%B5%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/31/11-33-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%84%D0%BB%D0%B5%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Джамал Уариаши</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>глад</category>
        
        <category>колибри</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Златко Ангелов за сексуалността и сексизма, властта и бащинството, комунизма и литературата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Със Златко Ангелов разговаряме по повод на последния му роман - “Хотелът на спомените” (&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;em&gt;виж рецензия тук&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;_). _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заявил си този роман като автобиографичен - какъв смисъл влагаш в това определение? Трябва ли да търсим теб и белезите на собствения ти живот в историята или…?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да отговоря на втория въпрос както се очаква означава да се отдам на психоаналитични тълкувания. В някакъв смисъл психоанализата е идеология. Идеология на психосоматичното. А животът не е! И аз ненавиждам идеологиите. Никой, още по-малко аз, не може да отдели моя живот от живота на героите ми и обратно – да слее тези два вида живот. Ограничеността на въпроса се изразява и в това, че никой не пита на кого приличат останалите образи в романа – подтекстът на въпроса, който задаваш не само ти, е на мен ли прилича главният герой, “несъстоялия се баща” (по твоите собствени думи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Краткият отговор е не. Аз съм състоял се баща и за това могат да свидетелстват всичките ми деца. Не съм мачо, не съм сексист, не съм сексуално невъздържащ се мъж, не съм властолюбив алфа-мъж, нямал съм амбицията да стана “патриарх”, не съм диктувал на децата си как да живеят, приемал съм всички техни избори – и добрите, и лошите. Уважавам човешкото любопитство, аз самият съм любопитен човек, но да се търсят прилики между протагонист и автор само заради очевидните аналогии между сюжет и живот принизява литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Образът на Павел в романа е събирателен за интелигентния мъж-продукт на националния манталитет от времената на соца, чиято способност към авторефлексия е инструмент недостатъчно фин, за да изреже напълно от него закодираното чувство за превъзходство над жените. Държа на разграничението: романът не е сексистки или патриархален – героят е сексист и патриархален. Животът на Запад и особено късната любов към неочаквано появилата се дъщеря обаче предизвикват промени в мирогледа и душата му. И това го прави триизмерен като образ. Аз съм го осъдил без да му отнема от съпричастността си. Прошката на дъщеря му, дошла от любов, дори и без той да се е поправил до край, е присъда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е автобиографичен като жанр, понеже сюжетът му не е измислен. Всички градове, улици, пейзажи, ресторанти, барове и къщи с адресите им са автентични. Преживял съм почти всичко, което се случва с всеки от героите ми, наблюдавал съм го с очите и душата си. Бил съм на всички места, където съм разположил действащите лица. Следвал съм модела на съвременното автобиографично писане, което е световно утвърден стил, без да бъда централният характер. Синът, другият разказвач, е също събирателен образ. Най-сетне Спасена е събирателен образ на съвременната жена, извоювала своята независимост от мъжете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Всяка трагедия започва безгрижно, с непоносимата лекота на битието. Всяка трагедия започва с незнание”, казваш няkъде в романа. Обясни ми го…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта е винаги трагична: или се разрушава (и с това ранява влюбените), или неусетно преминава в отегчение. Ние обаче не знаем за това, когато се влюбваме млади и неопитни, или го забравяме, когато се влюбваме в напреднала възраст. Началото е винаги тръпка, която ни анестезира. Началото е леко и безгрижно. Пърхащо и невинно. Изпълнено с надежди. Илюзия за вечност. Незнание, че според законите на физиологията и психологията вечни чувства няма. Чувствата трябва да бъдат отглеждани, ако искаме да избегнем трагедията на тяхното изпаряване. Най-необяснимото за мен – но и най-оптимистично твърдение за любовта – е забравата на придобитото от предишните случаи знание. Сякаш сме дарени с някаква еволюционна протекция – някои биха казали “Господ ни пази”. Но не и аз (смее се).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;До голяма степен “Хотелът на спомените” е роман за отсъстващата и същевременно точно поради това обсебваща фигура на бащата - как би обобщил последствията от подобна липса?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами те са обобщени в сюжета. Четири деца и две съпруги, които имат различни характери и различни съдби, всеки от тях белязан от неяснотата на чувствата си към бащата. Само баща, който осъзнава вредите нанесени на децата му от егоцентризма и преследването на илюзорните “мъжки” цели по мъжки начини и търси да компенсира отсъствието си със сближаване в техните зрели години, може да заслужи тяхната прошка и да изгради нови хармонични отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът на децата – по правило, т. е., по биологични и социални причини – е белязан от детските им спомени за бащата, но в американската литература, например, това е превърнато във фетишизирано обяснение за нещастието и страданието на слаби характери. Аз не смятам така и затова децата в този роман са успешни благодарение на своите качества и защото са здравословно егоцентрични. Спасена се издига над тях с алтруистичната си цел да преобрази баща си и, въпреки неговата съпротива, успява да му прости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Добре… Въпреки че ти вече отрече това и го приписа само на героя си, все пак ми се струва, че мнозина, особено женските ти читатели, биха определили цялостния тон на романа, ехото на авторовия глас в него, и като патриархален, и като алфа-мъжки, и дори като сексистки. Може би искам да още веднъж да изясним това…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз не съм автор, който непрекъснато се притичва на помощ на героите си, за да ги защити от собствените им недостатъци. За мен те идват от живота. Не мога да избягам от тях и ги показвам каквито са. Такива ги вижда моето “трето око”. Не ме притеснява нищо, което е предразсъдъчно четене на живота, от чиито неприятни страни ни се иска да се скрием. Притеснява ме, когато литературно ерудирани хора слагат етикети на книгите, за да опишат по-лесно защо ги критикуват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексистки би бил един роман, в който алфа-героят господства и надделява в конфликтите на любовта до края и авторът съзнателно не му е противопоставил женски образи, които да го озаптят – културно казано, да го балансират. На мен ми е несъмнено по-лесно да опиша мъжката гледна точка. Аз наблюдавам живота и пиша като мъж. Жените ме харесват заради мъжките ми качества и по-малко за това, че се изказвам в защита на правата им. Не разбирам защо няма да харесват писането ми, в което личи, че изпитвам към женските си образи също толкова любов и съпричастие, колкото и към мъжките. Не виждам смисъл да живея с илюзията, че някога ще мога напълно да вляза в женските души и да опиша как точно светът се вижда от там, колкото и това да ми е професионална цел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А всъщност бих се радвал, ако “женските ми читатели” се раздразнят от образа на Павел и възнегодуват срещу неговата патриархалност. Това ще означава, че са в унисон с моята собствена реакция спрямо него. Ще означава също, че са вече освободени. Но почти съм сигурен, че това няма да бъдат жените от моето поколение. Ще се възмущават младите жени, моите дъщери и внучки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сексуалната енергия, обвързана с властта и парите, както впрочем повелява клишето, е една от централните теми в романа. Ти я обвързваш с мъжа, сякаш той е неин единствен, или поне главен, приносител. Мъжки ли е наистина съвременният свят, както излиза – дори след толкова десетилетия феминизъм?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. В култури толкова различни като японската, мюсюлманската и еврейската единственото общо е, че решенията се вземат от мъжете, властта е в ръцете на мъже. Добродетелите на жената са подчинеността, верността, отказът от сексуални инициативи, грижата за мъжа – за синовете особено. Бог е в мъжки образ. А той е Създател, сексуалният прародител на всичко. И религията, вместо да се срамува от себе си, увеличава влиянието си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единствено в християнския Западен свят се е породило желание за изравняване на ролите. Но от желание до постижение има огромно разстояние. В източната му част нещата са почти както при мюсюлманите. Няма силни, решаващи фактори, които да предизвикат промяна в манталитета – господарски (собственически) при мъжете, подчинен (робски) при жените. Всичко това има икономическа подплата, разбира се. Но сексуалната енергия като двигател на физическото надмощие, което исторически се е трансформирало в политическа и домашна власт, е по-дълбоката му причина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гореказаното е тривиалната страна на нещата. Моят герой е въвлечен против волята си в битката за комунистическите пари. Неговата сексуална енергия е насочена към жените и професията, не към властта. Същностната страна, която ме интересува, е, че съзидателността, творческата способност се дължи на сексуалната ни енергия. И доколкото творчеството е индивидуален акт, жените нямат никакво основание да се чувстват превъзхождани от мъжете. Женската сексуална енергия, дори и да има меки форми и да е насочена към възпроизводство, надарява жените с въображение, сила, инициатива, желание за съревнование и победа. Без агресия, но с постоянство и устойчивост, които са най-малкото равни на мъжките. Такава е дъщерята Спасена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-накрая, сексуалната енергия – продукт на хормонални баланси в тялото – е в основата на дълголетната жизненост на човека. Затова реших Павел да доживее до 90 години. Съзнанието за това ни дава ключ към контрола над тази енергия. Вместо да я пилеем, можем да я съсредоточим в житейски и творчески актове на продуктивност извън създаването на деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сякаш за да опровергаеш широкоразпространеното схващане, че българската литература е традиционно свенлива и благоприлична, използваш и откровени сексуални сцени в романа, чийто натурализъм действително не е типичен. Каква е функцията на тази показност, какво привнася тя в историята?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди всичко тези сцени са предизвикателство към лицемерието. Свенливостта и благоприличието са уместни във всекидневието, защото са резултат на нашия социален контракт да не предизвикваме лоши чувства у другите. По същата причина, като правим секс, се затваряме някъде, изолираме се, не искаме нашата интимност да бъде на показ. Към интимността си сме особено чувствителни, когато е израз на любовни отношения. Платеният или оргийният секс може да бъде и публичен, нали така?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта обаче е фатално зависима от сексуалността ни. Смешно ми е било винаги, когато на екрана или в книга двама влюбени стигат до целувка или дори гола сцена на легло и … стоп! Дотук. Сякаш е сигурно, че актът им ще бъде осъществен и удовлетворителен. Особено ако става дума за мъж с характеристиките на герой, мачо и т. н. А статистиките показват, че в света 40% от жените не изпитват оргазъм и около 30% от мъжете са импотентни. Лицемерие е да говориш за любов с подробности от сърцето, душата, ума, културата и т. н., а да заобикаляш самия сексуален акт, който е също толкова важна и неделима част от цялостното изживяване. На всичко отгоре, най-често той или стимулира, или погубва любовта. Но предпочитаме да игнорираме това обстоятелство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ще отречеш ли, че мисълта, желанието, въображението за секс заема почти половината от времето на хората? Ето защо не виждам причина писателят да спира до вратата на влюбените и да не влезе вътре заедно с тях. Литературата е свободна територия, която изследва човешкото състояние, за да го разбере и обясни. Добрата литература е мета-живот. Писателят знае и съобщава много повече за истинските механизми на отношенията. Литературата възпитава, тя дава уроци по емоционална култура, която в основата си е сексуална енергия, трансформирана в социално поведение. В нея сексът трябва да бъде описан така, както описваме роклята или кокетството или детския плач. Той е част от нашия живот, много важна и неопитомена част, за която сме приели да не говорим открито.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На мен като лекар и анатом, освен това, ми е лесно да описвам секса. Идва ми без усилие, така да кажа. Парадокс може да бъде намерен в това, че аз съм привърженик на класическата литература, а в нея описанието на секс е от срамежливо до отсъстващо. Но държа да подчертая, че моите описания нямат нищо общо с порнографията. Те са там, за да обогатят образите на моите герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Женските образи в книгата са видени преди всичко през мъжката гледна точка и сексуалност и са далеч по-едноизмерни от мъжките. Жените са обективизирани, те са утроби, съсъди на удоволствие или грижа. Успява ли наистина Спасена, твоята героиня, да се противопостави на това или в този мъжки свят, който рисуваш, тази женска съдба е неизбежна?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този въпрос е критика към книгата. Аз я приемам. Ако е така, както казваш в първото изречение, значи не съм успял в желанието си жените да не са обективизирани. Оправданието ми е, че става дума за жени, които наистина са били съсъди на удоволствие или грижа през най-активните години на моя герой. И той до края не може да преодолее това си отношение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спасена е замислена като носител на моето убеждение, че женската съдба не е неизбежна. Нейната независимост е безспорна. Но тя плаща за това със самотата, която е избрала. И това е осъждане на мъжете, които се страхуват от близостта с една независима жена. Само успял и богат възрастен човек като Лесли я слага на пиедестал без да се страхува за самочувствието си. Дори баща й се колебае дали да се остави на нейната грижа в немощните си години, за да не би да загуби себеуважението, което е черпил от мъжествеността си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че разказът на Спасена трябва да се чете без предубеждение. Помисли си, че твоите традиционни нагласи-клишета те улесняват да схванеш веднага сексизма на баща й, но като че ли нямаш достатъчно рецептори – или се колебаеш да приемеш техните сигнали като реални – за да усетиш нейната сила и щастието й, бликащо от тази сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Романът ти предоставя и една нетипична гледна точка към комунистическото минало, поставяйки акцент върху пътя на наследените пари и съдбата на децата на функционерите. Опитваш ли се да реабилитираш нещо и как гледаш на вината в този контекст? Говориш и за конформизма и съпротивата, включително за равнодушието като форма поне на едно от двете. Поразсъждавай за тях в контекста на близкото минало.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказва се, че съм се опитал да обогатя представата за соца, която се натрапва от плоското му виждане през погледа на жертвите, без да го съзнавам. Виждането на писатели, които пишат от позицията на жертвите – насилено дори – е или хленчещо, или отмъстително. Пример за първото е “Поразените” (Сиела, София 2019) от Теодора Димова, а за второто “Когато капят кестените” (Сиела, София 2018) от Стефан Коспартов. Литературата не (трябва да) дава оценки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тълкуването, че изразявам “нетипичната” гледна точка и, по-важно, описвам съдбата на децата на функционерите, дойде отвън и аз не му се противопоставям, въпреки че е опростенческо. По въпроса за вината съм разсъждавал в мемоара си “Комунизмът и угризенията на един по неволя виновник” (Ангобой, София, 2002). Реабилитация няма за нищо и за никого. Още по-малко тя може да бъде мотивация за писателя. Станалото е станало. Всеки е участвал от мястото, което ме у било отредено в живота. Моралният проблем е конформизмът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от задачите на моята книга, но не първостепенна, е да покаже пътя на българския интелигент, който е бил конформист в някаква степен по време на режима, и носи своя кръст, където и да се намира. Той и децата му избират да напуснат родината си и не съм аз, който ще дава оценка на това решение. Едва ли някой има моралното право да го направи. С малки изключения, всички тогава бяхме конформисти. Това съм го казвал многократно. Но соца и емиграцията са социалният контекст, в който моите герои живеят. Просто е неизбежно този социален контекст да бъде отминат. Той съществува. Но той само обагря онова, което за мен е свръхзадача: да покажа човешкото състояние чрез взаимоотношенията в семейство, което има точно такава съдба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен бащата е много по-виновен пред децата си, отколкото за това, че е бил конформист и е изтърпял съдбата си без да се съпротивлява. Бях замислил сюжета по мита за Одисей, но всъщност излезе, че пътуването и не-завръщането, така типично за днешното време, е съдба на женския образ, а не на мъжкия. В някакъв смисъл мисля, че съм толерантен към човешките слабости и поради това книгата гледа на българската съдба отвън, от хора, които са решили да се откъснат от тази съдба. Но я преживяват в спомените си и й съчувстват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Биографията е отворен проект до предела на смъртта – кое те накара да мислиш така?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моите собствени промени, които не престават да ме изненадват. Въпреки че се опитвам да ги направлявам, не съм очаквал, че ще успея в такава степен да не приличам на онзи човек, който познавам от младостта си. Знам, че повечето от хората не се променят, остават на някаква млада или средна възраст и оттам продължават да раздават оценки и да негодуват, че животът е несправедлив към тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато обаче стигнах до тази мисъл, докато пишех, започнах да осъзнавам, че понятието “биография” е мъжка категория. Жените не мислят за себе си с такава сериозност: че имат биография. Но те всъщност са променят или поне подготвят за промени през целия си живот, който преживяват през нещо, непознато за мъжа: пъпната връзка с децата си. Дори и онези жени, които избират кариерата си пред детераждането, не се вземат така сериозно както аналозите им мъже. Всяко тяхно постижение е като дете, което излиза от тях. При мъжете е като продукт или власт, за които са вложили талант, агресия и труд. И его, разбира се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И както се изрази вчера една моя скорошна позната (смее се), отмъщението на тези жени за вековете подчиненост на пола им на често недостатъчни мъже е “да ги доведеш до възбуда и да ги оставиш”. Ерекцията е “отворен проект”, не е ли? (смее се на глас) Така че надежда има – и за мъжете, и за жените – че съществува възможността животът или характерът им да се промени дори когато са вече на пределна възраст и им се струва, че няма какво повече да направят на този свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пишеш редовно литературни отзиви за български книги в “Маргиналия”. Какво те е впечатлило през последните години? Би ли откроил имена или поне тенденции?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това са въпроси за отделен разговор. Но ти благодаря, че ги задаваш на човек, който не е литературен критик по професия. Не виждам тенденции, все още няма имена, които се открояват, освен “постоянните заподозрени”: Владимир Зарев и Милен Русков, към чиято височина се катери Захари Карабашлиев. Но дали ще се изкачи? Кой може да каже освен той, ако го направи. Георги Господинов е временен – твърде много изкуственост има у него. Уви, няма нито едно женско име, което да мога да спомена без риск, че ще сбъркам. Може би Теодора Димова! Като поетеси – Мирела Иванова и Белослава Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но моят поглед е ограничен по две причини: първо, отдалеч не съм в състояние да следя необходимата критична маса книги и второ, критерият ми е консервативен, неприлично висок. Така че не вземай казаното от мен много сериозно. Аз пиша отзиви за книги като човек, който се радва на събратята си по перо или се възмущава от това,че сами подценяват таланта си. Правя го от любов и защото ми доставя удоволствие. И ме сприятелява с чудесни хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впечатлява ме обаче неразумното количество книги, които се пишат и … издават (?), хаотичността на темите и всеядността на читателите. Човешкото състояние, българската съдба, човешкият носител на изостаналостта или недостатъчния морал на българите ги няма. Българките, които носят и търпят и се грижат и продължават да раждат деца и да обичат увредените си деца – това го няма като теми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъпият патриотизъм, отхвърлянето на социалните придобивки, които характеризират напредналия европейски свят, и ксенофобията не стават за литература. Има някаква сантиментална религиозност, някаква носталгия по силния мъжки характер, който ще “оправи окаяната страна”, смехотворни напъни да се призове историята като заместител на днешните социални конфликти, … ето такива неща, които нямат трайна стойност изпълват книжарниците, наред с фентъзи и чуждестранни бестселъри. Но добри писатели има. Надявам се, че ще се появят и добри писатели с характери!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/28/11-17-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D0%B0%D1%89%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/28/11-17-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D0%B0%D1%89%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Златко Ангелов</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>хотелът на спомените</category>
        
        <category>Знаци</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Бабини-ягини&quot; на Любов Кронева - за действителността като по-страшната приказка</title>
        <description>&lt;p&gt;Времето и пространството са свързани, но не го разбираме. Има по-различни хора, които се срещат в приказките, където им е мястото, но така ли е или на нас, недоразвитите, така ни е удобно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези две изречения като че ли обединяват новите разкази на Любов Кронева, събрани в сборника с изключително подходящото за тях заглавие “Бабини-ягини” (изд. “Жанет 45, 2019) и превъзходната корица на Христо Гочев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички те работят с приказното и фантазното и по същество могат да бъдат четени като съвременни варианти на класически приказки като “Червената шапчица”, “Пепеляшка”, “Хензел и Гретел” и др. Тези всъщност жестоки и страшни приказки - замислени такива, за да помогнат на децата да се справят със страховете си, като ги рационализират и персонализират - са по-малко страшни от самата действителност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Повечето герои в тази книга са именно деца и тинейджъри, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;уязвими подрастващи същества, които животът подлага на прибързана, безстрастна и немилостива инициация. В какфонията на ежедневието те трябва да се научат да владеят неконтролируемия си вътрешен глас - както например едно от момичетата открива в себе си неподозираната сила да кълне с него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историите ни срещат с разтурени и нефункционални семейства, битов безпорядък и драми, психическо и физическо насилие. Героите са хора обикновени - да, те не са дори незначителните малки, унижени и оскърбени хора с трагедията на тяхната социална анонимност. Напротив - обезпокоително обикновени и нормални са, самопричиняващи съдбата си. Да, онова, което се случва с тях, уви, се “случва на хората”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И както във всяка приказка има пътека, която извежда до опасност или спасение, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;така и в тези истории се появява портал към алтернативен свят, където героите попадат, когато сякаш са достигнали предела си. Те се превръщат във вещици, общуват с кикимори и караконджули, получават свръхспособности и пристъпват в територията на забраненото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако сме принудени да сме реалистични докрай, бихме нарекли това сриване на психиката, раздвоение, шизофрения - или някоя от другите модерни думи за психическите страдания на нашия 21 век. Логичен резултат от съответното житие и битие. Но тук, в пластичния, крехък, незабележим предел между реалността и съня, действителното и възможното, тези измислени същества идват “от стремежа на човешката природа да надмогне себе си, да се вдигне на пръсти и да се докосне някак си до сила и безнаказаност, каквито никога няма да й бъдат дадени”. (Тук няма как да не забележа приликите с “Майстора и Маргарита”, които сигурна съм сами ще усетите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Хората са като чудовища или обратното - чудовищата са като хората и произтичат от тях?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки случай потиснатите, лъгани, изоставяни, унижавани, малтретирани или просто загубили себе си герои (да, донякъде напомнят на онези във фокуса на Здравка Евтимова, но като че ли все пак са различни) се превръщат в същества, снабдени с любопитство, юначност, свобода от умора и от безсилие. Те заживяват, дори и за миг, в другото възможно, където има утешение, приемане, взаимност, защита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както и в другите й книги (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/17-26-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%86%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия за “Вълча Богородица” тук&lt;/a&gt;) стилът на Любов Кронева е незабавно разпознаваем. Освен всичко друго, лично за себе си, като бургазлийка, аз възприемам този глас като бургаско-руски. Срещам например доста жаргонни думи, които може и да не са понятни на масовия читател, но придават особена дъхавост на наратива, както и много стилови препратки към руската литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказването пък наричам “забързано”. То имитира толкова добре разговорното, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;клюкарското, махленското, от една страна, и така умело и симпатично смесва този регистър с един друг, който се промъква сякаш между другото - висок, поетичен и образен, че получилата се смес е изключително апетитна “за слушане”. За този разказвачески ефект помага и честата употреба на сегашно време и изключително специфичният синтаксис. Изреченията буквално се роят, ту ударни, ту развихрени и маркирани само от запетайки, дори когато подлогът се е променил. Те като че не могат да бъдат удържани. Последното създава усещане за водовъртеж и на моменти неяснота кой какво прави и какво се случва, но въпреки това го казвам по-скоро като особеност, а не като критика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любов Кронева е майстор на иронията, отчасти и поради езиковото смесване на регистрите. Тя е едновременно и ангажиран, и отстранен разказвач, който като че ли много много не се вживява в емоционалната тежест на историята и премеждията на героите си. Това се усеща като привидно. Този наперен, грубоват, леко безчувствен тон сякаш засилва още повече емпатията, която изпитваме към героите, и лично за мен е източник на читателска наслада. Със сигурност това са истории, на които можем да плачем през смях.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 24 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/24/10-24-%D0%B1%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/24/10-24-%D0%B1%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Любов Кронева</category>
        
        <category>Бабини ягини</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Цвят продълговат в морето&quot; - новият роман на Исабел Алиенде (ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;От 24 януари четем „Цвят продълговат в морето”, очаквания нов роман на Исабел Алиенде. Издателсвто „Колибри“ го предлага в превода на Маня Костова (352 стр., цена: 19 лв.). Книгата заплита съдбите на прекрасно обрисувани герои, изпитващи любов и омраза, копнежи и покруса, надежди и разочарования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пред все по-ясно очертаващото се поражение на републиканските сили в Гражданската война в Испания хиляди испанци поемат пътя на изгнаничеството, прекосяват Пиренеите и се отправят към Франция. Оттам около две хиляди бежанци - сред които младият лекар Виктор Далмау и пианистката Росер Бругера, тласнати от обстоятелствата набързо да сключат фиктивен брак - биват качени на пригоден за пасажери товарен кораб и закарани в Чили.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В увлекателен ритъм се редуват мирни промеждутъци с етапи на страдания, срещи и раздели. В рамките на един живот на героите им се налага да изживеят няколко. Неизменни остават само силата и гъвкавостта, с които, подмятани без корен в бушуващия световен океан от връхлитащи ги изпитания, те търсят онзи тих пристан в морето, където с обич и благодарност да пуснат корени. Мечтаят за завръщане в родината, но откриват, че понякога трудно е не да избягаш, а да се завърнеш…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сравнявана с Маркес и други бележити представители на магическия реализъм, Исабел Алиенде започва литературната си кариера случайно, но днес е сред най-обичаните латиноамерикански писатели на всички времена. Международна известност й носи величествената семейна фреска „Къщата на духовете“, „Дъщеря на съдбата“ и „Портрет в сепия“. Следват близо 60 милиона реализирани копия от произведения, преведени на 35 езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много са темите, които превърнаха Алиенде в една от най-популярните разказвачки на нашето време – любовта, войната, самотата, бремето на спомените и старостта, както и страховете и болестите, които са неразделни от зимата на човешкия живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Войничето беше от набора на биберона, тоест от юношите, мобилизирани в армията, когато не бяха останали вече нито млади, нито стари мъже да вою - ват. Виктор Далмау го посрещна заедно с други ране - ни, които измъкнаха не особено внимателно, понеже трябваше да се бърза, от товарния вагон, и стовари - ха като дърва върху постелки на циментово-каменния под на Северната гара в очакване други возила да ги откарат до болничните центрове на Източната армия. Войничето лежеше неподвижно, с кроткото изражение на човек, съзрял ангелите, и без страх пред нищо. Кой знае колко дни го бяха клатили от една носилка в друга, от една полева станция до следващата, от една линейка в още една, докато най-сетне с този влак се бе озовал в Каталония. На гарата неколцина лекари, санитари и медицински сестри посрещаха войниците, най-тежките случаи незабавно изпращаха в болницата, а останали - те сортираха според мястото на нараняването: група А – ръце, Б – крака, В – глава, и така по азбучен ред, и после ги насочваха с табелка на шията към съответния пункт. Ранените пристигаха със стотици и се налагаше за броени минути да се преценява и да се поставя диагноза, ала независимо от това бъркотията и суетнята бяха само привидни. Никой не оставаше непрегледан, никой не се губеше. Нуждаещите се от операция се изпращаха в старата сграда на болницата „Сант Андреу“ в Манреса, а подлежащите на лечение се разпределяха в други болнични центрове, но имаше и такива, за които най-добре беше просто да ги оставят на място, тъй като нямаше начин да ги спасят. Доброволки мокреха устните им, говореха им шепнешком и ги приспиваха, както се приспива собствена рожба, с мисълта, че може би друга жена някъде подкрепя техния син или брат. По-късно на носилка ги отнасяха в моргата. Войничето имаше рана на гърдите и след като го прегледа набързо, без да напипа пулс, лекарят реши, че всяка помощ е безполезна и че вече не са му нужни нито морфин, нито утеха. На фронта бяха запушили раната с плат и за да я предпазят от търкане, я бяха покрили с обърната наопаки тенекиена чиния; бяха го превързали през гърдите, ала това се бе случило вероятно преди няколко часа, няколко дни или няколко влака, нямаше как да се разбере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далмау помагаше на лекарите, дългът му повеляваше да се подчини на заповедта, да зареже момчето и да се погрижи за следващия ранен, но той помисли, че след като това дете бе преживяло продължителното друсане, кръвоизлива и местенето, за да се озове на перона на тази гара, със сигурност изпитваше огромно желание да живее и би било жалко накрая да се предаде пред смърт-та. Отмахна внимателно превръзката заедно с плата и удивен установи, че раната зее отворена и напълно чиста, като нарисувана на гърдите му. Не можа да си обясни как точно куршумът бе счупил ребрата и част от стернума, без да пръсне сърцето. С почти тригодишен опит в Гражданската война в Испания – първо на фронтовете в Мадрид и Теруел, а след това в евакуационната болница в Манреса, Виктор Далмау смяташе, че е видял какво ли не и че е имунизиран срещу чуждото страдание, ала за пръв път наблюдаваше живо сърце. Омагьосан, той присъства на последните, все по-бавни и редки пулсации, докато накрая те напълно престанаха и войничето издъхна без стон. За един кратък миг Далмау застина, втренчен в червения отвор, където вече нищо не туптеше. Сред всичките му спомени от войната този щеше да го спохожда най-упорито и най-често – някакъв петнайсет-шестнайсет годишен хлапак, голобрад, оцапан от боеве и засъхнала кръв, лежи проснат на постелка, а сърцето му, открито, се вижда, изложено на показ. Никога не успя да си обясни защо пъхна три пръста от дясната си ръка в страшната рана, обгърна мускула и започна да стиска ритмично, напълно спокойно и естествено, незнайно колко време – може би трийсет секунди, а може и цяла вечност. Изведнъж усети, че сърцето оживява под пръстите му – първоначално с едва доловимо потрепване, а не след дълго със силно и равномерно пулсиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Момче, ако не бях видял с очите си, никога нямаше да повярвам – каза тържествено един от лекарите, приближил се, без Далмау да забележи. Кресна силно два пъти за носилка и нареди раненият веднага тичешком да бъде отнесен като специален случай. – Къде сте научили това? – обърна се към Далмау веднага след като вдигнаха войничето, все още с пепеляво лице, но с пулс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виктор Далмау беше пестелив на думи и накратко обясни, че преди да постъпи във войската като санитар, бе успял да следва три години медицина в Барселона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Къде сте научили това? – повтори въпроса си лекарят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Никъде, но си казах, че нищо не се губи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Виждам, че куцате.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Лявата бедрена кост. Теруел. Напът е да оздравее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Добре. От днес ще работите с мен, тук си губите времето. Как се казвате?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Виктор Далмау, другарю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Никакъв другар не съм ви аз. Ще се обръщате към мен като към лекар и през ум да не ви минава да ми говорите на ти. Ясно ли е?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ясно, докторе. Така да бъде. Вие пък може да ме наричате господин Далмау, ама другарите направо ще изпопадат от смях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лекарят се усмихна през зъби. На другия ден Далмау започна да се обучава в занаята, който щеше да предопредели съдбата му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виктор Далмау узна по-късно заедно с целия персонал на „Сант Андреу“ и на други болници, че хирургичен екип се трудил шестнайсет часа да възкресява мъртвец, когото извели жив от операционната. Това е истинско чудо, възкликнаха мнозина. Научният прогрес и здравият като на товарен кон организъм на момчето бяха опровергали всички, отрекли се от Бога и от светиите. Виктор си обеща, че ще посети оперирания където и да е преместен, ала покрай постоянната залисия в онези времена изгуби сметка за срещите и разминаванията, за присъстващите и изчезналите, за живите и мъртвите. За известен период като че ли забрави за сърцето, което бе държал в ръка, тъй като животът му много се усложни и го затрупа с други неотложни дела, ала години по-късно, на другия край на света онова сърце му се яви в някакъв кошмар и оттогава войничето започна периодично да го навестява бледо и скръбно, с безжизненото си сърце на поднос. Далмау не помнеше или може би така и не бе научил името му и по очевидни причини в себе си го нарече Лазар, ала войничето не забрави името на своя спасител. Едва започнал да сяда и сам да пие вода, му разказаха за подвига на фелдшера от Северната гара, някой си Виктор Далмау, който го върнал от владенията на смъртта. Бомбардираха момчето с въпроси, всички искаха да узнаят дали небесата и адът действително съществуват, или са обикновена измишльотина на поповете, за да плашат хората. Хлапето се възстанови преди края на войната и две години по-късно, в Марсилия, накара да татуират името на Виктор Далмау под белега на гърдите му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Млада доброволка от републиканското опълчение с каскет, накривен на една страна в опит да прикрие грозотата на униформата, чакаше Виктор Далмау на вратата на операционната и когато той излезе с тридневна брада и опръскана престилка, му подаде сгъната бележка със съобщение от телефонистките. Далмау от много часове не беше сядал, кракът го болеше, къркорещият бунт в стомаха му го накара да осъзнае, че не бе хапвал от разсъмване. Работеше като вол, но беше благодарен за възможността да се учи в сияйната аура на най-добрите хирурзи в Испания. При други обстоятелства студент като него не би могъл дори да припари до тях, ала в условията на война дипломите и титлите струваха по-малко, отколкото опитът, а той го имаше в излишък по мнението на директора на болницата, който му позволи да асистира в хирургията. По онова време Далмау беше в състояние да работи четиресет часа без сън, подкрепяйки се с тютюн и кафе от цикория и игнорирайки дискомфорта в болния крак. Заради крака го бяха освободили от фронта и благодарение на него воюваше в тила. Присъедини се към републиканската армия през 1936 година подобно на почти всички свои връстници и замина с полка си да участва в отбраната на Мадрид, който бе окупиран частично от националните сили, както се самоопределяха вдигналите се на бунт срещу правителството военни; там му възложиха да събира ранените, защото като човек, следвал известно време медицина, беше по-полезен по този начин, отколкото с пушка в окопите. По-късно го изпратиха и на други фронтове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През декември 1937 година в мразовития студ по време на битката за Теруел Виктор Далмау оказваше първа помощ на ранените, придвижвайки се с героична линейка, чийто шофьор Аитор Ибара, безсмъртен, вечно тананикащ си и гръмко смеещ се, за да пропъжда смъртта, баск, успяваше като по чудо да кара по разбитите пътища. Далмау вярваше, че късметът на преживелия хиляди перипетии мъж закриля и него. За да избегнат бомбардировките, често пътуваха нощем; при безлуние някой вървеше отпред и с фенер осветяваше за Аитор пътя, когато изобщо го имаше, а в това време на светлината на друг фенер и с подръчни средства Виктор се грижеше за мъжете в линейката. Бореха се с осеяния с препятствия терен и с доста под нулата минусови температури; пълзяха бавно като червеи по леда, затъваха в снега, с бутане придвижваха линейката по нагорнищата или я вадеха от дупки и зейнали от експлозиите кратери; заобикаляха прегънати железа и вкаменени мулешки трупове под картечните откоси на националистите и под бомбите на легиона Кондор, свистящи в бръснещ полет над тях. Нищо не беше в състояние да разконцентрира Виктор Далмау, съсредоточен да поддържа живота на поверените му мъже, чиято кръв изтичаше пред очите му; той беше изцяло отдаден на своята мисия, заразен от безразсъдния стоицизъм на Аитор Ибара, който невъзмутимо караше и се шегуваше с всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От линейката Далмау бе прехвърлен в полева болница, настанена в пещери край Теруел и защитена от бомбите; там работеха на светлината на свещи, на напоени с машинно масло факли и на керосинови лампи. Бореха се срещу студа с мангали под операционните маси, ала това не пречеше на замръзналите инструменти да залепват по ръцете. Лекарите оперираха набързо, колкото да закърпят ранените, и веднага ги насочваха към болничните центрове с пълното съзнание, че мнозина щяха да издъхнат по пътя. Останалите, неподлежащи на никаква помощ, изчакваха смъртта с морфин, когато го имаше, но винаги в малки дози; етерът също се пестеше. При липса на друго, с което да облекчи мъжете, виещи от болка заради страшните рани, Виктор им даваше аспирин с обяснението, че е мощно американско лекарство. Бинтовете се перяха с вода от разтопен лед или сняг и отново се ползваха. Най-неблагодарната задача бе да разчистват купищата ампутирани крака и ръце; Виктор така и не можа да свикне с миризмата на опърлена плът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Теруел той отново срещна Елизабет Айденбенц, с която се бе запознал на фронта в Мадрид, където тя работеше като доброволка по линия на Асоциацията за подпомагане на деца през войната. Беше двайсет и четири годишна швейцарска медицинска сестра с лице на ренесансова дева и храброст на изпечен войник; почти се влюби в нея в Мадрид и би хлътнал до уши, ако тя му бе дала и най-малкия шанс, ала нищо не бе в състояние да отклони младата жена от нейната мисия да облекчава страданието на децата в тези сурови времена. През месеците, в които не беше я виждал, швейцарката се бе разделила с онази невинност, която излъчваше като наскоро пристигнала в Испания. Характерът ѝ беше закоравял в битки с военната бюрокрация и с глупостта на мъжете, ала тя бе съхранила състраданието и нежността си към поверените ѝ жени и деца. В някакво затишие между две вражески атаки Виктор я срещна при един от камионите, които разкарваха храни. „Здрасти, приятел, помниш ли ме?“, поздрави го Елизабет на своя испански, озвучен с гърлени немски звуци. Как да не я помни, ала при вида ѝ той онемя. Стори му се по-възрастна и по-красива отпреди. Седнаха на някакви бетонени отломки от строеж – той, за да пуши, а тя да пие чай от манерката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Как е твоят приятел Аитор – попита го тя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ами както винаги – под картечен дъжд, но без драскотина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Няма страх от нищо. Поздрави го от мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Какви са ти плановете за след войната? – попита я Виктор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ще ида другаде. По всяко време все някъде има войни. А твоите планове?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ако искаш, може да се оженим – подметна той, задавен от смущение. – Тя се засмя и за миг отново се превърна в предишната ренесансова девица.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Няма как да стане, дори чавка да ми изпие ума. Не възнамерявам да се омъжвам за теб, нито за когото и да било. Нямам време за любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Може пък да си промениш мнението. Мислиш ли, че ще се срещнем пак?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Със сигурност, стига да оцелеем. Можеш да разчиташ на мен, Виктор. Ако с нещо мога да ти помогна…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти също. Разрешаваш ли да те целуна?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/01/23/12-51-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%86%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/01/23/12-51-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%86%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Исабел Алиенде</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Цвят продълговат в морето</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Варужан Восганян: Литературата пише малката история - на незначителните и победените</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;С румънския писател от арменски произход, който е още действащ политик, разговаряме за последния му излязъл у нас роман “Децата на войната” (изд. “Парадокс”, 2019, превод Ванина Божикова - _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;_виж рецензия тук_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). Книгата влезе в моя книжен топ 2019 в края на миналата година поради изключителната си дълбочина и мащабност - историческа и психологическа. У нас са излязли още две книги на Восганян: “Играта на сто листа и други” (“ОНМ”) и “Прошепната книга” (“Авангард-принт”)._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Написал сте много румънски роман, но той определено надскача националните граници, за да направи няколко поколения от Източна Европа съпричастни на историята чрез сходните им спомени за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Каква беше основната ви задача с “Децата на войната”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеята за написването на романа тръгна от няколко изследвания за децата на войната, които прочетох. Става въпрос за потомци на майки от местното население и бащи от окупационните войски. Втората световна война създава стотици хиляди такива деца, които цял живот живеят с тази травма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой в романа е подобно дете, родено от майка румънка и баща – германски войник. Биографията му, проследена за период от почти седем десетилетия, е повод за проследяването на целия следвоенен период в Румъния, установяването на комунистическия режим с всичките му зверства, хронифицирането му през 60-те и 70-те години на миналия век и след това преходът, започнал през 1989 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът включва пъстра галерия от персонажи, всеки с различно мнение за времената, които преживява. Не за първи път правя подобен литературен експеримент. Краткият роман „Играта на сто листа и други разкази”, преведен на български език също от Ванина Божикова, също говори за неизлекуваните травми на комунизма. Няма да скрия и, че някои от събитията, които се случват в романа, са автобиографични, най-вече Румънската революция и последвалият период.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пишете, че тези, които защитават миналото, са силните, а тези, които защитават бъдещето, често остават с празни ръце. В смисъла, в който го мисля, не е ли това твърде тежка присъда над усилията над онези граждани в Румъния и България, които и днес намират сили да протестират в опита си да осигурят едно по-добро бъдеще, свободно от корупция и политически машинации?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че смисълът на моите думи е малко по-различен. Казвам, че в сблъсъците през 90-те години между бившите комунисти и поколението на Революцията, първите имаха едно реално преимущество. Бившите комунистически активисти, на чиято страна беше миналото, се познаваха помежду си, имаха опит в управлението, освен това чувстваха нуждата да се бранят от присъдата на историята, което ги караше да проявяват определена агресивна настървеност, дори фанатизъм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние, на чиято страна беше бъдещето, не се познавахме помежду си, имахме единствено надеждата, а надеждата няма как да породи фанатизъм. За съжаление, историята показа, че тези разсъждения са верни. През 90-те години, първото десетилетие на прехода, моето поколение се провали, въпреки някои привидни промени, стана част най-вече от политическия и управленчески елит на комунизма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Румъния се насочи към пазарната икономика и отвореното общество едва след присъединяването към НАТО и ЕС. Този процес, поне що се отнася до укрепването на демокрацията и отвореното общество, все още не е приключил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Казвате някъде, че мирът е по-трудна за пресичане граница дори от войната. Защо?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпросът предава експлицитно смисъла на моите думи, в текста на романа смисълът е по-комплексен. Като цяло, главният герой, на когото принадлежат тези думи, иска да каже, че по време на война човек знае на какво може да се надява, защо се надява да настъпи мир. Ала когато мирът е несправедлив и те кара да страдаш, не знаеш какво още може да се случи и на какво да се надяваш. Тези мисли са свързани с мира, настъпил след Втората световна война, който всъщност отново е един вид война - неслучайно е наречен Студената война - само че без надеждата за мир. Като румънец трябва да ви призная, и смятам, че и вие българите чувствате същото: следите от Желязната завеса все още на са заличени, има една граница, която Европа не е прекосила напълно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не е ли всъщност смесването на кръвта, както в децата на войната, по някакъв парадоксален начин шанс за мир и помирение – мислили ли сте за тази възможност? И как точно обяснявате неутолимата омраза, която героят ви Матей изпитва към неизвестния си германски баща?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Омразата на Матей към баща му идва на първо място от обичта към майка му, чиийто живот е изпълнен с травми. Матей смята, че немският войник е отговорен за униженията, на които е подложена майка му след войната. Освен това му се струва несправедливо, че хора като баща му, които са предизвикали войната и трагедиите, си живеят най-спокойно, докато онези, които са били жертви на агресиите, продължават да страдат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, “Децата на войната” е за едно продължително отцеубийство, при което главният герой се сблъсква с превратностите на историята, за които баща му и подобните на него са отговорни. Трагичното в романа се състои в това, че, без да го осъзнава, докато се опълчва срещу баща си, когото обвинява в исторически престъпления, Матей започва да прилича на него. Краят на романа бележи превъзмогването на това самоубийствено отцеубийство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**На една от премиерите си говорите за забравата, отмъщението и прошката…  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трябва да се научим да избираме между забравата, отмъщението и прошката. Онзи, който забравя, означава, че не е разбрал и всичко може да се повтори отново. Жадният за отмъщения трябва да знае, че отмъщението никога не лекува раните, а само умножава броя им. А прощаващият трябва да разбере, че прошката е акт на отговорност. Забравата и отмъщението като нагласи са нещо лично, монолог. Не можеш обаче да простиш сам. Прошката предполага събеседник, подтиква към диалог. Прошката е акт на отговорност. Прощаваш тогава, когато знаеш, че това, за което си простил, дори да изглежда непростимо, няма да се повтори никога повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В продължение на предишния въпрос нека ви попитам кое си струва да се помни и кое - да се забрави. И как да направим правилния избор, когято подлагаме спомените си на онова, което в романа наричате “селективна памет”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз правя разлика между миналото и паметта. Миналто е просто хронология. Паметта е разбирането и приемането на това минало. Тоест, паметта дава морално измерение на миналото. За разлика от миналото, което остава назад, паметта е част от настоящето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно е всички да имаме еднакво минало, но не и една и съща памет. Ако попитаме евреите по целия свят за Холокоста, всички ще кажат едно и също нещо. Холокостът е обща травма за еврейския народ. Ако попитаме арменците по целия свят за геноцида през 1915 година, те ще споделят една и съща болка. Ако попитаме обаче двама румънци или двама българи за комунизма, най-вероятно ще кажат съвсем различни неща. Комунизмът не е обща травма за нашите народи, има своите палачи и жертви, печеливши и губещи, радости и депресии. За съжаление нашите народи нямат обща памет за комунизма. Това е един от големите провали на прехода. Ето защо ни е толкова трудно да се излекуваме от травмите на комунизма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Една от централните теми в романа е “униформата”, като метонимия за властта, облечена в закони. Униформата дава на протагониста сигурност и увереност, сила и право, но го лишава от свобода и справедливост. Ако в романа униформата принадлежи на комунистическата полиция и Секуритате, каква бихте казали, че е преобладаващата униформа днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност не свъзвам символа на униформата само с комунизма и тайната полиция от онова време. Вярно е, че тогава униформата присъства в една от най-злоупотребяващите си форми. Но униформи винаги е имали и много често те са израз на някоя репресивна власт. Носещите униформи смятат, че са всемогъщи и всичко им е позволено. Истината обаче е, че не те се възползват от униформата, а униформата се възползва от тях. Не те придават човешки облик на униформата, а униформата лишава тях от човечност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неслучайно в романа на няколко пъти се правят препратки към пакта с Дявола, продаването на душата, което предполага носенето на униформата като оръжие. Целият роман е една борба между човека и униформата, като най-често побеждава униформата. Краят на романа обаче показва, че за главния герой Матей ангелът е по-силен от демона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Предчувствията създават история, не действията”, пишете. Какво имате предвид?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята е ирационална. Не го казвам аз, казали са го мнозина философи преди мен (бих посочил например Карл Попър). Истинската история е тази на чувствата -  на страха, на надеждата, на самотата или на паниката – деянията са следствие от чувствата. Погледнете какво се случва днес по света, в много по-големи мащаби, отколкото в миналото. Интернет и социалните мрежи създават становища, които творят историята. Вярно е, че след това деянията пораждат нови чувства, но това само потвърждава омагьосания кръг на историята. А нищо не е по-ирационално от един омагьосан кръг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не е вярно обаче, че всички деяния са породени от чувства. Много чувства са внушени от фикции, от пропаганда, от натрапчиви и фанатични послания. В Румъния, например, по времето на комунизма понятието „посткомунизъм“ просто не съществува. Румънците вярваха, че комунизмът е вечен. Това убеждение не е основано на факти. Ако погледнем назад, става ясно, че комунизмът нямаше как да издържи до безкрай. А усещането, че комунизмът е вечен, сътвори историята, а именно, че румънците бяха напълно неподготвени през 1990 г. Революцията настъпи точно когато те вече бяха свикнали с комунизма, поради което втората линия на Комунистическата партия пое властта и дълго време посткомунистическият преход беше просто една илюзия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единствено природните бедствия нямат пролог в предчувствията, стаховете и утопичните илюзии на хората. Историческите катастрофи винаги са започвали с предчувствия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Казвате още в романа, че фантазирането на алтернативна реалност (както го прави литературата) е своеобразно утешение за неспособността ни да променим действителната реалност. Това ли е една от целите на литературата наистина?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Учебниците по история говорят най-вече за победителите. Романите разказват предимно за победените. Дори когато раказват за крале и императори, които историческите трудове описват като победители, художествените творби разкриват потайните кътчета на душите им, терзанията и тъгите им (както например в „Мемоарите на Адриан“ на Маргьорит Юрсенар). За да ни обяснят упадъка на Австрийската империя, историческите трудове ни говорят за прекомерно дългото управление на Франц Йосиф. Романите ни разказват за господин К., за храбрия войник Швейк, за човека без качества Улрих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Литературата изразява почит към победените. Разказвайки по-скоро за победените, отколкото за победителите, би могло да се повярва, че пише по-скоро за малката история, за историята на незначителните, за разлика от голямата история, тази на предводителите. Истината е, че подобно на смъртта, историята не може да бъде малка или голяма. Обикновените хора имат своето величие, макар че никой не е издигнал пиедестал, на който да ги постави. Като се замислим, по-лесно е да победиш, защо най-често силата е на страната на победителите. Да умреш за идеите си обаче предполага много по-голяма сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смятам, че признаването на една толкова мащабна травма като комунизма е най-вече културно явление. Човечеството осъзна трагедията на комунизма на първо място чрез литературата (достатъчно е да се замислим за произведенията на Александър Солженицин и Борис Пастернак). Литературата разказва най-вече за обикновените хора. В историческите трудове смъртта е изразена с множество нули. Жертвите на Холокоста са повече от 6 000 000. На Арменския геноцид - 1 500 000. Едва когато жертвите получат имена, човечеството осъзнава мащаба на трагедията. В литературата смъртта няма нули. Литературата дава име на страданието. Едно литературно произведение е много по-убедително от политическите речи. Книгата на Франц Верфел „40-те дни на Муса Дага” е най-вълнуващата пледоария за признаването на арменския геноцид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Как бихте оценили състоянието на съвременната румънска литература? Има ли имена, които бихте искали да препоръчате на читателите ни? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както във всеки друг период, румънската литература има своите стойностни страни. Красотата на румънския език се усеща най-вече в поезията. За съжаление, при превода поезията губи голяма част от очарованието си, но ви уверявам, че румънската поезия е на европейска висота. През последните години Румънският културен институт започна мащабна програма за преводи. Голям брой произведения са преведени и на български език, благодарение на усилията на преводачи като Ванина Божикова, Лора Ненковска, Василка Алексова, Румяна Станчева, Огнян Стамболиев, Христо Боев и др.  Съществуват множество законодателни разпоредби във връзка със статута на писателите в Румъния, а Съюзът на писателите включва повече от 2600 членове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смятам, че има още много какво да се направи по отношение на популяризирането на нашите литератури, румънската и българската, сред читателите от двете държави.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/21/10-17-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%88%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/21/10-17-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%88%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Варужан Восганян</category>
        
        <category>децата на войната</category>
        
        <category>парадокс</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Хотелът на спомените&quot; на Златко Ангелов - расова семейна сага за либидото, което съзидава и руши</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всяка трагедия започва безгрижно, с непоносимата лекота на битието. Всяка трагедия започва с незнание.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хотелът на спомените” е изключително амбициозен философски и интелектуален роман, подчинил всичко на значимите човешки теми, които разглежда - до степен, в която сюжетът на моменти е съзнателно принуден да ги обслужва, логиката понякога отстъпва на втори план, диалозите се превръщат в поредица от внушителни сценични монолози, които е трудно да бъдат изречени в действителността, а на места текстът се родее с есеистиката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено любопитство предизвиква фактът, че “Хотелът на спомените” е заявен като автобиографичен, макар да работи и на територията на художествената измислица. Ето защо читателят неизбежно се опитва да детективства в заплетения сюжет на този имигрантски роман, чието действие ни пренася от България в Америка и Европа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Респектираща е задачата на Златко Ангелов да разкаже семейната сага на няколко поколения през спомените, сякаш отседнали в различните стаи на един и същи хотел. “Съдържатели” в него са един несъстоял се баща и две от четирите му отчуждени деца от два приключени брака. Повествованието се разгръща през гледната точка на баща, син и дъщеря, проследявайки техния живот, като поставя особен фокус върху начина, по който те преработват взаимната си липса по пътя към приемането и възможността за прошка и обич.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До голяма степен “Хотелът на спомените” е роман за отсъстващата и същевременно точно поради това обсебваща фигура на бащата-патриарх - ситуация, което в случая е въпрос и на избор, и на обстоятелства, и на вина, и на съдба - както и за произтичащите психологически и морални последствия от това. Тази липса е наследствена, тъй като самият протагонист е син, който е в дълбок разрив със собствения си баща - високопоставен партиен функционер. Връзката родители-деца е осъзната и като най-силното доказателство дали е съществувала родителска обич (по думите на една от епизодичните героини) и в тази връзка главният герой е представен и в ролята му на съпруг, провален заради себичността на либидото си и неизбежния разпад на привързаността, която то временно създава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Твърде много са противоречията в този централен бащински образ, ала нима не носим поне две начала в себе си. Той заявява себе си като “добър човек, (но) зает с егото си”; осъжда себе си като “животно”, но поддържа илюзията, че е обичал истински и двете изоставени от него жени; ненавижда насилието, но се оказва способен да го причини; изповядва себе си като равнодушен конформист спрямо властта, но произлиза от нея; не става бунтар, но и не стига и дотам да се присъедини към “тези които си бяха присвоили ролята да контролират съдбата ми и то в името на някаква празнодумна идеология”; ненавижда самоцелното трупане на пари, но той и децата му се превръщат в техни пасивни получатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете централни тематични линии, по които протича наративът - сексуалната енергия от една страна и властта-парите-творчеството-насилието, тясно обвързани с нея, се изразяват ясно чрез тези думи на героя: &lt;em&gt;Човешката енергия, разрушителна в същата степен, в която е и съзидателна, е сексуалната енергия”&lt;/em&gt;, както и &lt;em&gt;“Светът, какъвто е днес… сме го създали ние мъжете по свой образ и подобие и затова той е толкова зависим от парите. Неговата цел, на мъжкия свят, е властта. А парите осигуряват власт”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сякаш за да опровергае широкоразпространеното схващане, че българската литература е традиционно свенлива и благопристойна, романът прибягва до разгърнати сексуални сцени, които могат да смутят или дори шокират някои читатели с откровеността и честотата си. Те са оголени, физиологични, натуралистични до степен на хипербола (макар и според мен не задължително правдоподобни или функционални).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женските образи в книгата са видени преди всичко през мъжката гледна точка и сексуалност и в този смисъл, с изключение на разказвачката Спасена, са разбираемо далеч по-безплътни от мъжките. Впрочем думата “безплътни” тук е крайно неподходяща. Защото жените са обективизирани и представени през тялото, раждането, отдаването, прилепването, обсебването, изнасилването. Те като че ли са в състояние на някакъв Стокхолмски синдром, в подчинена мисионерска поза спрямо онзи, който ги иска, оставя или насилва. Изключително силна е началната сцена, с която се открива романа - сцена на раждане, описана с чувствена физиологична образност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнозина биха определили този роман не просто като патриархален, но и като алфа-мъжкарски, мачистки, дори сексистки. И биха имали основание - Златко Ангелов сполучливо пресъздава светогледа на протагониста си - до степен, в която искрено може да смути, предизвика или дори ядоса женските си читатели. Това със сигурност може да бъде ябълка на раздора при обсъждането на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от важните заслуги на “Хотелът на спомените” е че той е пореден, но не типичен опит да бъде обговорено, припомнено и преосмислено близкото комунистическо минало. Основен акцент е сложен върху цената - и съответно облагите - на това да израстнеш във влиятелно комунистическо семейство; върху наследствеността на вината у неговите представители и техните деца; върху конформизма и съпротивата, вкл. безразличието; както и конкретно върху прословутото изтичане на комунистическите пари и тяхното участие в успеха на цяло едно поколение наследници на бивши функционери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възникват логичните въпроси: този успех на наследниците компенсира и осмисля ли тяхното незаконно/неморално получаване и носят ли те отговорност за това? Наследствена ли е вината, щом кръвта и парите се обвързани? Еднаква ли е отговорността на онези, които безогледно трупат пари като самоцел, и онези, които са пасивните им получатели? “Съществува ли компромис, който да е морално оправдан с пълната невъзможност за алтернативно поведение?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хотелът на спомените” умело противопоставя законното и моралното и като че ли донякъде прокарва идеята, че личните постижения, от една страна, и личните страдания, от друга, на героите са достатъчно изкупление за наследеното от тях - създавайки впечатлението за някакъв вид реабилитация. В това, че не говори от страната на класическите жертви на тоталитаризма, а дава думата на “другата страна”, този роман е нетипичен - и е възможно да подразни с незаплануваната си, но неизбежна класова, породиста арогантност, елитарност, дори снизходителност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Хотелът на спомените” Златко Ангелов отдава почит и на двама свои колеги по перо - Пруст, на когото е отделил есеистични страници с разсъждения за основополагащия му роман “По следите на изгубеното време”, и Владимир Зарев, към когото реверансът се усеща стилистично, в това, че начинът на писане, но всъщност и тематиката, особено от последния роман на Зарев (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html&quot;&gt;виж рецензия за “Чудовището” тук&lt;/a&gt;), силно напомнят за него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен в “Хотелът на спомените” имаше някои логически - морални, сексуални и психологически противоречия. Възможно е те да се обясняват по-скоро с конкретния опит, отколкото да са действителни, но все пак ме смутиха. Не съм напълно сигурна, но имах усещане и за неточности в датирането - признавам обаче, че не съм смялата дати и години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помненето е душа, травмата привързва, биографията е отворен проект до предела на смъртта. С тези мисли се разделям с този роман. И тъй като се появиха достатъчно книги, които разказват близкото минало през другата гледна точка, определено трябва да му обърнете внимание.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Хотелът на спомените</category>
        
        <category>Златко Ангелов</category>
        
        <category>Знаци</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Глад&quot; на Джамал Уариаши - роман, който ще изпита самите вас</title>
        <description>&lt;p&gt;В ерата на политическата коректност, свръхчувствителността на идентичността, движенията като #metoo, консуматорството “като за последно” на фона на главоломното нарастване на населението с произтичащия от това недостиг на ресурси, възхода на популизма и крайнодясното едновременно с надигането на страховете, книга като “Глад” на Джамал Уариаши (изд. “Колибри, превод: Мария Енчева) е сериозен дразнител. А поради една от темите си, макар и далеч не централна - педофилията - и потенциална покана за скандал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мащабният роман от 656 страници е поредният на нидерландския автор, но първият му издаден у нас. В това интелектуално постмодерно четиво Джамал Уариаши прилага всевъзможни литературни хватки, разказва за няколко десетилетия и поколения от XX и XXI век и ни отвежда от комунистическа Будапеща през хуманитарните лагери на гладна Етиопия до съвременен Амстердам. На фона на всичко това авторът успява да пресъздаде и една трагична любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека използвам клише: “Глад” е класически многопластов роман, донякъде дори прекалено амбициозен - като че ли, както става по-често при дебютите, авторът е искал да покаже всичко, на което е способен, да разкрие всичките си знания и трикове, да сложи всичките си карти. Но ако Уариаши видимо парадира със своята ерудиция, то едно е сигурно - той определено я притежава. Този интелигентен роман разчита на интелигентни читатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Глад” засяга множество теми: комунизма и капитализма, глада и консуматорството, задкулисието и механизмите на световната хуманитарна помощ, доброволството и егоизма, свободата и диктатурата, войната и мира, европейският хуманизъм и културната му надменност, ролята на медиите във формирането на общественото съзнание и свободата на словото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от щекотливите и трудни теми, около която се заформя сюжета обаче, е педофилията. Или по-точно лицемерието и истеричността на съвременната сексуална култура и образование, противно на усещането ни, че те са по-разкрепостени отвсякога. Живеем във времена, в които сме склонни да простим на Майкъл Джексън и Уди Алън в името на великото им изкуство, но се ужасяваме от това детето ни да седне до непознат мъж в самолета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протагонистът в “Глад” има за свой прототип известния американски лекар и учен Даниел Гайдушек, обвинен в педофилия и заживял в Нидерландия след излежаването на присъдата си. Героят Александър Ласло е син на унгарски бежанци, избягали от размирната 1956 г. в Будапеща, за да заживеят в своя капиталистически рай в Амстердам, натрупвайки огромно богатство. Техен наследник, сам успешен икономист и банкер, Ласло изоставя удобния си живот, за да се отдаде до себеотрицание на борбата с глада в Етиопия през 80-те, да се превърне в “нидерландския Боб Гелдоф” и да осинови 28 деца през 90-те. Всичко това до фаталната 2004 г., когато обвинение от едно от тях в сексуални действия го изважда с шут извън играта. След излежаването на присъдата Ласло се свързва с голямата си любов - много по-младата от него Орели Линдебом, връзката с която прекъсва веднага след обвинението. Днес тя е известен журналист, към който той се обръща с молба да напише неговата история, за да изрази в нея и непопулярните си възгледи за сексуалността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека направя малка пауза, за да успокоя онези читатели в социалните мрежи, които още преди да са прочели романа, възнегодуваха, че авторът му “защитава” педофилията, или поне се опитва да я рационализира. И заявиха, че никога не биха прочели нещо подобно. Да, тази книга е смущаваща и провокативна, но в нито един момент не се опитва да оправдае педофилията, а само да раздвижи сивите ни клетки и да предизвика собственото ни лицемерие и страхове. Да ни накара да се изправим честно срещу тях и да преодолеем фобиите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Виждам детски градини, които не наемат повече мъже, понеже всеки мъж – всеки мъж! – е потенциален педофил.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Виждам безброй малки деца да се травмират за цял живот от родители, които така се страхуват от секса, както не се страхуват дори от тероризма.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През цялото време авторът не сваля подозренията от героя си, макар че почти в самия край му дава право сам да разкаже какво точно се е случило според него. Ще повярваме ли междувременно, че Ласло може би наистина е бил осъден за нещо, за което не носи вина - или типично в днешен дух ще заподозрем далеч по-ужасни неща? Каква е силата на клеветата, раздухана от медиите? Саморазправата може ли да наложи справедливост в едно правово общество? Поносима ли е цената, която плащаме за свободата на словото? Страхът ли ръководи съвременния свят и няма ли и в него witch-hunting?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност в интервю за Георги Коритаров авторът на “Глад” споделя, че една значителна част от читателите му в Холандия са били шокирани да осъзнаят доколко логика са открили в разсъжденията на главния герой - а логиката означава и съгласие. Впечатляващо постижение на Уариаши е фактът, че той успява да предизвика толкова силна емпатия - и симпатия - у читателя по отношение на протагониста. Ласло е очарователен, мъжествен, енциклопедично ерудиран и начетен, сърдечен, емоционален и енергичен, безкрайно отдаден на работата и каузите си. Показан чрез връзката си с Орели пък, той придобива и романтичен ореол, който го превръща в трагичен герой, особено предвид начина, по който завършва романът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както вече споменах, Уариаши си играе с наратива. Той използва какво ли не, за да разкаже историята си: различни гледни точки, дневници, части от книгата, която Орели пише, метатекст и интетекстуални връзки, сценарий и всякакви други литературни заигравки. И въпреки, че на места това може да дотежи, то книгата, която е сложна, нито за миг не бе нечетивна. Напротив, много често Уариаши използва кратки, ударни, еднодумни изречения, като че ли за да улови ритъма на съвремието. Бележките под линия пък помагат да разберем много от литературните и исторически препратки, които прави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам тази книга най-малкото като тест за вашата широкоскроеност, но и поради факта, че това е един много добре издържан европейски роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html</guid>
        
        <category>Глад</category>
        
        <category>Джамал Уариаши</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ина Иванова: Преодоляването? Просто си слагаш парфюм и отиваш на работа</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;С Ина Иванова разговаряме за последната й книга “Криле от папиемаше” (изд. Жанет 45, 2019).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Нека започна с едно впечатление: пишеш по начин, който предполага много преписване на фрази от стиховете ти в красиво тефтерче! Често, докато четях, ме обземаше подобен импулс. Представям си самата теб такава - записваща крехки мисли и изящни хрумвания в тефтерче, което винаги носиш със себе си…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, имам такова. О, това беше почти тайна! Винаги ми е в чантата и страниците му вече са доста омекнали, а корицата - поопърпана. Има домашен вид и в него записвам цитати от прочетени книги или мои фрази, които да ползвам по-късно за някой текст. Понеже се е случвало да нося идея в главата си с месеци и да работя по нея наум. Мисля, че няма да допиша докрай това тефтерче, понеже приятел ми донесе едно от Камино. А Камино е духовен път и… мисля, че мога да го вървя и с думи. Чакам някое – както ти го нарече – „изящно хрумване”, за да започна начисто&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Случилото се може да бъде възкресено по хиляди начини” - това ли прави поезията ти  “простите неща” и с нас, “изпратените на обикновена смърт”? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че литературата въобще е благословена с умението да възкресява света, да го доизмисля, да ни отдалечава от тленното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Какво е за теб времето, воюваш ли с него или то е твой съюзник?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм много сигурна, че времето съществува. Може би затова го и измерваме – за удобство, за да унифицираме преминаванията си през света. Но ако го има, нека бъде мой съюзник, не ми се живее с врагове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Наричаш ни някъде “безпомощност от кръв и глина” – от какво всъщност сме направени, коя е тайната ни съставка?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тайната ни съставка… Какъв хубав въпрос! Дано е въображението, дарът на въображението. Все пак метафората за душата, която ни е вдъхната, вероятно пази дълбоко знание за това кои сме всъщност. Кои сме ние отвъд кръвта и глината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/krileotpapaiemashe.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В стиховете си като че ли инвентаризираш заобикалящия ни, непосредствен свят. Това внимание към отвъд-смисъла на предметите, погледът към вещите като музей на паметта, фокусът върху детайлите на ежедневното правят ли поезията ти “женска”? Би ли я определила така?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз нямам проблем с определението „женска литература” като литература, писана от жени. Имам проблем със снизходителните конотации, с които то е обраснало в някои мъжки глави. Чувствителността на жената вероятно е различна и често – по-умело ползваща ресурсите на несъзнаваното. За изкуството това никак не е без значение. А предметите са знаци. И ни надживяват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Което ме прави по-силна, те убива” – кажи ми как разбираш преодоляването?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изведохме този текст на четвърта корица на книгата, защото ми се струва доста знаков за цялата книга въобще. Не зная възможно ли е преодоляването да се случи рационално. Просто си слагаш парфюм и отиваш на работа. И правиш необходимото, за да преминеш през болката или загубата честно и осъзнато, с необходимата тъга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Някъде пишеш, че вярата е твоят начин да не оставиш белезите да зараснат… А в какво _не _вярваш?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не зная още.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Нужни ли сме на света? “Седя тихо, нищо не докосвам”. Като че ли описваш един свят, красиво капсулиран и самодостатъчен и без нашето усилно съществуване…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами ако всичко е едно и му принадлежим… дори без да сме му нужни. Във всеки случай – ненужно и деструктивно е човешкото ни его. Точно го определяш – „усилното ни съществуване”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Възпяваш ефимерната красота на тленността, пораженията и крехкостта ни, дима, който сме, възнесен към непроницаемото небе, моментите на просветване през твърдата черупка на материята ни… Виждането ти за човека сякаш е като за нещо много уязвимо, чупливо, нетрайно, но погледът ти към него е изпълнен с умиление, нежност и доверие, с приемане на нашата погрешимост в пълно съзнание…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, ние сме крехки. Хубаво е да не го забравяме толкова често, особено когато решим да съдим хората около нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Поезията ти е изключително атмосферна – ако трябва с една дума да опишеш тази атмосфера, коя би била тя?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че пиша за недоизказаното. За онова, което просветва отвъд привидността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Лехаим. За какво най-често си вземаш наздраве?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това стихотворение се пие за живота. В живота бих пила за нас – оцелелите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Милостиво ли е бъдещето?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Милостива е идеята за бъдеще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В какво намираш утешение?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утеха намирам от години в изкуството. Театър, литература, музика и хора, с които да ги споделям  – това е моят сапунен мехур и аз предпочитам да живея в него. Лесно е, не съм състезателен тип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Чии писани думи най-силно те развълнуваха тази година?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ключът към този въпрос е „развълнуваха”. Прочетох фантастични книги тази година, но това, което наистина силно ме трогна, са книгите на Йон Калман Стефансон – сдържаната им сила, дълбоката поетичност.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/07/09-34-%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D1%88-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%84%D1%8E%D0%BC-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/07/09-34-%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D1%88-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%84%D1%8E%D0%BC-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Ина Иванова</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Моят избор: Важните преводни книги, излезли през 2019 г.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Моят едипов комплекс” от Франк О’Конър (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;**) - изд. “Лист” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Франк О’Конър. Цяла вселена, събрана в над 600 страници в превъзходния превод на Иглика Василева. Не поглъщайте книгата - удължете удоволствието. Сборникът е повече от представителен не само за творчеството на О’Конър, но и за самия него, предвид факта, че доста от преживяното от писателя е намерило място в сюжетите му. Напълно справедливи са сравненията с руските майстори на словото, макар ирландецът да не се нуждае от тях, тъй като е самостоятелна величина, фин и правдив художник на неговата Ирландия, на малките, бедни, редови хора, чиято особеност сребрее на фона на типичния мъглив и окалян природен пейзаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки разказ има една простичка история, която се разкрива с до крайност овладяно сюжетно майсторство, със затрогваща човечност в психологическото обрисуване на героите, с висш пилотаж в невидимите реплики, които прозират зад диалозите. В повечето текстове на О’Конър има една недоказаност, която оставя разтърсващ или потискащ, забавен или тъговит, но винаги дълготраен послевкус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на класиката “Гробницата на капуцините” от Йозеф Рот, “Непознатият” - разкази и есета от Александър Вутимски, както и новият роман “Зима” на Али Смит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Случки в близката нереалност” от Макс Блехер (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Жанет 45”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти носи ехото на редица други от неговото поколение интелектуалци в Европа. Събитие е, че двата му най-важни текста в превод на Лора Ненковска - “Случки в близката нереалност” и “Белазани сърца”, излязоха заедно, и то с илюстрации на Тео Ушев. И двата романа са откровено биографични, макар и доста различни един от друг. Единият проследява летните спомени от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият представлява нещо като дневник на болния от живота във френски санаториум (място, където самият Блехер, който умира едва на 28, се е лекувал). И докато “Случки в близката нереалност” е в много по-голяма степен метафизичен експеримент с (не)реалността, но може да бъде четен и като вълшебна автобиография, уловила миговете на израстването, то “Белязани сърца” е по-традиционен сюжетен роман и великолепно изследване на психологията и поведението на болните в едно затворено общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на мащабния труд “Памет за Паметта” от Мария Степанова, книгата за Северна Корея _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/11/11-48-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B0.html&quot;&gt;_“Синът на управителя на сиропиталището”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от Адам Джонсън и &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/21/10-42-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;_“Топи се”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; на нидерландката Лизе Спит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Децата на войната” от Варужан Восганян (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Парадокс”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Варужан Восганян е написал източноевропейския роман par excellance. Този изключително румънски, от една страна, текст (в превод на Ванина Божикова) надскача националните си граници, за да направи съпричастни няколко поколения от региона чрез сходните им спомени и преживявания за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Въпреки широкия обществено-исторически хоризонт, “Децата на войната” е изключително личен роман, използващ непопулярна гледна точка - на отстранените (или не?) окупатори и насилници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красив и зрял език, кинематографични сцени, проницателни философски и психологически разсъждения има в тази книга. Текстът си кореспондира с Фауст и Достоевски, многократно споменавани вътре. Самият автор постига дълбоко проникновение за това как работят механизмите на базови човешки инстинкти, емоции и вътрешни двигатели: забравата, страха, отмъщението, прошката, паметта. “Децата на войната” е амбициозен и успешен роман за твърде много неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на “Алкохолен делириум” от поляка Яцек Хуго-Бадер и _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/07/11-17-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%88-%D0%BC%D0%BE%D0%B4-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B9-%D0%B6%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%B2-%D0%BB%D1%83%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B5%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-90-%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;_“Депеш Мод” от украинеца Сергий Жадан_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Бегуни” на Олга Токарчук (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/16/09-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “ICU”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази внушителна вавилонска кула събира куп човешки истории (всяка една от които спокойно би могла да бъде отделена в кратък разказ), пътеписи, хвърчащи факти и уловено научно и психологическо знание, философски разсъждения и есеистични етюди. Изобщо, струва ни се, всяка хрумка, всяка записка или случайно наблюдение на нобелистката Олга Токарчук биха могли спокойно да намерят място в този литературен паноптикум (в превода на Силвия Борисова), без да нарушат канавата на романа, който изцяло излиза от жанровите стандарти, за да се превърне сам в едно пътуване, разказващо за пътуването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Олга Токарчук инвентаризира пътешествието в света и в човешкото тяло. Прави го с дълбочина, чувствителност и ерудиция в подкрепа на тезата, че неподвижността е смърт, която води до разложение - на мускулите, на плътта, на духа. Токарчук успява да превърне почти всичко в метафора и алегория. Да зададе въпроси и да даде противоречиви отговори. Забележителен по мащаба и ерудицията си, по богатството на своите образи и дълбочината на описанията, “Бегуни” е задължително четиво от съвременната европейска литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на романа _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html&quot;&gt;_“Югославия, моя страна”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от словенеца Горан Войнович и сборника “Истории от 90-те” от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Някой си господин Пекелни” на Франсоа-Анри Дезерабл (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/02/12-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%81%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Аквариус”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на младия френски писател (в превод на Галина Меламед) задава фундаменталните въпроси за смисъла на литературата, природата на художествените първообрази и територията, която делят паметта и въображението. Дeзерабл тръгва по следите на един бегъл герой - “някой си господин Пекелни” от великолепния автобиографичен роман на Ромен Гари “Обещанието на зората”. Онова, което се е получило, е троен разказ: за търсенията и живота на самия автор, за писателя Ромен Гари и за възможната личност на невзрачния “тъжен мишок” г-н Пекелни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С романа си Дезерабл оправдава “безполезността” на литературата, която е способна поне на едно: името на един дребен, незабележим за огромния ход на времето, анонимен в нацистките пещи човечец да може да бъде извикано и спасено от забравата. В този смисъл литературата носи силата на нищо по-малко от възкресение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на сборниците “Приготви се да нямаш” и “Само трайните неща” съответно на Иван Радоев и Александър Геров от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Глад” на Джамал Уариаши (очаквайте рецензия!) - изд. “Колибри”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ерата на политическата коректност, свръхчувствителността на идентичността, движенията като #metoo, консерваторството, възхода на крайнодясното, главоломното нарастване на световното население със произтичащия от това недостиг на ресурси, книга като “Глад” на Джамал Уариаши е сериозен дразнител, въпреки че - колкото и да е парадоксално - реакциите към автора й биха могли да бъдат нещо от рода на “откъде пък се е сетил за това сега”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мащабният роман от 656 страници е поредният на нидерландския автор и първият му издаден у нас. Той определено е интелектуално постмодерно четиво, в което Уариаши се е опитал да приложи всевъзможни литературни хватки, да направи куп интертекстуални връзки, да разкаже за няколко десетилетия и поколения, но и да засегне теми като задкулисието на световната хуманитарна помощ, комунизма, глада и политическия пейзаж в Етиопия от годините на големия глад, ролята на медиите, истеричните ни сексуални ограничения, както и особено трудната и отворена за скандали тема за педофилията, която протагонистът на Уариаши (чийто прототип е известен учен и благотворител, обвинен в педофилия), се опитва да рационализира и “защити”. На фона на всичко това авторът разказва и за една епична - и трагична - любов. И ако Уариаши често парадира със своята ерудиция, то едно е сигурно - той определено я притежава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на романа _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/23/12-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8%D0%BB-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D0%BB-%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;_“Тил” от германеца Даниел Келман_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, “Лисица” от Дубравка Угрешич, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/19/10-49-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html&quot;&gt;_“Жената от Йерусалим” на А.Б. Йехошуа_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/08/10-15-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80.html&quot;&gt;_“Продавачът на вестници и цигари” от Робърт Зеетале_&lt;/a&gt;_р, както и някои от преиздадените книги, от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Нормални хора” на Сали Руни (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/06/21-35-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Еднорог”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че книгата се води young adult литература, тя надскача ограниченията на жанра си и е подходяща за много по-широк кръг от читатели, освен поколението на милиенълите, за които – както побърза да я определи критиката – Сали Руни се явява нещо като новия Селинджър. Изчистеният, почти с привкус на сценарий сюжет проследява сложните и противоречиви взаимоотношения между главните герои Мариан и Конъл. Книгата (в превода на Боряна Джанабетска) е определено меланхолична, но не (мело)драматична проза, спасена от клишетата на романтичния жанр – но не и от естествения романтизъм, изчистена от многословие и прекалена образност, но на места фино поетична.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен за сложната моторика на тази особена връзка, романът говори и по редица други теми: преди всичко насилието, властта, класовата принадлежност, ролята на социалния контекст, финансовата (не)зависимост, обществените норми, проблемите на личността в нашия 21 век с неговите психични диагнози. Моят личен прочит е през обявявания в редица интервюта марксизъм на Сали Руни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на “Митове” от британския комик, водещ и интелектуалец Стивън Фрай от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Неутешимите” от Казуо Ишигуро (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Лабиринт”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шедьовър или провал - толкова крайни са мненията за този сложен експериментален роман при появата му през 1995 г. Тази година той излезе и на български (в превода на Владимир Молев). Моят прочит клони определено към първото мнение. Ако тази книга е сложна, объркваща и дори досадна, както се оплакват някои читатели, то тя е най-хипнотичната и неустоима “скучна” книга, която съм чела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Неутешимите” Ишигуро се е опитал да използва “граматиката на съня”, изследвайки нейната връзка с паметта. Повествованието е изградено именно като кошмар, откъдето може би идва и неудобството при четене, усещането за клаустрофобия, несигурност и безпътица. И колкото и авторът да използва абсурдното и сатиричното, иронията и фарса, тъкънта на разказа си остава трагична. Всички герои са хора “неутешими”, пречупени, увредени, изпаднали в невъзможност за директно общуване с най-близките си, етично предизивикани. “Неутешимите” е и книга за безнадеждността, за безполезността на всичките ни действия и усилия, за това как съдбата ни запраща в неподозирани посоки, а понякога направо ни върти в омагьосан кръг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на сборника с разкази на Уилям Сароян “Лятото на красивия бял кон” и може би, за любителите на Индия, на _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/11/25/10-44-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BA%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%80%D0%BE%D1%85%D0%B8%D0%BD%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8.html&quot;&gt;_“Крехко равновесие” от Рохинтън Минстри_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/28/10-37-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/28/10-37-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</guid>
        
        <category>списък</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
