<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 15:38:35 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Apr 2020 15:38:35 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Стефан Иванов: Нямам прогноза, имам надежди</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Светът от вчера“ е заглавие на книгата на Стефан Цвайг за произхода и възхода на нацизма. Масов нацизъм няма. Не виждам и някаква особена разлика, освен че се вижда по болезнен начин как уроците по солидарност не са научени и че светът е брутален към най-уязвимите. И че масово няма уважение, разбиране или любопитство както към знанието, фактите и науката, така и към грижата за най-крехките сред хората. Вижда се безотговорност, безгрижие и неадекватност не само на властта – при това най-вече в Западния свят. Повърхностност и неадекватност, непрофесионализъм и разчовечаване. Шокиран съм от авторитарните амбиции на главния прокурор и от грубото отношение към лекарите и медицинските сестри. Иначе, на хартия поне, всички хора се раждат свободни и равни по достойнство и права и надарени с разум и съвест и следва да се отнасят помежду си в дух на братство. Това не са мои думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията или?… Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следях я почти непрекъснато. По 12 часа на ден си пишех с приятели, обменяхме новини, възмущавахме се, успокоявахме се, спорехме и споделено се разочаровахме от какво и от кого ли не. Това общуване беше утеха. Да не си сам физически и да не си сам виртуално. Никога не съм казвал на толкова много хора, че ги прегръщам и обичам. Съветът ми е да се следят новини, цитиращи или потвърдени от Световната здравна организация или просто нейния сайт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как преминава вашата социална “карантина” у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ставам, слушам песента на чичопея и косовете, броя пчелите по зюмбюлите в саксията, честитя рождени дни, гледам новините, пия чай, ям, работя, пиша, чета. Мия си ръцете според всички инструкции и си пея наум или на глас „Само двама“ на „Нова Генерация“. Радвам се, че не съм сам вкъщи, а с човека, когото обичам. Радвам се и на снимките (ако не са фалшиви) на лебедите и делфините в чистите води на Венеция, радвам се, че за кратко планетата спира да плаче. Също така се надявам възрастната ми и кашляща лошо съседка да спре да ходи на работа, но тя продължава да ходи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене и писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, срам – не срам, едва сега прочетох „Алексис Зорбас“ на Казандзакис. Подейства ми като еликсир. Безмилостно и безжалостно красива книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене или препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бих им препоръчал именно „Алексис Зорбас“. Или декларацията за правата на човека. Или „В памет на паметта“ на Мария Степанова, „По следите на изгубеното време“ на Пруст или нещо на Дъглас Адамс, Пратчет, Конан Дойл или Сафон, може и хубава поезия или просто „Няма нищо страшно“ на Джулиан Барнс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нямам прогноза, имам надежди и се надявам, поне за кратко, да има някаква промяна поне към повече солидарност, съчувствие, здрав разум и адекватно управление на лидерите, но може и да се случи точно обратното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Грижата за някой друг е грижа за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без паника. С доброта и утеха.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/04/11/12-43-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%BE%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/04/11/12-43-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%BE%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B8.html</guid>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Стефан Иванов</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Опитът&quot; на Русана Бърдарска - животът и съзнанието на обикновения човек в голямата литература</title>
        <description>&lt;p&gt;Човешката ми неспособност да си представя някои неща, въпреки богатото ми “писателско” въображение, е един от обектите на цялата книга, споделя Русана Бърдарска във внушителната поне по обема си “Опитът” (алюзията с Монтен не е случайна). Изданието на “Жанет 45” от тази година е над 700 страници, които самата авторка определя като роман – както впрочем и предишната си книга с разкази (“6 тъжни разказа, 1 весел + 1 интерактивен”, Жанет 45, 2002).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм склонна да се съглася без известен отпор – мисля, че жанр като на „Опитът“ не се появява всеки ден в българската литература. Бих направила собствен опит да определя този труд: мемоари с елементи на разсъждение, философски есета с автобиографична нишка или, както самата авторка дава определение някъде, “популярна философия с екзистенциални елементи”. Във всеки случай мотото преди началото на същинския текст ни уверява съвсем лаконично и не без намигане: “Това е книга”. Нека добавя: това е книга на интелигентен, начетен, саморефлективен автор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На пръв поглед “Опитът” събира несъвместими тематично, а и жанрово текстове – драматургичен сценарий, писма, предговор, разкази, антиутопия, спомени, научни реферати, разнообразни есета. Русана Бърдарска сама признава: “Превъртах на екрана на компютъра десетките страници записки, от които, след толкова години, бях твърдо решена да напиша книга, и се ужасявах при мисълта, че трябва някак&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**да натъпча всичко, което исках да кажа, тоест съдържанието, в някаква… форма”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получил се е огромен обем (повече или по-малко оправдан, тъй като на места може да ни се стори в ущърб на книгата), който е като рудник за вадене на цитати, афоризми, мъдрости, сентенции, дори лозунги. И въпреки желанието ми, е невъзможно да илюстрирам всяка засегната в книгата тема с горните, тъй като самата ми рецензия би станала огромна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Опитът” е едновременно и крайно лична, и абстрактно философска (“биографичното ми и реално “аз” беше изместено от един разказвач мислител”, пише Бърдарска), и художествена, и нон-фикшън литература. Мисля си, че преподавателите по творческо писане биха я дали като пример за текст, вдъхновен или подчинен преди всичко на темите и идеите, като едва след това се е мислило за вместването на герои и сюжет. Ярък пример за това е да кажем драматургичният текст в книгата – разговор между двама партньори, обсъждащи непосредствената възможност да си направят дете, на които Русана Бърдарска дава неправдоподобни за произнасяне в реалността реплики. Героите се превръщат в говорители на гледна точка, на афоризми, философски заключения и сентенции, разнообразявани за автентичност с несъразмерен разговорен тон на места. Това впрочем пасва на схващането на авторката, че голямата литература се ражда именно в &lt;em&gt;идеята&lt;/em&gt;, мисълта, истината, прозрението, афористичното наблюдение, докато езикът е само необходимото зло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Темите на Русана Бърдарска несъмнено са най-големите&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя признава, че чистите философи я отегчават и предпочита разказвачите мислители, които имат “нещо наистина важно за казване”, като самата се определя като писател фундаменталист заради фундаменталните теми в творчеството си – живота, смъртта, времето, езика, изкуството, любовта. Дотолкова, че някои нейни размисли по тях присъстват по няколко пъти в различните текстове, изказани едно към едно от разказвача или вкарани в устите на различни герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много от тези разсъждения биха могли да бъдат припознати веднага от любознателните читатели и тези на по-зряла възраст, и в този смисъл не са революционно нови, а по-скоро един приятно синтезиран преговор. За други, тепърва размислящи по тези въпроси и вероятно по-млади, те биха могли да носят заряда и на прозрения. Сред тях има и крайно интелигентни, и любопитни, и “верни”, и предизвикващи кимане, но и такива, които са твърде предъвквани или дори се родеят с шаблона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Давам само няколко примера за подобно залитане по популярни схващания: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;че “хората при комунизма бяха не само по-образовани, но и по–чувствителни”, че “лоши са само хората, които не са обичани, не обичат и не са щастливи от живота си”, че “мъжете си искат млади жени”, че “мъжът като че ли се страхува от човека в жената”, че “предпочита да се дърви гарантирано с “добри”, интелектуално необременени и най-вече млади момичета”, че “няма нищо по-тъжно от нелюбена повяхваща жена около и над 50-те с типично менопаузно коремче, която яде. И яде”, че “за мъжа пишещата жена не е точно жена” и т.н. Разбира се (не)съгласието не е никакъв критерий за валидността на текста, но заради последните примери, които са от един иначе предполагаемо феминистичен текст, у мен остава усещането, че се излагат по-скоро клишетата на женските подозрения за мъжкото възприятие, което създава странното усещане за мизогиния у самия разказвач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен тази книга е ценна преди всичко в чудесната си автобиографична и като че ли най-“топла” част, която ни разкрива на части детството на разказвачката, нейното израстване, живота на нейните близки, нейните два брака и деца, имиграцията и професионалната й реализация в Брюксел, приятелите и семейството, опитите да пише. Това не се дължи на мое нездраво човешко любопитство към личното и интимното, а тъй като именно то дава плът на идеите. Впрочем самата Русана Бърдарска вярва в това. Тя си спомня за ранното си съприкосновение с една стара снимка на любовна двойка, от която е останал само този визуален документ (който обаче нищо не ни казва за двамата) – и съответно за обзелото я в онзи миг&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**желание да пише само за живота на малките и обикновени хора, включително своя **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата си Бърдарска непрекъснато противопоставя малкото и голямото, &lt;em&gt;бита _и _битието&lt;/em&gt;, да &lt;em&gt;имаш _и да _бъдеш&lt;/em&gt;, съществуването и екзистенцията, личното време и обективно научното t, педантичното документиране на живота и на съзнанието на неизключителния обикновен човек (по Кнаугор) срещу нуждата от епични текстове (по проф. Милена Кирова, с която авторката влиза в противоречие).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Днес обикновеният и индивидуален човек е естетически изнасилван с екзотични или скандални, или мелодраматични, или умозрително-интелектуални сюжети, които са невероятни и неубедителни. Зад този тип литература прозира страхът, че от живота и съзнанието на обикновения човек не става добра литература, защото са недостатъчно драматични и интересни”, пише тя. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Два от текстовете в книгата проследяват любовната афера на нейна приятелка с интелигентен зрял мъж и епистоларното им общение, в което разказвачката се намесва като съавтор. Разсъждавайки за осъществяването на човешкото ни в любовта, тя повдига сериозни въпроси: Кога нещо написано се превръща в литература? Кога делничното и личното постигат универсално значение и смисъл? Кога интимната, обективната или общодостъпна реалност се пре-творява, за да придобие естетическа стойност и да бъде осмислена от други хора? Всичко ли може да стане изкуство? Защото сам животът е един продължаващ текст, без възможност за предварително обмислени персонажи, сценарий, обрати, развръзка и край.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**_Край _– тази е болезнената дума, която не дава мира на мислителя Русана Бърдарска **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-важните неща нямат почти никакъв смисъл на фона на смъртта, небитието и Космоса, осъзнава тя. Модерното общество няма какво да предложи на трансцендентния щанд срещу ужаса от безсмислието. Съществуването на малкия човек е видяно от нея като абсолютно напразно, а стратегиите за спасение от небитието се сгромолясват една след друга – и религията, и изкуството, историята, родовата памет, народностната и националната митология са безсилни на един вселенски фон. Дори любовта ни се дължи на химична реакция и на страх, но единствено тя ни предлага екзистенциална анестезия, за да притъпи ужаса от звездното небе. Любовта е възприятие за полифонията на живота, която ни издига от обикновени хора до символи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удивителният прогрес в науката, уви, не отговаря на големите въпроси и тревоги на човека, най-важният от които предизвестената смърт. Бъдарска дори ни подлага на експеримент, разказвайки ни научно за непредставимите мащаби на Космоса, от една страна, и на квантовите частици, от друга, за да се усетим абсолютно несъразмерни стях, до сиротност. Но същевременно човешката мяра е всичко и авторката дори прокарва идеята, че няма обективна реалност и събития, които съществуват по независими закони от нас, наблюдаващите Вселената (вид солипсизъм). Квази-научните текстове впрочем синтезират набързо неща, за които човек днес достъпно се информира най-малкото от куп YouTube видеа. В този смисъл простото преразказване на тези подбрани факти е излишно раздуто, ако целта му е просто да усетим мащабите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека тук сменя посоката с едно отклонение. В третия от разказите сериозно се изплаших дали авторката е жива и е присъствала на съставянето на нейната книга. В него тя дава думата на дъщеря си, която разказва за смъртта на… майка си. Това ни поставя в странна ситуация – особено ако не знаем нищо за писателката (а самата тя споделя, че не би искала да знае нищо за реалния творец зад една творба). Тази мистификация бе толкова убедителна, че за миг повярвах на начина, по който близките са преживели кончината й и как дъщерята попада на записките в компютъра на майка си и договаря тяхното издаване с помощта на известен български писател. Дори след уверението, че е жива и здрава, остава особено усещане, включително за това, че по този начин реалната авторка удобно вдига ръце, снема отговорност от резултата при превръщането на тези разпилени записки в книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Впрочем до голяма степен “Опитът” се занимава с опитите на авторката си да пише, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;със собствения й писателски път, осеян с обичайните препятствия, съмнения и предизвикателства. С избора на език(ова традиция), в който да се положи. С чуденето дали собствените мисли са интересни за другите. С непрестанното отлагане на битийното осъществяване в писането в името на “себенаправата” и осъществяването в бита й в Брюксел – професионално, образователно и семейно чак до внезапната смърт на съпруга й, на която са посветени изключително силни страници. Така да се каже Русана Бърдарска се вълнува много от задкулисието на писателя. Трудно ми е да повярвам обаче на това, което сме чували от толкова пишещи:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Реших, че ще пиша, но не задължително за да публикувам написаното… Защото аз пиша не от суета, не за да публикувам, не за да ми се възхищават (или критикуват). Пиша по неотвратима необходимост. Не мога да не пиша. Не мога да не оставя следа от мисълта и съзнанието си”. _Ако последното не е част от нашата крехка човешка суета на фона на съкрушителните размери на време-пространството!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката разсъждава много и за езика в контекста на собствената си имиграция и интернационално семейство, за това какво е да пишеш на екзотичен език с непозната култура и как опитите за универсално звучене кастрират литературата и превода, както и за аксиоматичната национална митология и принадлежността към различните измерения на българското. Това е и книга за (не)възможността да се затвориш в една култура, език, история, както и за Брюксел като съвременен (анти)Вавилон, ковачница на нов евролект и евроживот, спирка в емигрантския маршрут, едно глобално никъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Опитът“ предлага и интересни разсъждения на икономически теми – за стойността и цената, за Маркс и предизвикателствата пред днешната икономика, за вярната грешка в превода на “битието определя съзнанието” и за самата Русана Бърдарска като експеримент, при който промените в социално-битовите й условия не са довели до промени в насъщните нужди и страхове и желанието да бъде Човек. Ще срещнем и размисли за участта на съвременния свят и мястото, накъдето се е запътил (в една потресаваща антиутопия), за все по-масовата виртуалност на преживяванията ни, за изкуствения интелект и машините, за екологичните промени…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това _е _книга. Но тя определено се опитва да каже максимално много неща. Ако все пак трябва да избера един послевкус, то това е заседналата в гърлото горчивина от нашата трагична незначителност, от непосилните мащаби, в които се движи крехкият смисъл на нашия живот, от зловещата красота на звездното небе. Да не забравя и феминистичния извод: че жената има право да бъде Човек, да изпитва екзистенциален страх, да не изгубва съзнание в кръговрата на биологичното си време. И че именно андрогинът е пред-Началния човек и в мъжа, и в жената – а те са еднакви тръстики в този разлюлян от космически ветрове свят.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/04/09/10-28-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/04/09/10-28-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Опитът</category>
        
        <category>Русана Бърдарска</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>философия</category>
        
        <category>есеистика</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Кожата е еластичната обвивка, обгърнала цялото тяло&quot; - </title>
        <description>&lt;p&gt;Вероятно ще се откажете да четете тази книга още на третата страница, но пък не се учудвайте, ако случайно я откриете прикрита и дори пооръфана сред книгите на вашия тийнейджър. Самата аз я дочетох благодарение на краткостта й (около 90 страници), но и най-вече от любопитство към заявката, която й дава получената наградата за литература на Европейския съюз (основанията за това са тема за друг разговор), както и други награди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че за последно подобно усещане изпитах именно на 15 с “История на окото” на Жорж Батай - може би това е възрастта, в която наред със смущението и погнусата изпитваш и странно хипнотично привличане и необяснима възбуда, а противното и сластното се редуват. На сегашната си възраст ми е трудно да оценя гласа на Бьорн Расмусен като “оригинален нов глас”, за какъвто се говори, може би заради различната си мярка за оригиналност или дори заради далеч по-малката тежест, която отдавам на самоцелната оригиналност в сравнение с майсторското изпълнение в рамките на познатите литературни форми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Кожата е еластичната обвивка, обгърнала цялото тяло” (изд. Персей, 2019) в превод на Неда Димова-Бренстрьом е меко казано провокативна творба на всяко едно ниво: тематика, изпълнение, език. Усещането е за пропадане в дупка, досущ като при Алиса, само че дупката на Расмусен е по-скоро мъжкият анус, един от многото сексуални средоточия по тялото, които са във фокуса на разказа - места на двустранно движение от проникване и изхвърляне, каквито са и кожата - най-големият ни орган, и идентичността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че можем да открием някакво подобие на сюжетна нишка (15-годишният Бьорн има само-мазо връзка с треньора си по езда, предполагаеми сексуални отношения с майка си, бяга в Копенхаген, където извстно време работи като проститутка, самонаранява се и т.н.), сюжет per se не съществува. Съществуват само вариации и модулации на нещо, чието случване сякаш никога не е свършило и се осъществява в едно митично кръгово време, макар разказът да започва от момент, в който Бьорн вече е голям и случайно среща любовника си. (“Осъзнах, че е твърде късно още в началото на житейския ми път”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят на Бьорн Расмусен носи неговото име и също като него е израснал във ферма за коне, но наратива непрекъснато подрива вярата в тъждеството на автор и разказвач/герой, в историята, в реалността. “Житейската ми история е измислица. Не ми остана и капка съмнение. Преди си въобразявах, че лежи стаена някъде и пулсира, моята история, че мога да я открия, ако пропиша. Грешах. Не вярвайте в житейски истории”, пише Расмусен. Самият той посочва в края романа влиянията си - сред които Плат, Дюрас и Екзюпери, около които е построил първите глави на произведението и от които е взаимствал редове, за да ги втъче в лунатичното и трескаво бълнуване на този роман, който смесва поток на съзнанието, традиционен разказ, автофикция, колаж, писма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно ми е да ви ориентирам за резултата - някои сцени ми напомняха на филм на Бунюел, другаде усещах “Песните на Малдорор”, от сюрреалистичен текстът изпадаше почти в дадаистки делириум преди отново да тръгне от реалността и да започне да цитира учебници по анатомия. На места пък ми напомняше дори на поезията на Белослава Димитрова, ако трябва да го сравня с български пример. Тъй като точно преди това прочетох изумителната “Малък живот”, бих казала, че “Кожата” е много малък и недостоен неин братовчед, единствено тематично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правилно сте предположили обаче за изобилието от нихилизъм, порнографска графичност, агресивна деструктивност, буйстващо помрачение, натуралистична перверзност. Всичко е сурово, телесно, материално, извратено. Резултатът е дълбоко смущаваща, мрачна (включително иронична), засрамваща лирико-проза. Расмусен се отнася с езика като поетичен касапин, с лирично варварство. Имаме буквално разпад на синтаксиса, накъсани на дъхове фрази, и изречения, в рамките на които обекта на говорене и темата се променят по няколко пъти. Прилича на насилствено яздене, което изобилства от метафори, символи и културни препратки към съвременната датска действителност, в които просто нямах желание и сили да се заровя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През цялото време имах усещането, че всъщност най-близкото, до което се намира този текст, е дневник на дълбоко емоционално разстроен тийнейджър със сексуални травми и отклонения, но и с болезнена чувствителност и склонност към самонараняване. Всъщност точно такъв е героят, който е плува във флуидната си идентичност, ту е момче, то говори за себе си като притежаващ вулва, ту е “аз”, ту разказва за себе си в трето лице, ту се нарича “младенецът”, ту копнее да е………&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“не вярвайте на нито една дума от писанията ми за чувства”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно от най-смущаващите неща в този роман е, че е трудно да мислим за героя като за жертва в класическия контекст на педофилията. Бьорн е влюбен в учителя си, той е изпълнен с бурен плътски копнеж, с “обичам те”, с желание да следва клаузите в само-мазохистичния договор между тях, който дори заплашва да разкрие всичко, ако учителят го остави. Много може да се разсъждава тук - и за това, и за фигурата на липсващия баща, и за майката, която в романа е с голямо М.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Централната метафора остава кожата - най-разтегливото у нас, подобно на сексуалните ни отверстия, на сексуалната ни идентификация, на личността ни, на историята ни, на езика. Всички те са раними, пропускливи, секретиращи и попиващи, способни на разрези и прониквания и застрашени от възпаление. Както сам се определя Бьорн “аз съм торба с бактерии”. Тялото е централен образ и Расмусен е обсебен от неговите органи и отвореност, която най-ясно демонстрира чрез сексуалността. кожата е сцена и той не може да скрие раните си, кожата изразява чувствата ни о/пред околния свят: пламти, поти се, пребледнява (“Обвивката ми е пропукана, приемник без филтър, приемник за всичко”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така. Познавайки обичайните си читатели, не бих им препоръчала точно тази книга, освен като експеримент. Интертекстуална лирико-проза, която със сигурност ще ги смути, погнуси, разбърка, остави празни или в недоумение какво има в този роман, та е бил отличен с висока награда. Само сами може да решите дали желаете да си го причините и дали бихте открили мрачна поезия сред редовете му.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/04/08/16-37-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/04/08/16-37-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Кожата е еластичната обвивка</category>
        
        <category>обгърнала цялото тяло</category>
        
        <category>Персей</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Бьорн Расмусен</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Веселина Седларска: Наиграхме се, преиграхме. Сега е време да пораснем</title>
        <description>&lt;p&gt;_ Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново!_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нечакано и непредвидено времето се усука около самото себе си и в следващия миг вече не приличаше на нищо, в което сме пребивавали. Вчера… Вчера всичко изглеждаше толкова лесно, както се пее в онази вечна песен. Но днес изобщо не е като вчера, а утре е неизвестно. Не знаем дори кога ще настъпи утре. Времето се превърна в неизвестна величина и прозвуча призив за устойчивост поне в пространството: Стойте си вкъщи! Не е време за навън, пътувайте навътре!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията? Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. Следенето на информация е все пак професията ми, аз съм журналистка. Прагът ми на предозиране е възможно най-висок. Точно в тази ситуация съвет за ориентиране е трудно да се даде. Обективността на съветите се срива, когато детето ти е в Лондон, сестра ти в Мадрид, приятелката ти в Атина, тогава обективността капитулира пред чувствата. Четеш всичко и преценяваш повече със сърцето, отколкото с ума. Но универсалният съвет си остава: различавайте истинската информация от фалшивата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как преминава вашата социална “карантина” у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма голяма промяна при мен. От 20 години работя на свободна практика от вкъщи. Телефонът и скайпът са връзката ми с другите най-често. Разликата е, че от тях изчезна изразът „хайде да се видим на кафе“. Вчера гледах на технологиите като пречка за истинско общуване. Днес гледам на тях като благословия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене и исане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И за писането, и за четенето се иска концентрация, която в тези дни ми липсва. Но това е само докато се пренастрои фокусът, докато се разбере, че има време за разхвърляне на камъни и за събиране на камъни, както пише в Еклесиаста. В началото си подготвих за четене книга, която очакваше своето странно време – „Червената книга“ на Юнг. Но в нея демоните по количество конкурират демоните в информациите за коронавируса, така че я оставих за по-светли времена. По-скоро инстинктивно посегнах към купчинката с книги, които не са за еднократно четене. Някои от тях съм чела по два пъти, други по пет-шест. Най-отгоре е „Цитадела“ на Екзюпери, нея не съм броила колко пъти съм чела. Отварям я напосоки и попадам на изречението: „Животът ми – искам да го съзерцавам.“ Колко различно звучи днес! Следва Марк Аврелий, писмата на Сенека да Луцилий, „Животът пред теб“ на Ромен Гари… Като изключение поглъщам и една нова книга – „География на мъдростта“ на Ерик Уайнър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене или препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нали знаете – човек чува и вижда само нещата, които е дорасъл да чуе и види. Няма да дърпам тревата да расте със заглавия, които аз считам за подходящи. Нека всеки намери онези четива, които трептят на честотата на струните на точно неговото сърце днес. Книгите и хората се намират – вярвам в това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прогноза нямам. Всичко ми изглежда сюрреалистично освен ако се гледа от езотеричната гледна точка. А тя за мен е следната: този вирус дойде да ни преподаде някакви уроци и няма да си тръгне, докато не си вземем изпита. Планетата е жива и интелигентна, тя се грижи за себе си. Мисля, че ѝ натежахме с панаирите, театрите, цирковете си. Наиграхме се, преиграхме. Сега е време да пораснем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите “послание”, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Послание е силно казано. Просто искам да помоля всеки да си помисли какво се оказва, че му е достатъчно. Чувствам, че големият урок в тази ситуация е да оразмерим границите на своето достатъчно. Всичко над достатъчното е товар, тежест, пранги, воденичен камък. Великото достатъчно е точната мяра.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/04/07/11-29-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5%D0%B3%D0%B0-%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B5%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/04/07/11-29-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5%D0%B3%D0%B0-%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%B5%D0%BC.html</guid>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>Веселина Седларска</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Изумителният &quot;Малък живот&quot; на Ханя Янагихара пренаписва историята на многострадалния Йов</title>
        <description>&lt;p&gt;“Малък живот” на Ханя Янагихара е изумителна книга, която прави нещо изключително трудно: взема едно преупотребено американско сюжетно клише - това за сексуално насилваното дете - и го превръща в истински шедьовър, напомнящ за големите американски романи от XX век. С това, че в този анти-билдунгс роман (изд. Лабиринт, 2018) историята няма ясни темпорални граници, авторката спомага за подсилването на това усещане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За първи път няма да правя анализ на творбата, нито ще резюмирам сюжета й, тъй като много е писано вече за тази книга, която разказва за живота на четирима приятели, като се концентрира най-вече върху съдбата на един от тях, обвързала и белязала всички. Ще оставя само няколко бегли бележки по романа, който може да се чете по много възможни начини - като химн на мъжкото приятелството, като апология на хомосексуалността (впрочем погрешно), като елегия за невинността, като възхвала на добротата, като ода за понасянето на страданието, като прослава на живота &lt;em&gt;въпреки&lt;/em&gt;. И макар че никъде директно не става дума за това, “Малък живот” може да бъде четен същевременно и като защита на евтаназията и размисъл за съществуването като дълг (към другите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Безмилостен литературен демиург ли е Ханя Янагихара **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;или се опитва да оспори онова, на което винаги сме се надявали: че Бог не би ни дал повече, отколкото можем да понесем? Писателката стоварва върху централния си герой Джуд непосилно минало и непоносимо телесно и душевно страдание, от което ни предизвиква да не извръщаме очи. Това съзерцание е почти хипнотично, с ритуална повторяемост, като нескончаема инициация. Янагихара сякаш експериментира с прага на човешката поносимост, защото и насилието, и самонасилието в тази книга са доведени до абсурд (нима например е възможно всеки първи мъж и възпитател по пътя на едно дете да е педофил?). На това прекомерно, но - колкото и да е странно - достоверно насилие съответства прекомерна доброта - и двете болезнени, преизпълнени до пароксизъм, екстатични, насъщни. Само дето Янагихара в крайна сметка не дава възможност тази доброта, чиито други синоними са безусловна любов, приемане, приютяване, взаимопомощ, саможертвеност, да наклони везните достатъчно, че миналото, от което сме направени, да разгради своето зловредно ДНК, и животът да получи своите основания да продължи на всяка цена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Въпросът не е защо живеем, а защо продължаваме да живеем?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Някой, и може би справедливо, би нарекъл това литературен misery porn (великолепен при все това), наслада от състраданието, което изпитваме пред лицето на чуждото страдание. Янагихара говори за болката с медицинска конкретност, книгата е пълна със соматични сцени и успява да предизвика съвсем конкретни физиологични реакции по време на четенето - замайване, гадене, болка в гърдите. Тялото, като съсъда, който пренася душата и духа ни през живота, е в средоточието на нейното внимание и авторката успява да накара собственото ни тяло да реагира, усещайки в пределите му много по-сложна амалгама от чувства, които бихме могли да предвидим. Оказва се например за наш ужас, че спрямо една абсолютна жертва сме способни да изпитаме не само очакваните чувства, но и яд, и нетърпение, и възмущение, и безсилие, и дразнение, и дори, да дори нещо като виновност в съучастие на насилниците им - само защото ставаме свидетели на техните действия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Малък живот” е изцяло мъжка книга, в смисъла, в който жените почти не присъстват или са само маргинални герои в нея. Не съм намерила за себе си обяснението защо (с едно малко изключение) Янагихара ги е извадила en masse от кръговрата на насилие и страдание, но и на доброта и милосърдие. Разказът й носи почти нещо библейско, а там жените също рядко са протагонисти. Нещо специфично християнско, колкото и подобна връзка изобщо да не съществува в книгата. Но когато всички смятат, че Джуд _заслужава _да бъде щастлив след всичко преживяно, то това е много в традицията на християнското разбиране, че претърпяването на страдание ни дава правото на милост, че щастието трябва да бъде изкупено и заслужено. Съвсем по старозаветния многострадален Йов, чиято история Янагихара пренаписва с романа си, давайки й правото на друг изход.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Да, главният герой Джуд заслужава да бъде щастлив - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не като компенсация за страданието си, а като резултат от съхранената човешка доброта въпреки него и благодарение на наличието на куп обичащи го хора. Но както вече споменах, въпреки че му дава възможността за щастие, Янагихара му отказва _способността _за него, особено когато главният донор на това щастие му бива окончателно отнет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е пронизана от дебата за това длъжни ли сме да живеем заради близките си, заради онези, които ни обичат, които се грижат за нас, на които им пука. Имаме ли право да прекратим живота си по “егоистични” причини с цялото съзнание какво ще им причини това. Възможно ли е да живеем живот сами за себе си. И не е ли егоизъм и тяхното - да искат да съществуваме само и само за да сме до тях. Да си полезен другиму и да си обгрижван от другите еднакво основание за живот ли е. Дори и грижата, всъщност, може да бъде преживявана като насилие, когато те иска да продължи живота, който не искаш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Още от болницата знаеше, че е невъзможно да убедиш някого да живее заради самия себе си. Ала често си мислеше, че като терапия ще помогне повече, ако накараш хората по-остро да усетят потребността да живеят заради другите”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото и фаталистично да звучи всичко казано дотук, може би парадоксално “Малък живот” е преизпълнена със светлина - да, онази през пукнатините. Усещането за нейното величие е завладяващо и смиряващо, упоително и утешително. Животът е просветване на процеп. Говорим за достойното тържество в съхранението на човешкото против всякакви очаквания. Говорим дори за успеха тук и сега (защото всички герои са професионално и финансово успешни) - за Джуд, свръхуспешен адвокат, той е възможност да си позволи зловещата му детска мечта - собствената къща с друг, чрез която е бил въвлечен в кръговрата на злото, да се изпълни по правилния, истинския начин с любовта на живота му. Говорим за приятелството като облекчение на изначалната ни екзестенциална самота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много още може да бъде написано и дискутирано за тази книга, но спирам дотук. Препоръчвам я страстно, препоръчвам я изключително силно, с предупреждението, че тя трябва да се чете с широко отворени сетива, съгласни да понесат нейната красива болезненост, и с широко отворен ум, съгласен да поеме философската й софистицираност. Роман, който несъмнено е достоен да влезе в редиците на американската класика.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/04/06/17-48-%D0%B8%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D0%BA-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BD%D1%8F-%D1%8F%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B9%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/04/06/17-48-%D0%B8%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D0%BA-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BD%D1%8F-%D1%8F%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B9%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Ханя Янагихара</category>
        
        <category>Малък живот</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Лабиринт</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Момчил Николов за &quot;Чекмо&quot;: Аз просто разказвам приключенията на едно обикновено момче</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако не познавахте лично Чекмо, ако този човек не съществуваше действително, бихте ли могли изцяло да го измислите и той отново да бъде така достоверен? Добавя ли действителността стойност към достоверността на сюжета в последния ви роман (“Чекмо”, Сиела, 2019)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не, ако не го познавах, нямаше да напиша точно този роман, въпреки желанието ми, а и донякъде убедеността, че всеки писател трябва да разкаже времето, в което е живял, да остави някакво достоверно писмено свидетелство за него. От друга страна пък щеше да е жалко да познавам човек с истории като неговите и да не ги използвам – със съгласието му, разбира се, и с важното уточнение, че това няма да бъде биография, а роман, в който действителните истории ще се преплитат с преживени или измислени от мен такива, за да разкажа това интересно време, в което сме живяли - времето около границите на две епохи, на два свята, единият от които не съществува вече. Това време ми се искаше да разкажа, но не през моя поглед, а през погледа на човек, на когото са се случили много повече неща, защото той просто е такъв, такъв характер, който търси авантюрата и приключението. Ето – върна се от Виетнам за премиерата на книгата, поседя малко тука, като беше непрекъснато в движение, а сега нямам никаква представа къде е. Може би в Южна Америка. Или пък в Северна Африка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не мислите ли обаче, че „познаването” на първообраза би попречило на свободата на читателската фантазия да си го представи по свой начин?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, ще попречи със сигурност. Най-малкото защото става въпрос за две съвсем различни неща. Едното е жив човек, а другото – литературен герой. Образ, който донякъде се изгражда от автора по оригинала, а от там насетне – от читателя, който има пълната свобода и възможност да си го представя както иска. Може би това е причината не само в този роман, а и в останалите ми, да избягвам подробни физически описания на героите. За разлика от всичко останало, което винаги е много детайлно и плътно – държа на малките подробности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А има и нещо друго, също важно – в книгата литературният герой започва приключенията си когато е петнайсетгодишен, към финала е на 23-24. Историята е разказана през погледа на този млад човек, с думите и езика на онази епоха, характерен за възрастта му. Замислете се: на практика, не сме ли самите ние различни хора в различните етапи от живота си? Не само физически, ами и във всякакъв друг смисъл. Еднакво ли мислим? Еднакво ли реагираме в сходни ситуации?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Правите нещо много важно и като че ли рядко: слагате знак за равенство между &lt;em&gt;преди _и _сега&lt;/em&gt;, без да раздавате крайни оценки, без да изпадате нито в оплаквания, нито в соцносталгия. Преди и след промените като че ли действат сходни механизми, подчинени на една и съща народопсихология. Така ли всъщност мислите за двете времена? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Литературата – поне моето виждане е такова, така мога да пиша аз – трябва да разказва истории, а не да дава оценки, да изказва компетентни мнения, да изпада в самосъжаления, безсмислена еуфоричност, интелектуалност и прочие. Вие искате ли да четете история, в която героят постоянно се оплаква или пък възторжено ахка и охка за нещо си? Да дава непоискани обяснения за смисъла на живота и всичко останало? Аз не. Затова и не пиша такива книги. Героят трябва да действа, да изпада в ситуации, да му се случват различни неща, той да ги преодолява по някакъв начин и от това как ги преодолява да разбираме какъв човек е всъщност, какво е отношението му към всичко. Как израства, развива се и се променя; както впрочем и всички ние, надявам се. Не е сложно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В романа ви жертвите и палачите са условни – Чекмо е едновременно и „репресиран”, и измамник, и пострадал, и тарикат. Какъв е всъщност? И ако не бяхте повлияни от познанството си с него, бихте ли сметнали типаж като него за морално укорим – и в какво?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами такъв е всъщност, всичко , което изброихте, че и още доста. Той е забавен, изобретателен, щедър. Пълен с идеи. Понякога лекомислен, друг път – неочаквано мъдър за възрастта си. Авантюрист и мечтател. Артист. Леко откачен. Но винаги оцеляващ, винаги търсещ и намиращ добрите страни – във всяка ситуация, на всяко място, сред всякакви хора. И затова е толкова интересен, затова един писател му се обажда и му казва: абе, пич, дай да напишем една книга за теб и твоите истории, мисля, че ще се получи, на мене ще ми е интересно, ще им е интересно, предполагам, и на хората, които я прочетат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Искате да гледаме на Чекмо като на свободен и свободолюбив дух – какво е точно свободата за него и какво за вас? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз нищо не искам, нямам подобни изисквания, а и каквито и да е други към евентуалните читатели на „Чекмо”. Купете си книгата, прочетете я, вие решете какъв е Чекмо и за какво се бори; симпатичен ли ви е или не чак толкова. Но моето впечатление, с което съм останал от нашето познанство, от разказите му и някои общи преживявания, е че той е човек, който винаги избира неизвестното пред сигурното, без да се съобразява с обстоятелства и виждания, с които повечето от нас се съобразяват. Че когато му хрумне някоя идея, без значение колко налудничаво звучи понякога тя, той преминава почти незабавно към реализацията й. Без период на обмисляне, в който някой коварен вътрешен или външен глас би могъл да се опита да го разколебае. Човек на действието, търсач на нови приключения, на нови места и нови перспективи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бихте ли се съгласили с мнението ми, че този роман е приключенски?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, че е прикюченски, приключенията са на всяка страница, свършва едно и започва друго, без пауза. Това е усещането, ритъмът, който исках да наложа в книгата. Приключение след приключение, история след история – в Народна Република България, в Източен Берлин, в Западна Германия, в Нова Зеландия, в Австралия. Където и да попадне, Чекмо успява за нула време да се забърка в невероятни истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Мене животът ме влечеше, а не разни измислици и изгъзици” – кои са измислиците и изгъзиците?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това са думи на литературния герой Чекмо, той ги е казал в определен контекст. Нека читателите видят книгата и разберат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Едно от постиженията на романа ви за мен е великолепната му езикова амалгама, която въплъщава буквално в себе си адски много културни жалони, познати на хората от нашето поколение. Работихте ли много по него? И още нещо - притеснява ли ви това, че по-младите читатели няма да разчетат всички тези препратки, които правите. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът, безспорно, беше изключително важен за този роман. Отне ми известно време, докато реша как да разкажа историята, имаше – както винаги впрочем – повече от един възможен начин. Исках да звучи съвсем непринудено, естествено, все едно двама приятели, които не са се виждали дълго време, са се срещнали и единият разказва на другия какво му се е случило през всичките тези години. В момента, когато разбрах, че трябва да разкажа историята по този начин, като един монолог, стана лесно. Пишех бързо и честно казано беше ми много забавно – сещах се за изрази и думи, характерни за онова време, които днес не се използват и са забравени. Мисля, че и хората, които са живели тогава, ще си припомнят този забравен език. И не само него, ами и места, които вече не съществуват, герои, случки, всичко това, което ни заобикаляше и се изгуби някъде в миналото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А относно препратките – в „Последната територия” имаше много препратки в областта на аналитичната психология, психоанализата, неврологията, и аз умишлено не поставих нито една обяснителна бележка под линия. Не е нужно да обясняваш, който иска ще разбере, ще намери начин, ако му интересно, ако успееш да го заинтригуваш. А, впрочем, не е необходимо да разбираш абсолютно всичко. Книгата сама по себе си е свят, който или те привлича, или не; ако те привлича, то екзотиката, която виждаш за пръв път, не е проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Лековит ли е вашият тип разказ за прехода? И винаги ли има изход, както ни показват житието и битието на Чекмо?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е частна институция. Всеки вероятно има своята история, която има пълното право да разкаже както иска, на когото иска, където иска. Аз просто разказвам приключенията на едно обикновено момче, което – подобно на мене и на цялото наше поколение – е имало сравнително редкия от историческа гледна точка шанс да живее на границата между два обществено-икономически строя. И, между другото, да се опита да вземе от тях каквото може. Във всякакъв смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Имате ли възможност да следите българските си колеги по перо? Какво четете и кое ви е впечатлило напоследък?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имам, разбира се, това не е много сложно. Отиваш в коя да е прилична книжарница, там обикновено има рафтове с българска литература, ако си харесаш нещо – купуваш и четеш. В България има добри писатели, десет-петнайсет човека, които се развиват от доста години. От време на време се появява и някой нов и това е добре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кой все пак е любимият ви ваш роман?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романите ми са много различни. Било ми е интерсно да пиша всеки един от тях, защото с всеки съм научавал нови неща – както за света и писането, така и за самия себе си. Когато книгата излезе, аз губя интерес към нея. Струва ми се нормално – след като години всеки ден съм й отделял време, след като я знам почти наизуст, като знам защо и как съм използвал всяка дума – да се отдръпна и да започна да мисля за нещо друго, за следваща книга например.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/04/02/10-55-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D0%BA%D0%BC%D0%BE-%D0%B0%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%87%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/04/02/10-55-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%87%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D0%BA%D0%BC%D0%BE-%D0%B0%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%87%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Чекмо</category>
        
        <category>Момчил Николов</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Портрет на художника като млад&quot; излиза и в самостоятелно издание с твърди корици</title>
        <description>&lt;p&gt;„Портрет на художника като млад“ – първият роман на гения Джеймс Джойс най-сетне излиза на българския книжен пазар в самостоятелно издание, каквото заслужава. Издателството е „Лист“, които го пуснаха в том с твърди корици, художествено оформен от Милена Вълнарова. Преводът е същият както на предишните две издания и е дело на изтъкнатия познавач на Джойсовото творчество Николай Б. Попов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е най-личният роман на ирландеца, боготворен като най-влиятелната фигура в литературата на ХХ век. Джойс го пише и пренаписва в продължение на десет години. Първият вариант на е есе, което авторът предлага през 1904 г. на списание „Дейна”, но получава отказ. Редакторът Уилям Магий мотивира решението си кратко и ясно: „Не мога да отпечатам това, което не мога да разбера“. С днешна дата споменават името му единствено във връзка с Джойс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За късмет на читателите 21-годишният Джойс, който мечтае да е писател, не се отказва. Решава да преработи есето си в автобиографичен роман с работно заглавие „Стивън хероят”. Занимава се с текста две години, като заедно с него пише и разказите от сборника „Дъблинчани”. Резултатът обаче не го задоволява и през 1907 г. Джойс отново започва да пише „Портрет на художника като млад”. Завършва го през 1911 г., но през 1913-14 г. пак го преработва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1914 г. романът излиза като подлистник на списание „Егоист”, а две години по-късно е издаден в книга. Така след цяло десетилетие някогашното есе пораства до шедьовър на световната литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В България „Портрет на художника като млад“ излиза за пръв път през 1981 г. в превод на Николай Б. Попов в общ сборник с цикъла разкази „Дъблинчани“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът се завърта около житейската история на Стивън Дедалус, подплатена от автора с множество елементи и символи. Всички те отпращат към ключови места и хора от живота на Джойс – детството в Дъблин, колежа „Клонгоус“, съучениците, роднините, градчето Блакрок, където семейството му живее през 1892 г., йезуитския колеж „Белведере“, Дълбинския университет. В този роман откриваме и връзка с други произведения на Джойс – Кранли, приятелят на Дедалус от университета тук, крачи отново прегърнат с него в началото на „Одисей“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/04/01/11-14-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81-%D1%82%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%86%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/04/01/11-14-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81-%D1%82%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%86%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Портрет на художника като млад</category>
        
        <category>Джеймс Джойс</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>ново издание</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Жажда&quot; на Естер Херитсен - защо тази книга (трябва да) ме измъчи</title>
        <description>&lt;p&gt;Тази книга ме измъчи, раздразни, обезсили, а на моменти изпитвах желание да шибна по един шамар на героите й. Ако и с вас се случи същото, то бъдете спокойни - това е правилната и здравословна реакция - спрямо студенината, безизходността, невъзможността за общуване, липсата на емпатия, личностните и социални дефицити, които ледено струят от нея и до края не ни дават възможност за катарзис, макар книгата да завършва с красив художествен опит за житейска симетрия. Този неголям роман с уж изчистен, непретенциозен, бърз стил а ла драматургичен сценарий и много диалози се чете всъщност усилно. То е като общуването с аутист - неслучайно загатната диагноза при една от двете главни героини, но всъщност метафора за разглежданата в книгата междуличностна динамика и може би намек за социалния разпад в съвременното общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За сюжета в “Жажда” на Естер Херитсен има достатъчно писано в интернет (изд. ICU, 2020), така че ще го напомня само с няколко изречения. Mайка (Елизабет) и дъщеря (Коко) се срещат случайно на улицата, където първата сервира на другата новината, че умира от рак. Малко по-късно дъщерята решава да се върне да живее за оставащото време при разведената си майка - решение, взето малко напук, малко прагматично и малко защото “така е редно”. Трудността в общуването им и старите рани излизат на преден план. Това, струва ми се е достатъчно. Сега нека погледнем онова отдолу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, малка отметка. Една от особеностите при редица хора от аутистичния спектър е именно нуждата им средата или изобщо нещата, които познават, да остават непроменени, фиксирани. Когато Елизабет, чиято дъщеря по собственото й признание съществува “само по уговорка”, я среща &lt;em&gt;случайно&lt;/em&gt;, техните оразмерени, предвидими отношения излизат от руслото си. “Нещо не е както трябва, нещо трябва да се разреши”, мисли си Елизабет за нарушения аутистичен ред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Дефицитите в живота и личността на героите стават видими незабавно. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нито една от техните реакциите не e социално приемлива. Умиращата Елизабет споделя новината първо с фризьора си, а когато си помисля, че трябва да го съобщи на дъщеря си, “се разсмива като човек, който трябва да разкаже виц”. Когато научава, Коко пък изпитва почти възбудено усещане в стомаха, като от влюбване или глад, предвкусвайки реакцията на &lt;em&gt;другите&lt;/em&gt;, когато им го разкаже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от най-устойчивите дефицити в романа е именно по отношение на адекватното комуникиране. Елизабет например умее да се отнася в приказки дори пред непознати, но не може да проведе задълбочен разговор с дъщеря си, пред която се е научила да се &lt;em&gt;сдържа _(“Неудобството им една от друга отдавна е сложило край на обикновените думи.”), нито да отговори на въпросите й, дошли твърде късно в живота. Елизабет съзнава, че думите й към другите непрекъснато имат нужда “да бъдат преведени, уточнени, обяснени”. Същевременно Коко пък уж е намерила мъжа, с когото може да си говори за всичко, и държи да го запази - “дори това да значи _от сега нататък да премълчава някои неща&lt;/em&gt;”. Рaзпадът на общуването, невъзможността за същински разговор между героите в романа се отразява в диалога, който Херитсен изгражда - той е фрагментарен, разпаднат, изпълнен с дразнеща и досадна баластра, а отговорите често са безплодно ехо на въпросите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм съвсем съгласна с мненията, че избора на заглавието иде да обозначи жаждата от “човещина и разбиране”, от “семейство и обич”, като тук влизам в противоречие с прочита на самия издател в &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/review/show/3175506752?fbclid=IwAR3kGrzftm56Sq2RdfL0geacLuYBn4dBPk80Kqw0D_g9cazqc2WgUSiYZWQ&quot;&gt;нейно ревю&lt;/a&gt;. Моят прочит на “жажда” се отнася по-скоро до болното търсене на компенсаторен механизъм за запълване на празнините и дефицитите, но в моя прочит също така героите по някакъв свой начин отстояват и правото си да са социално неприемливи, да не са съвместими, удобни, адекватни, “човешки”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Между майката и дъщерята така и не се получи”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Жажда” например е изключително искрена по една трудна тема, без да дава морална оценка - неспособността да се осъществиш като майка, да прегърнеш и да се изпълниш като всички с майчинството. Още от началото Елизабет е лишена от очакваната сантиментална привързаност към детето си, тя го възприема по-скоро като свидетел на живота й, “който привидно не пречеше, но все пак създаваше неудобства”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Елизабет е отдадена единствено на работата си, в нея тя е вглъбена и съвършена, адекватна и полезна. С момиченцето е тромава, неспособна, а погледнато отвън - безсърдечна и дори жестока. Елизабет е майка, която не се е наслаждавала на присъствието на детето си. Тя реагира чрез отрицание и изключване, като редовно заключва двегодишната Коко - отново символична и буквална реакция, която ще се повтори в последните мигове на живота й. В един от сублимните моменти от миналото Елизабет мисли, че дъщеричката й е умряла при инцидент и приема това спокойно и премесено с радостта, че това е съвършен, завършен момент. Изящен момент на умиротворение, отвъд паниката и страха, писъците и кръвта, които я връщат насила обратно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И неслучайно я нарича “рибке” - детето е нещо хлъзгаво, което неизбежно се изплъзва от ръцете ти, което не можеш да уловиш и задържиш. Ръцете, които в края на живота постепенно ще откажат да служат на Елизабет, освен когато напипва спомена за плуващата рибка в корема си. Опитите на майката да се “нагоди” към дъщеря си, докато тя е в къщата, са нелепи, уязвими, самоспъващи се. Коко отново е смущаващ свидетел, а в мислите си Елизабет я лишава от най-важното за едно дете - невинността:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Какво толкова необичайно има в това да обвиниш детето си? Защо децата никога да не са виновни? През всичките тези години животът си креташе гладко, а няма и ден, откакто детето е тук, и всичко е с главата надолу.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Междувременно внезапно събудената жажда на Коко само и единствено “да отиде при майка си”, в пълния смисъл на тази дума, е невъзможно, защото тя продължава да е “заключена”. Такава се оказва и в момента на смъртта на майка си. Мисълта, че мама идва да я повика, че има нужда от нея, е последвана от осъзнаването, че всъщност майката е извършила последния си акт - отново да я заключи. И може би този път има все пак някаква надежда това да е от любов - от желание да я огради и отдели от смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Хората са ненаситни. Не обичам нищо кой знае какво, но обичам всичко в големи количества.”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дефицитите в живота и личността на Коко създават компесаторни механизми. Дупки, които трябва да бъдат запълвани. Ненаситност, която трябва да бъде утолена. Тази роля за Коко играят храната и сексът, често безразборен, както и нуждата да предизвикаш у другите реакции, които като че ли самият ти не можеш да изпиташ (да, много от нещата, които Коко и майка й преживяват, са мислени от  тях само като истории за разказване, те като че ли нямат стойност освен ако не бъдат предадени другиму - нещо като гостоприемник, в който да намерят почва и отзвук).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усещането за морбидност е толкова силно, че Коко се нахвърля върху всичко, което я оживява, дори и това да е новината за смъртта на майка й, която дъщерята е способна да обсъжда, докато говори за храна. Храната като подмолна метафора за плътта, консумирана, разграждана и поглъщана от смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другият компенсаторен механизъм е сексуалността, която избуява точно в проблемни моменти. Сексуалността и на двете героини игнорира присъствието съответно на деца или на родители, сякаш е инструмент за себеотстояване, изолиране и независимост. В една от сцените имаме секс в кухнята между Елизабет и бащата на Коко, докато Коко е заключена горе в стаята си, в другата - секс на Коко с приятеля й, докато майка й лежи долу болна. Интересна е и способността на жените да се отстраняват и да наблюдават мъжете в този момент на съвкупление, осъзнавайки сексуалността именно като контролираща сила. Коко, която приятелят й Ханс заплашва да напусне, непрекъснато постига отсрочки, манипулирайки го чрез тялото си. Тяхното любене също е представено като взаимна консумация, поглъщане, ядене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Темата и за самонараняването също присъства много в книгата. Такова е по същество преяждането, случайният секс, желанието на Коко приятелят й да я &lt;em&gt;насини и пребие&lt;/em&gt;, преминаването й през стъклената врата като дете, оставило завинаги белези по нея. Дори проникването и тласкането на мъжа в нея е болезнено, но така може да се стигне до места в нея, до които “тя не може да стигне сама”. Дълбини, свързани с болезненост, която може би означава “чувствам”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Всеки сам съчинява вкуса в устата си.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тази може би не е най-предпочитаната от мен книга от поредицата на ICU, която следя. Няма съмнение обаче, че Херитсен е постигнала това да превърне романа в тест за (социална) чувствителност и нормалност. За предпочитане е да го издържите, но това със сигурност ще повлияе върху способността ви да изпитате емпатия към героите. Оттам и раздразнението и дори яда към тях. А може би рекацията ви ще бъде друга - проверете сами.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/03/30/11-33-%D0%B6%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%BC%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8A%D1%87%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/03/30/11-33-%D0%B6%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%BC%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8A%D1%87%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Естер Херитсен</category>
        
        <category>Жажда</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Емануил А. Видински: Става все по-вероятно никога вече да не е като вчера</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Емануил А. Видински&lt;/strong&gt; e писател, поет, музикант и редактор в “Литературен вестник”. Автор е на сборниците с разкази “Картографии на бягството” и “Егон и тишината”, романа “Места за дишане” и стихосбирката “Par Avion”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На първо място е страхът, страхът с много лица. Освен естественият страх да не се заразим ние или наши близки, идва и този от несигурното бъдеще – ще повлияе ли ситуацията на работата ми, ще има ли рецесия, мога ли внезапно да се окажа икономически неспособен да оцелея и пр. Притесненията се трупат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След това -  започваме да осъзнаваме, че не просто днес е по-различно от вчера, ами става все по-вероятно никога вече да не е като вчера. И това не във всички аспекти е лоша новина. Очевидно е, че трябва да променим някои неща във всекидневието си, в нас самите, в отношението си към света. Вижте само как за два месеца природата в най-засегнатите райони буквално започна да си отдъхва. Време е за преосмисляне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията или?… Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина човек може да лудне от потоците информация за вируса и заплахата, която представлява за нас. Не се спирам на всяка информация, но следя развитието както на болестта, така и на знанието ни за нея. Не ми се струва разумно човек да се отреже напълно от света в такъв момент. Съветът ми е същият както и в неизвънредна ситуация: подбирайте медиите, които четете, онлайн-хигиената е много важно нещо. Не всичко написано и качено в сайт е истина (за жалост и напечатано на хария). Абонирайте се за читави медии и следвайте тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как преминава социалната карантина у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При нас настроението е на ниво. Аз съм от привилигированите хора, които могат да си работят от вкъщи. Склонен съм към самоизолация така или иначе, просто сега на никого не му се струва странно, че съм си у дома през цялото време. 😊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене или писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О да, успявам. В някакъв смисъл такова извънредно положение може да подейства и омиротворяващо, смиряващо. Изчезне ли невротичността на ума и тялото, се оказва, че има време за много повече неща, отколкото допреди месец. Денят ми е някак по-дълъг, чета повече, работя по-добре, като цяло засега се справяме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм избрал да чета нищо различно от това, което съм започнал да чета и сега просто дочитам. В случая е „Лунно сияние“ на Майкъл Шейбон. Сутрин, преди да включа компютъра за работа, прочитам по един разказ на Вирджиния Улф, през деня чета Шейбон, а вечер обикновено разни статии и актуални материали. Книгите са случайни, просто им дойде редът. Една такава ситуация неминуемо пренастройва човека, дали успява повече или по-малко да се концентрира, това не е толкова важно, въпросът е, че е различно отпреди месец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене/препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгите, които са подходящи с оглед на ситуацията, не са токова малко в световната литература. Ако тези времена спомогнат за това повече хора да прочетат „Чумата“ на Камю или пък „Декамерон“ на Бокачо, още по-добре. За изкушените от нехудожествено писане – „История на лудостта през класическата епоха“ на Фуко. Бих добавил и „Татарската пустиня“ на Дино Будзати, където не става дума за болест, но за изолация и очакване. Плюс това Будзати е такъв майстор в създаването на леко психаделична атмосфера, че на мнозина ще се стори подходяща за четене тъкмо сега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но все пак хората имат различни потребности при различните си настроения. Има хора, които слушат тъжна музика, когато са тъжни, и такива, които непременно искат да се развеселят с нещо, за да спрат да бъдат тъжни. Така че зависи много доколко външният свят влияе на четенето на конкретния човек. Мен просто ми се чете още повече сега, имам толкова много книги, които ме чакат на етажерката, че смятам просто да се възползвам от това особено време и да напредна с тях. Ако пък човек иска да намери книга, която да отива на настроенията на света в момента, има достатъчно добри текстове. Нека споменем и „Холера“ на Людмил Стоянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За жалост не съм особен оптимист, че настоящата ситуация ще ни промени особено, освен ако не бъдем принудени. С други думи – ако например след 2-3 седмици всичко започне да отшумява, до юни човечеството напълно ще е забравило страха си от тези дни и ще си продължи по старому. А това би било голяма грешка. Има и друг вариант и на мен, както вече стана дума, той ми се струва доста по-вероятен: кризата няма да отшуми скоро. Тя ще се настани по-трайно в домовете и умовете ни и ще наложи преосмисляне на много неща, които сме неспособни да осъзнаем в „мирно“ време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моменти на криза наяве излизат редица неща, нека се спра на две: глупостта на хората и единността на хората. И сега е пълно с групички разхождащи се, пиещи кафе, играещи шах в парка, отричащи съществуването на вируса изобщо, почитатели на конспиративни теории и пр. и пр. Особено в България имаме една твърда философия, струва ми се, че това е дори един от житейските ни девизи: „Те па ше ми кажат.“ Сигурно ще падаме вече в бездната и ще продължим да го повтаряме. Другото е, че в такива моменти внезапно става видима способността на обществото да работи като едно цяло, на хората да даряват, без да им се връща, да рискуват в името на общото благо. Дремещите черти в характерите ни започват да изпъкват, потенциалните възможности стават реалности. Всъщност възможно става почти всичко. Въпросът е как ще се справим с предизвикателствата. Колко ни е акълът, така да се каже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами сравнителното спокойствие, спазването на правилата и грижата за другия, особено за този, които е най-застрашен и/или няма възможност сам да се погрижи за себе си, без значение поради каква причина – възраст, болест, самота или бедност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо не ми се струва по-актуално днес:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Никой човек не е остров, затворен в себе си;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;всеки е парченце от сушата, частица от океана;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и една буца пръст да отвлече морето, Европа се смалява,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;тъй както ако нос е бил отнесен или домът&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;на твой приятел, или пък твоят собствен;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_смъртта на всеки земен жител ме отслабва, _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;защото съм частица от човечеството;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;така че никога не питай за кого бие камбаната;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;тя бие за теб.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джон Дън (за жалост не знам чий е този превод)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/03/27/11-40-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%83%D0%BB-%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/03/27/11-40-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%83%D0%BB-%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Емануил А. Видински</category>
        
        <category>корона</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново луксозно издание на &quot;Покривът&quot; – забранената творба на Георги Марков </title>
        <description>&lt;p&gt;Забранен през 1964 г. и пресъздаващ ужасна трагедия, разтърсила един български град през 1956 г., „Покривът“ от големия български писател, драматург и журналист Георги Марков се появява за пръв път едва през 2007 г., благодарение на редакторския труд на Цвета Трифонова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото на 2020 г. книгата излиза отново в ново луксозно издание с корицата на Дамян Дамянов и предговори на Светлозар Игов и Цвета Трифонова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Покривът“ е един от най-силните романи на талантливия български писател дисидент, който, макар и да звучи антиутопично, създава ярък портрет на българското общество по време на тоталитарния режим и разкрива реалните отношения между хората и властта през 50-те години на миналия век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато гигантският покрив на новостроящ се цех в бъдещия металургичен завод „Ленин“ в Перник се срутва и погубва работниците, които в този момент са под него и върху него, тази наглед възможна по всяко време случка се превръща в катализатор на яростния сблъсък между светлите идеали и мрачната реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На страниците на своя роман Георги Марков, който по това време е в града в командировка и става свидетел на катастрофата и на спасителните операции, успява да направи безмилостна дисекция на комунистическото общество, която не скрива нито режима на терор и страх, нито изкривяването на истината от страна на партията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През пречупените съдби на хората, идейния фанатизъм, недоверието и лъжите, които разяждат основите на Покрива, книгата се превръща в първата българска творба, която въвежда  социалната проблематика като тема в родната литература от втората половина на миналия век и може би е вдъхновила други автори като Богомил Райнов и Блага Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Покривът“, обречен да падне, още преди да е завършен, остава най-силният зов срещу всеки зловещ социален експеримент, подкопаващ морала и човешкия дух.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Георги Марков</category>
        
        <category>Покривът</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
