<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 09:14:44 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Sep 2019 09:14:44 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;История на моя живот&quot;, подписана от самия Джакомо Казанова</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе от печат „История на моя живот“ (изд. “Колибри”), подписана от самия Джакомо Казанова - епикуреец, естет и непоправим съблазнител, една от най-забележителните фигури на европейския XVIII век. Редактор на изданието е Жан-Мишел Гардер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„История на моя живот“ (превод: Красимир Петров, цена: 20 лв., стр. 360) предлага на българския читател някои от най-смайващите и любопитни епизоди от бурния живот на прословутия венецианец за пръв път в превод от оригинала на френски език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С разкрепостения си нрав Джакомо Казанова без съмнение е една от най-интригуващите фигури на европейския XVIII век, когато чрез словото и на дело са разчупени вековни догми и сексуалното престава да се свързва с греховното, а любовта се превръща в синоним на хармония между телесно и духовно. През целия си живот той следва едно единствено правило: да се наслаждава на всеки миг от отреденото му време на тази земя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно този факт придава на неговите мемоари особена пикантност и ги превръща в любимо четиво на много поколения до ден днешен. Любопитните подробности, с които Казанова описва както срещите си с видни личности и владетели, така и любовните си похождения, превръщат автобиографията му в забележителна панорама на нравите през века на Просвещението, а безкомпромисната му самоирония ни кара да вярваме на всяка негова дума.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През октомври българската публика ще има възможност да се наслади на най-новата филмова адаптация, вдъхновена от историята на ненадминатия изкусител. Филмът „Казанова, последна любов” на режисьора Беноа Жако (с Венсан Линдон, Стейси Мартин и Валерия Голино) е част от конкурсната програма на CineLibri 2019.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/12/10-17-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/12/10-17-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Джакомо Казанова</category>
        
        <category>история на моя живот</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>мемоари</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза ново луксозно издание на &quot;Тайнствената непозната&quot; от Ан Бронте </title>
        <description>&lt;p&gt;На 17 септември на пазара излиза луксозно ново издание на романа от Ан Бронте “Тайнствената непозната”, скандализирал английското общество през XIX век. Изданието на “Хермес” е в превод на Христо Кънев (472 стр., 19,95 лв.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гилбърт Маркъм е силно заинтригуван от Хелин Грейъм – красивата и тайнствена млада жена, която наскоро се е преместила в Уайлдфел Хол заедно с петгодишния си син. Той бързо й предлага своето приятелство, но когато резервираното й поведение и саможив характер стават повод за клюки сред местното общество, Гилбърт започва да се пита дали доверието му не е било прибързано. Едва когато Хелин му позволява да прочете дневника й, наяве излиза истината за един злощастен брак, от който тя е избягала, опитвайки се с всички сили да предпази детето си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказана с остроумие и ирония, историята на Хелин Грейъм пресъздава борбата на една жена за независимост и свобода на духа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ан Бронте е най-малката от трите сестри Бронте, които оставят траен отпечатък  върху консервативната английска литература. Родена е през 1820 г. в графство Йоркшир. Когато е на година и половина майка й умира и грижата за трите момичета – Ан, Емили, Шарлот и брат им Патрик, поема тяхната леля.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1845 г. сестрите решават да обединят творчеството си в обща книга и плащат за публикуването й. Но тъй като по това време не се гледа с добро око жената да се занимава с писане, те се представят под псевдоними – Кърър (Шарлот), Елис (Емили) и Актън (Ан) Бел. През 1846 г. са публикувани романите „Агнес Грей“ от Ан и „Брулени хълмове“ от Емили, а година по-късно - „Джейн Еър“ от Шарлот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият роман на Ан е по-слабо посрещнат, но вторият става събитие, което преобръща представите за съвременна литература. „Тайнствената непозната“ е публикуван в края на юни 1848 г. и само за шест седмици тиражът се изчерпва. Смятан е за един от първите феминистични романи. За първи път ролята на жената е разгледана в друг контекст – тя е видяна като независима, способна да вземе живота си в свои ръце. Това твърдение е шокиращо за Викторианска Англия като освен, че е в противоречие с общоприетите норми на поведение, престъпва и законите от това време. Критиките към произведението не са малко, което принуждава Ан да се обоснове за причините за написването на романа и да включи обръщението си във второто издание.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/11/12-50-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/11/12-50-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Ан Бронте</category>
        
        <category>тайнствената непозната</category>
        
        <category>хермес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Емигрантският роман &quot;Ангелски езици&quot; от Димитър Динев отново на български език</title>
        <description>&lt;p&gt;„Ангелски езици” от Димитър Динев – един от големите ни емигрантски романи – излиза отново на български език благодарение на изд. “Сиела”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Името на австрийския писател от български произход е споменавано редом с това на Илия Троянов, Капка Касабова и Мирослав Пенков. Неговият първи роман „Ангелски езици” добива изключителна популярност в немскоезичната литература и представлява невероятно точен и трагикомичен портрет на България и Европа след края на Втората световна война.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искрен и Светльо – двама българи, избягали от родината, за да търсят щастието си навън – се срещат случайно на Виенското централно гробище, без да подозират, че съдбите им са преплетени още от раждането им. Всеки от тях е в задънена улица, останал без надежда, изгубен в своята емигрантска съдба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последният им шанс е Миро. Миро, който има мобифон и криле и който лежи на една от най-престижните алеи на гробището. Приживе за Миро не се е знаело много (освен че е роден в Югославия), но след смъртта му сред емигрантите във Виена той е смятан за ангел хранител; спасител, който ти помага да намериш решение на всеки проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но дали този път Миро ще проговори?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В чудния свят на Димитър Динев реални исторически събития и художествената измислица се преплитат в драматичен, смешно-тъжен и магичен разказ за съдбата на четири поколения българи, напуснали родината, за силата на личния избор, корените, границите и за самотата, която е неделима част от живота в „чужбината”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колоритни и противоречиви, героите на Динев оживяват на страниците на романа и правят читателя част от премеждия и перипетии – заплетено кълбо от езици и религии, от ангелски, но едновременно с това и адски мъки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Димитър Динев&lt;/strong&gt; е роден през 1968 г. в Пловдив. Учи немски в езиковата гимназия в Пазарджик. През 1990 г. емигрира във Виена. Там завършва философия и руска филология. Пише белетристични и драматургични произведения на немски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първата му книга с разкази е „Надписът“ (Die Inschrift). Още с нейното излизане критиците започват да говорят за „стил Динев“, а името му е споменавано редом с това на Елиас Канети. Известност придобива с първия си роман, „Ангелски езици” („Engelszungen”, 2003), преведен на български през 2006 г. от Гергана Фъркова. Носител е  на редица литературни награди, а пиесите му се радват на голям успех на австрийска сцена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Димитър Динев е композирал една комична и тъжна семейна сага за властта на политиката и тиранията на властниците… Със своя трагическо-комически реализъм, великолепно написан, „Ангелски езици“ е роман за дългите зимни вечери… _Die Zeit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_През последните години рядко сме срещали книги, които описват с такава наситеност колоритните и изпълнени с обрати биографии на своите герои… _Die Welt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Димитър Динев представя грандиозна, трагикомична панорама на европейската история на XX век… една голяма литературна сензация…&lt;/em&gt; Die Presse&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/11/12-09-%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/11/12-09-%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Димитър Динев</category>
        
        <category>ангелски езици</category>
        
        <category>сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Мара Белчева и картината на Тулуз-Лотрек в &quot;Бал в Мулен Руж&quot; на Радостина А. Ангелова</title>
        <description>&lt;p&gt;Радостина А. Ангелова пише може би най-подредено, правилно и технически издържано - като “по учебник” - от българските съвременни автори. Тя владее умело работещите писателски формули и при нея трудно могат да се срещнат пропадания или изненади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И въпреки че бих причислила литературния й стил по-скоро като част от популярния, то той определено е заел най-горната му скала, още повече, че както в последния си роман “Бал в Мулен Руж”, така и в предишния си - “Афиши в огледалото” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/17-42-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%88%D0%B8-%D0%B2-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;виж рецензия за книгата&lt;/a&gt;), авторката вкарва интересни документални сюжетни нишки, свързани с действителни исторически личности и реалии, което придава дълбочина и оригиналност на съвременните сюжети в книгите й. Така например във фокуса на “Афиши в огледалото” бе живота на драматичната актриса от началото на века Роза Попова и нейния съпруг Чичо Стоян.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И с този роман се затвърждава впечатлението ми, че в рамките на по-масовата литература, Ангелова пише интелигентно, занимателно и увлекателно и от романите й има какво да се научи, а самата тя показва, че е “написала домашното си”, като е проучила доста материали за споменатите исторически нишки, така че те да звучат триизмерно и убедително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заглавието “Бал в Мулен Руж” няма нищо общо с вариетето, а с едноименната картина на известния френски художник от втората половина на XIX век Тулуз-Лотрек. Мистериозната дама в центъра на платното му в романа се оказва пра-пра-пра-бабата на героинята Ева от съвременната сюжетна линия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещо повече - в миналата нишка образът на кокетката от демимонда е предаден през погледа не на кой да е, а на самата Мара Белчева, която придружава Пенчо Славейков по време на лечение в Париж през 1905 г. Ангелова създава неин фикционален дневник, който Белчева уж пише по време на престоя си - обикновено докато пие чай в бистро в Отьой, чийто съдържател също е един от героите, през чиято гледна точка се развива действието. Там българската “Мари” се среща с Жозефин от картината и с един “фалшив” Балзак - редовен посетител, който вярва, че е прероденият френски белетрист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът на тези лични късове е жив и правдив, сякаш те наистина са писани от Белчева. Впрочем любопитно е, че наскоро се появи и друг роман, свързан с известната литературна двойка - “Суета, суета” на Владо Трифонов (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/19/12-50-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В съвременната нишка на “Бал в Мулен Руж” 23-годишната Ева е трето поколение българска имигрантка в Париж, родена там, след като баба й, дядо й и майка й са се преместили след промените от родното си Чепеларе. Ева следва изкуствознание и пише дипломна работа за Роден, поддържа връзка с професора си и живее със приятел съквартирант. Всичко обаче се обърква, когато тя случайно разбира истината за произхода си, крита от нейната майка през целия й живот. Това разкритие ще й донесе нов роднина, наследство и интересна френска родова история, а заболяването на леля й в България пък ще я заведе обратно в Родопите и ще я тласне към истинския й любим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено провокативна и интересна за мен в романа бе нишката на инцест, предадена с вълнение и чувственост и като че ли неочаквана за романтичните сюжетни линии при Ангелова. Истината за тази връзка авторката разкрива едва накрая (затова и тук няма да пускам спойлери), поставяйки на изпитание моралната ни чувствителност - така както това неизменно се случва с обкръжението на “виновните”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радостина А. Ангелова е написала книга, която ще удовлетвори почитателите на затворените и щастливи краища. Това е книга за дълбоката, неподчинена на правила и условности любов (такава е и на Мара Белчева, и на героинята Ева), за преоценката на миналото, за прошката и постигането на разбиране към най-близките, за живота в имиграция и идентичността на онези, родени в чужбина, но свързани с друга култура. Романът определено е увлекателно четиво и се чете бързо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Радостина А. Ангелова</category>
        
        <category>бал в мулен руж</category>
        
        <category>Софтпрес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Аксиния Михайлова: На стиховете вече умишлено и целенасочено се прави &quot;лифтинг&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Днес като че всеки може и си “позволява” да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Аксиния&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Потребността на човек да изразява себе си, вътрешните си вълнения и импулси – чрез рисунка и цвят, напев и думи – е съществувала от началото на времената. И това е прекрасно. Нека си припомним рисунките на пещерния човек. Защото този импулс ни отличава от останалия животински свят. Това творческо изразяване създава невидими нишки, които ни свързват с останалите хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От такава гледна точка няма нищо лошо, че всеки се опитва да пише. В лудия ритъм, в който живеем и работим, обичаме, галим децата си, ние вършим нещата почти механично и не ни остава време да се вгледаме в себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Писането е начин да не се превърнем в емоционални аутисти&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В живота си всеки пребивава поне веднъж в някакво гранично състояние каквито са любовта, смъртта, раздялата. Това са силно заредени емоционални моменти, за които не винаги сме подготвени, затова именно тогава човек посяга към листа и решава да напише стихотворение. Да се освободи от тази емоция, защото тялото и умът не са в състояние да я понесат. Езикът е най-достъпното и естествено средство, с което може да я изрази. И се появява текст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В повечето случаи обаче висотата на текста не притежава интензитета на енергията, която го е породила и точно тук е проблемът. Понякога разстоянието между такъв текст и поезията е колкото между земята и небето. И най-страшното е, че е трудно да обясниш на „автора“ това. 50, 100, 200 лайка на приятели под едно такова „стихотворение“ го легитимират в очите на неговия създател, карат го да се чувства значим, да се изживява като творец, да нарече себе си поет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И понеже жанровите граници вече са тотално размити, а езикът – средство, с което всички си служим,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;всяко изречение, накъсано на синтагми и отделни думи, подредени вертикално, претендира да бъде стихотворение.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И доводите обикновено са: „След като няма определение за поезия, кой/коя си ти, че си позволяваш да твърдиш, че това не е стихотворение?“ Диалогът е невъзможен с някого, който не чел и не познава основни автори в българската литература, да не говорим за световните образци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що се отнася за бестселърите, те са продукт именно на електронните медии и социалните мрежи.  Една мощна, добре подготвена и финансирана кампания, може да наложи някое заглавие и да продаде голям тираж. Но броят на продадените екземпляри не винаги е право пропорционален на литературните качества на книгата и не е гаранция за висока литература. Често има разочарования и човек се усеща уловен в капана на рекламата и прехваленото грозде. И излъган в очакваниятата си. И обикновено си мълчи, за да не го обвинят, че е консервативен и нищо не разбира от литература и изкуство. Или още по-лошо, за да не си развали някое „ценно“ литературно приятелство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така керванът си върви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Кое е онова, което прави писателския глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Аксиния&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Всички сме  се учили от някого по своя път, възхищавали сме се на нечия поезия и текст, подражавали сме на нечия поетика. Някои автори просто са били стъпало в нашето развитие, към други продължаваме да се връщаме с десетилетия. Проблемите са два: първо, на кого си избрал да подражаваш, какъв образец следваш – такъв, който съответства на твоето собствено светоусещане и конституция, или някой, наложен от временната мода. И второ, ще имаш ли достатъчно творчески заряд, за да се откъснеш от „идола си“, да изградиш своя образна система и поетика, или ще останеш завинаги нечии епигон, добър, но епигон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно ми е да формулирам кое е онова, което прави един писателски глас разпознаваем. Може би литературоведите могат. Но винаги бих разпознала поетичните гласове на Иван Пейчев, Христо Фотев, Иван Здравков, Иван Динков, Иван Методиев, Николай Кънчев или Николай Милчев през последните години. Нарочно не споменавам христоматийни автори. Или начинът, по който разказва една Здравка Евтимова, например. Има някаква магия. Не знам. Не мога да ѝ дам име.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Аксиния&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Днес младите, които започват да пишат, имат невероятния шанс да ползват мрежата, да четат и да са наясно какво става в литературното поле по целия свят. Да осъществяват лични контакти и прителства с други пишещи, без да е нужно за това да получава одобрение от някаква институция. Почти всички ползват чужди езици, превежда се много. Но тази ситуация има и своите клопки. Защото в мрежата се публикува всичко – и висока литература, и такава, която има претенции, че е. И ако човек няма нужната подготовка да отсява, може тотално да се изгуби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днес всичко се случва бързо. Стана дума за това. Литературата и писането са част от целия този ускорен процес. Дори се появи термин „бърза литература“ преди време, ако не се лъжа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Промени се и нашата психика и способност за рецепция на дълги текстове. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С цялото ми уважение към Виктор Юго, но ми е трудно да си представя кой млад човек ще има търпението да изчете възлизащото на около 80 страници описание на всички детайли на фасадата на Нотр-Дам. Литературата започна да придобива характеристиките на fast food. Текст, който може да бъде прочетен между две спирки на метрото или автобуса. Доставя ти моментно и бързо удоволствие, не изисква време и задълбочено потъване в творбата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Стихотворенията започнаха да стават все по-къси, два-три реда, просто някакъв хубав образ, находка, хрумка, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;която сама по себе си може да е прекрасна, но не е достатъчна, за да поеме функцията на цяло стихотворение и да претендира, че е такова. На стиха умишлено и целенасочено се прави „лифтинг“  – има тенденция да бъде лишен от метафори, образи, чувственост, за да остане една мисловна констукция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказа се, че писането започва да се подчинява на един неприсъщ, за да не кажа пагубен за него принцип: търсенето определя предлагането. Такъв тип литература се търси, така ще пиша, ако искам да се продавам добре. Това не е проблем само на младите автори, това е общ проблем на всички ни. Пишещи и четящи. И не знам как можем да избягаме от него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тук на преден план излиза въпроса за моралния дълг на пишещия и избора, който ще направи: да служи на литературата или на литературните вкусове, наложили се в момента. А този избор понякога никак не е лесен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Аксиния&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Всякак може да се пише: с пунктуация или без, класически, бял, свободен стих, кратки стихове или дълги поеми, поетични прози… от сюжетни творби до автоматизма на сюрреалистичното писане, историята на поетичните движения от първата половина на ХХ век  изобилства от всевъзможни варианти и на чисто формален принцип, и на графично ниво, на човек му се струва, че вече нищо ново не може да бъде направено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За всичко може да се пише, не съм привърженик на „наръчниците“! Нито на рецептите. Важен е резултатът накрая. Написаното да те докосне на някое ниво. Да те съблазни. Да провокира някаква мисловна или емоционална вълна в теб. Да те зашемети с някой образ. Да те вкара в някакъв свят, за който не си подозирал, че съществува. И да се чувстваш щастлив и сит вътре. И да не ти се иска да излезеш оттам. Или ако излезеш, да бързаш час по-скоро да се върнеш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Аксиния&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Сигурно има. Но според мен по-важни са онези, които ти помагат за твоето личностно развитие на човек и творец. За всеки те са различни. Аз споменах по-горе някои от моите поети, като повечето от тях съм имала късмета да срещна и честта да контактувам с тях лично. От световната литература има много автори, на които се възхищавам. Но за онзи, които е решил да влезе и отгледа цвете в голямата и разнообразна градина на поезията, има образци от световната и нашата литература, без които не може да се мине. Защото иначе винаги съществува риска да си въобразиш, че ти си открил колелото.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/09/06/11-28-%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%B8-%D1%86%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D1%84%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/09/06/11-28-%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%B8-%D1%86%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%BB%D0%B8%D1%84%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3.html</guid>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>Аксиния Михайлова</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Амстердамски блус&quot; от Арнон Грюнберг, сравняван със &quot;Спасителят в ръжта&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Жалко е, когато книга, сравнявана на корицата си със “Спасителят в ръжта” - и то не абсолютно несправедливо - и издадена едва през 2018 г., скоро се оказва на щанда за 5 лв., откъдето се сдобих с нея (все пак в полза на потребителя).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Амстердамски блус” (ориг. заглавие на нидерландски е Blauwe Maandagen, 1994) е дебютната книга на нидерландеца Арнон Грюнберг и втората от него, издадена у нас от “Колибри” след “Тирза”. Самият автор е гостувал в България и романите му бяха добре представени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан едва когато Грюнберг е на 23 години, “Амстердамски блус” минава за автобиографично произведение и ползва писта, по която са се пускали други значими писатели. Във всеки случай комбинацията от еврейския произход на автора (винаги резултатен литературен материал), безцелното лутане из живота, многото секс и алкохол, винаги работи. Работи и в този случай - въпреки че изисква от читателя праг на поносимост и провиждане отвъд редовете, за да не стане като с един от отзивите в “Момичетата от града”, на които попаднах - според него историите в романа са отблъскващи, а той предизвиква единствено “досада, омерзение и съжаление за изгубеното време”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъкмо там е работата обаче. Защото точно това са чувствата, които съществуването предизвиква у героя си в засегнатия период - от гимназиалните години до 23-годишна възраст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Арнон от романа е типичен “лузър”, провален self-hating евреин, непукист и преждевременен циник, отстранен от всичко, неспособен на емпатия дори към най-близките си и с рудиментарни романтични способности. Той е лош ученик, изгонен от училище за куп провинения, не се къпе често, дава последните си пари за евтини проститутки, налива се с алкохол и работи какво ли не. Въпреки че е свързан с книгите и дори се смята за поет. Той вярва, че хората са заменими като найлонови торбички, че никой не е специален и уникален, нито би липсвал на другите - остават само няколко истории от времето, прекарано взаимно, но и те се забравят, спреш ли да ги разказваш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В един разкрепостен Амстердам от 90-те, чиито барове с малко или много пропаднали обитатели авторът обикаля и описва, Арнон е същевремено син на напълно нефункционално и шантаво еврейско семейство с религиозна и истерична майка, оцеляла от Холокоста, и цапнат в устата и инвалидизиран баща, който по-късно умира. Техните взаимоотношения са гранични, разтурени, меко казано шантави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак поведението на героя не е далеч от формулите на неадекватен, но логичен младежки протест, способен да отврати мнозина, които биха възлкикнали “твърде стар съм за това”. При това - може би е лично впечатление - но в тона на разказвача звучи една неосъзната наивност и добре потулена чистота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Арнон обаче разказва за похожденията си с трудно поносим за някои читатели натурализъм, способен да предизивика у тях погнуса и възмущение и да ги отблъсне. Въпреки това дори и в най-противните сцени той успява да докара крива усмивка, нервен смях, неволно кимване, че да, понякога така стоят нещата в загорялото си дъно, и няма защо да се стягаме излишно. Грюнберг говори за изтискване на гнойни пъпки на масата за хранене, за пропакващи презервативи, за наакващия се на количката си баща, за повръщания и всякакви “телесности”, но го прави непосредствено и органично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказвачът посвещава цели отделни глави на евтините момичета, които си поръчва по телефона, но техните образи и имена, техните сходни недостатъци и привички, се сливат и отливат от неговата кой знае защо вече пробита, ленива памет, която отказва да задържи безцелния си опит. Въобще много често Арнон си казва, че ще запомни нещо, и дори се опитва, полага усилие, но почти веднага след това забравя. Защото съществуването е такова, неудържимо и безразлично към нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единственият женски образ, който се споменава в целия роман, е този на първата му любов Роузи, на която са посветени сцени на грубоват, непохватен, тийнейджърски опит за романтичност и симпатична (дори и в пълната си нелепост) взаимност, към която той питае отстранена носталгия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Споменатата горе повторимост е целен похват в романа, който експлоатира еврейството и сексуалността като литературна мина, създавайки антидот на масовата младежка, романтична и чиклит литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно както мисълта прескача и се отнася, така и повествованието следва нейния естествен ход. Наративът буквално се разпада, без никаква връзка изреченията се прехвърлят от една случка или спомен на друг буквално в рамките на един и същ параграф, завръщайки се после обратно. Стил, който отразява атмосферата на житейско лутане, морално блуждаене и емоционално незадържане, но въпреки това е изумително четивен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Арнон отказва да раздава присъди, той е непредвзет и политически некоректен наблюдател, дори и в секса, където (само)задоволяването като че ли е последното, което го интересува. Героят като че ли присъства край момичетата, понякога едва удържайки и контролирайки тялото си от алкохолното опиянение. Малките моменти на човешка близост, потърсени в този контекст, бързо се губят - те са като изтисканите младежки пъпки, лишени от топлия си пълнеж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така, ако след всичко казано все пак посегнете към книгата, няма да съжалявате, а и ще си припомните други значими образци от това литературно семейство. Не забравяйте и че това е само дебютен роман на един доста плодовит автор и творец и потърсете и другата му издадена у нас книга.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/04/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BC%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D1%83%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%BD-%D0%B3%D1%80%D1%8E%D0%BD%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B3-%D1%81%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D1%82-%D0%B2-%D1%80%D1%8A%D0%B6%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/04/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BC%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D1%83%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%BD-%D0%B3%D1%80%D1%8E%D0%BD%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B3-%D1%81%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D1%82-%D0%B2-%D1%80%D1%8A%D0%B6%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Арнон Грюнберг</category>
        
        <category>амстердамски блус</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Отблъскващо щастие&quot;, Гилермо Мартинес - разкази за необичайното, ирационалното, макабреното</title>
        <description>&lt;p&gt;От Гилермо Мартинес бях чела роман (виж &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/24/11-01-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%BD%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%80.html&quot;&gt;рецензия за “Относно Родерер”&lt;/a&gt;), но не и разкази. Сборникът “Отблъскващо щастие” (изд. “Колибри”) предлага истории, обединени под знака на необичайното, недоизказаното, ирационалното, макабреното. Всъщност много от разказите имат характеристиките почти на хорър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 2014 г. “Отблъскващо щастие” е удостоен с новоучредената награда за най-добър испаноезичен разказ на името на Габриел Гарсия Маркес заради &lt;em&gt;„… своята цялост и сила, проницателност и уравновесеност, както и заради убедителното владеене на жанра. Тази книга е израз на един самобитен поглед, в който абсурдът, ужасът, фантастичното и странното, коренящи се в ежедневното, са обрисувани с виртуозно майсторство…”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетите тръгват привидно обичайно, но Мартинес майсторски усилва напрежението, предизвиква въображението да търси улики и да дебне за изненади, залага препъни-нишки на тревога, създава усещане за тиха лудост и играе умело със съмнението, а поантите често са резки криввания на реалността към абсурдното и невъзможното. От обърнатата перспектива на края изведнъж всичко разказано дотогава действително бива подложено на съмнение и зазвучава различно. Мартинес определено изненадва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редица от героите носят гените на своя автор (Мартинес е специализирал логика и математически науки) - сред страниците е пълно с преподаватели, философи, литератори, хора на изкуството, както и домове, в които присъства богата библиотека. Мартинес ги изправя пред странни ситуации, пропадания в обичайното им всекидневие, а те се оказват способни на неподозирани, понякога изумителни и плашещи, действия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едноименният разказ “Отблъскващо щастие” е разказ за привидностите. Докато собственото му семейство се поддава постепенно на болестите, старостта и смъртта, главният герой - от момче до възрастен побелял мъж - наблюдава съседното семейство М, което като че ли живее в ненарушимо и непроницаемо пълно щастие. Привидност ли е то и всеки ли е нещастен по своему, както настоява майка му, или действително съществуват хора от друг вид, които като че ли са неподатливи на ентропията и времето? Утопична фантастика ли е щастието и може ли да се открие улика срещу него?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“И Чинг’ и мъжът с книгите” е разказ за здравия (научен) разум, противопоставен - и като че ли подчинен - на силата на суеверието, особено в критични моменти. Рационалният преподавател по статистика е изправен срещу сляпата вяра на съпругата си, която гадае с древната китайска книга бъдещето на болното им дете. Изчислима ли е смъртта и не губи ли случайността рано или късно, но винаги, битката с нея? Съществува ли статистически възможността гадаенето винаги да налучква верния отговор?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Една мъртва котка” е по-дълъг разказ, почти класически хорър, при това с невръстно котенце и неговата странна възрастна собственичка. Това е разказ за съвестта и за реципрочността, с която се самонаказваме. Не по-малко дълъг и доволно зловещ е и “Свръхгрижовна майка”, способен да охлади всякакви болни майчински инстинкти и да ни накара да се замислим добре с кого се събираме и правим деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В сборника има и доста къси разкази, които като че ли са останали недоразвити и не са чак толкова впечатляващи. Като например странния разказ за мъжа, който жена прибира от улицата, за да покаже на невръстната си дъщеричка, израсла само край жени, “онова, което трябва да види всяко момиче”. Или разказа за последните мигове на Троцки. Или за мъжа, поръчал собствената си смърт. Или за другия, който отива в чужбина, за да попадне в злокобно приключение. Или за момичето, което в опит да вземе трудния си изпит по космология, разчита до кръв на вярата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че не е нещо изумително, “Отблъскващо щастие” е приятно и бързо четиво - особено, ако искате да преживеете малко от споменатите усещания на страх, тревожност или погнуса, за да се поосвободите от напрежението. При всички положения Гилермо Мартинес притежава завидно въображение и интелигентен ум.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/02/16-13-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%81%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%BE-%D1%89%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D1%87%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/02/16-13-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%81%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%BE-%D1%89%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%B8%D0%BB%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D1%87%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Гилером Мартинес</category>
        
        <category>отблъскващо щастие</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Гробницата на капуцините&quot; на Йозеф Рот с ново издание на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Скиталец, журналист, пияница, мечтател – тези определения са все по адрес на писателя Йозеф Рот, нареждан сред най-добрите разказвачи на Европа от началото на ХХ век. На 2 септември се навършват 125 години от рождението му и литературният свят отбелязва подобаващо събитието с поредица инициативи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българското издателство „Лист” става част от тях с второ издание на романа „Гробницата на капуцините”. Преводът е същият, който проф. Ана Димова прави за първото от 1986 г., като е редактиран от нея за новото. Сега обаче романът излиза в самостоятелен том от 256 страници с корица на Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът се завърта около живота на Франц Фердинанд Трота. Последен, от славния род Трота, той живее нощ за нощ, а дните си проспива. Голямата война обаче променя света му и го белязва с вината, че е несправедливо оцелял.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гробницата на капуцините” излиза за първи път в Австрия през 1938 г. и с днешна дата е великолепен разказ и документ за онова време и за разпада на Хабсбургската империя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гробницата на капуцините” е втората книга на Йозеф Рот в каталога на „Лист”. Преди две години издателството пусна избрани разкази и новели на писателя в сборника „Легенда за светия пияница”. Тогава идеята беше да се поправи поне малко несправедливостта от това, че оригиналните преводи на Ана Димова бяха плагиатствани от езиковеда Владко Мурдаров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът на романа се ражда в Швабенхоф край градчето Броди, Източна Галиция, в еврейско семейство. Следва философия и германистика в Лемберг (днес Лвов) и Виена. През 1916 г., в разгара на Първата световна война, Йозеф Рот се записва доброволец в австро-унгарската армия и попада в руски плен. След края на войната става журналист във Виена и по-късно в Берлин, а през 1924 г. е редактор на „Франкфуртер цайтунг“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Близък приятел е със Стефан Цвайг и Ернст Вайс. След възшествието на националсоциализма през 1933 г. книгите му са забранени и Рот емигрира през Австрия във Франция, където изпада в дълбоко отчаяние и се алкохолизира. Умира в едно парижко кафене, след като научава за смъртта на друг близък – драматурга Ернст Толер.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/02/14-12-%D0%B3%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D1%83%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B9%D0%BE%D0%B7%D0%B5%D1%84-%D1%80%D0%BE%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/02/14-12-%D0%B3%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D1%83%D1%86%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B9%D0%BE%D0%B7%D0%B5%D1%84-%D1%80%D0%BE%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Йозеф Рот</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>гробницата на капуцините</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Продължение на &quot;Под игото&quot; с ново издание след 25 години</title>
        <description>&lt;p&gt;Четвърт век след последното си издание и в навечерието на 170-годишнината от рождението на Иван Вазов неговият оспорван роман „Нова земя” излиза отново на книжния пазар от издателство „Кръг”. Дизайнерът Капка Кънева оформя епичния летопис за следосвобожденска България в нов том с част от оригиналните илюстрации на Обербауер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Нова земя”, написан като продължение на „Под игото”, е сред най-малко издаваните произведения на Вазов. За първи път той излиза през 1896 година. „За жалост критиката, сякаш по един заговор, нападна „Нова земя” най-безпощадно – споделя писателят пред проф. Иван Шишманов. – Едва ли друга българска книга е предизвиквала такъв поток от хули, отричания и нападки. Тия хули силно ме оскърбиха и обезсърчиха, защото аз намирах, намирам и днес, че като историко-битов роман „Нова земя” стои може би по-долу от „Под игото”, но го надминава като художествено произведение.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изтъкнатата изследователка на Вазовото литературно наследство Милена Цанева обаче подчертава, че книгата би била любопитна точно с картината, която прави на този преломен момент в историята ни. Вазов дава панорамна картина на следосбожденските събития до Съединението, рисувайки великолепни картини на историческите вълнения от този период. Той не изоставя и своя критически патос, като смесва белетристиката си с документалистика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Нова земя” писателят събужда част от познатите образи от „Под игото”, а други от новите герои са наследници на известните характери. Така например Найден Стремски е син на чорбаджи Марко. „В лицето на Стремски изобразих себе си”, казва авторът пред проф. Шишманов. Макар че романът не е биографичен или мемоарен, Вазов вплита в душевността и историята на Найден част от своята. Пътят му проследява пътя и на самия Вазов – Берковица, Сопот, Пловдив, рисувайки цялостна картина на страната. Но както „Под игото” не е роман за Бойчо Огнянов, а за предосвобожденска България, така и „Нова земя” не е роман за Найден Стремски, а за събитията, последвали свободата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Появява се и Иван Боримечката, но леко променен – вече е заможен, селски кмет и депутат. В него се оглеждат характерни за епохата процеси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Нова земя” Вазов прави разрез и на новата българска интелигенция с нейния съмнителен (по мнението му) духовен, морален, политически, обществен живот. Под неговите стрели попадат и двама социалисти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Догодина Народният театър „Иван Вазов” ще отбележи 170-годишнината от рождението на патриарха на българската литература с постановка по „Нова земя”. По нея вече работят драматурзите на театъра Юрий Дачев и Мирела Иванова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Нова земя“ излиза за първи път през 1896 г. от централната книжарница на Т. Ф. Чипев в София. Книгата събира 542 страници между твърдите си корици и 19 илюстрации на Обербауер, Мърквичка, Митов и Канела. Формално съществуват шест издания на „Нова земя“ от същата година, но сравнението между тях, както и данни от тогавашния печат, доказват, че всъщност става дума за шест тиража от по 1000 екземпляра на едно и също издание. След това „Нова земя“ се публикува рядко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За втори път излиза чак след смъртта на Иван Вазов в събраните му съчинения от 1922 г. Настоящата книга е шестото самостоятелно издание на романа и единственото, публикувано след 2000 г. В него е запазен автентичният Вазов език, а в оформлението му са ползвани фрагменти от оригиналните илюстрации на т.нар. четвърто издание на „Нова земя“ от 1896 г.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/08/30/11-11-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4-25-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/08/30/11-11-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4-25-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Иван Вазов</category>
        
        <category>нова земя</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Антония Апостолова: Баналността на вечните теми ражда най-силнaта литература</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Когато &lt;strong&gt;Камелия Кучер&lt;/strong&gt;, талантливата авторка на романите “Дом” и предстоящия “Нощ” (изд. “Хермес”), настоя да направи интервю с мен за собствения ми сайт, това ми се стори изключително странно - въпреки че самата аз непрекъснато го правя за другите автори. Tя все пак ме убеди. Единствената разлика е, че тя ще бъде в ролята на интервюиращ, а платформата си остава същата. И така - отговарям на въпросите й за _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/mybooks/2019/08/21/10-32-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4-%D0%BF%D1%83%D0%BA%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8.html&quot;&gt;_книгата ми “Потъване в мъртво море”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;:_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: Има ли нишка, която свързва всичките ти разкази и коя е тя? Какво ме очаква като читател, който тепърва ще разгърне “Потъване в мъртво море”?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Има. И тя не беше предварително “назначена”, а се получи органично, естествено, като че ли избистрена от наследството на миналото ми - защото вярвам, че ние сме направени преди всичко от нашето минало. Иде ми да се пошегувам, че нищо добро не очаква читателя, но не винаги са разбирали тъмния ми хумор, а в случая се шегувам само до някъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих искала да плаша тези, които ще посегнат към книгата, но нишката, свързваща тези разкази, не е лека, а тежи като осолено в бурни води въже - общата тема на историите е загубата, ентропията, често смъртта. Героите ми преживяват своя досег с тях, а аз ги изследвам подобно на хомункулуси, проследявам жестовете им, завладелите ги мисли, движението на паметта им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, героите ми са поставени в ситуации, които могат да се случат на всеки от нас, но аз никога не съм обичала “битовата”, нито пък остросюжетната проза, без в нея задължително да присъстват големите теми. Всъщност, много по-трудно е да обговориш именно баналните, всекидневни сюжети по силен и вълнуващ начин. А за мен тези теми са именно такива. Баналността и повторимостта на смъртта, например, не я прави литературно клише - напротив, чрез вечните теми като нея се разкрива майсторството на писателския глас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, смъртта присъстваше и в първата ми книга с поезия “Солена ябълка”(1994). Там също има много екзистенциален, философски мрак, но пронизан и облагороден от светлина. Интересува ме именно неизбежната спойка между двете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Камелия: Всеки автор вероятно оставя частица от себе си в написаното. Ти къде си в твоите разкази? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Навсякъде. Вероятно това е неизбежно за всеки дебютиращ специално в прозата - да “изцеди” всичко, способно да се превърне в литература, от живота си върху листа. Всъщност то винаги е много повече, отколкото си мислим - да, гледам на много моменти от миналото си именно като на литературен материал, това определено помага за преживяването и осмислянето им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина съм навсякъде в тези страници, и не само аз, но и близките ми, дори детето ми, но тези частици са толкова разпръснати, че трябват детективски способности, за да бъдат сглобени обратно до достоверна лична история. Мисля, че балансът между личен опит и фикция е най-продуктивен, най-плътен, най-убедителен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Камелия: Говориш за вратите, пред които неминуемо се изправяме в живота си. Кого губим най-често в този преход - себе си или другите? И кой ги затваря и отваря - съдбата или самите ние? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Невидимите врати са навсякъде в живота ни, всяко решение, всяка стъпка отварят една и затварят друга врата - и този ежеминутен преход е едно от най-верните клишета. Някои са истински масивни порти и пристъпването през тях е със съществени последици. Правим го винаги самите ние, дори когато изглежда, че друг(о) ни е довел(о) до там. Съдбата сме самите ние, колкото и да съм изкушавана да си мисля, че всичко е предопределено и заделено, опаковано някъде другаде за нас (при това го казвам с уточнението, че съм вярваща). Това е преследващо, натрапчиво, клаустрофобично чувство, ако мислим за него непрекъснато, и затова го правим в особени редки моменти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като че ли за това пиша в тези разкази - за тези специални моменти на меланхолична проницателност. Героите ми се изправят срещу себе си или паметта за случилото се с тях - те като че ли разопаковат опита си, надяват очилата за близко виждане, надничат през гръб към бездната, по ръба на която едва са преминали. Ала понякога пропадането е неизбежно и неудържимо, а осъзнаването продължава да не се случва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Камелия: Солта е онази екзистенциална подправка на живота, която ни учи да разпознаваме и ценим кратките моменти, подправени със сладост. Но какво е солта в твоите разкази?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Солта е и в двете ми книги досега и заглавието на първата като че ли ясно говори за това, за което питаш - “Солена ябълка”, солта във всяка сладост. Във втората тя дойде сякаш от едноименния разказ, чието действие се развива на Мъртво море, мястото, което първо посетих, когато пристигнах в Израел при бъдещия си съпруг. Усещането беше извънземно - онзи лунен, пустинно сух, солен пейзаж, който може да подлюти фантазията, да възбуди чувствеността, да даде друг цвят на всичко дотогава. Той става декор на онова, което се случва с двойката в разказа - то е уж нищо, защото е въобразено, но именно онова, което си въобразяваме, говори най-силно за нас понякога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изправен пред заплахата на този опустошителен пейзаж - отвън и вътре в себе си, протагонистът открива уюта на споделените несъвършенства, белези, отнемания, които ни причинява времето. Открива връзката “въпреки”. В друг разказ малко дете ближе солница - момент на инстинктивно приближаване към вкуса на съществуването, който особено обичам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: Разделяме ли се някога с раздялата? Раздялата като наша съставна част – за такава раздяла ли пишеш?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Раздялата е навсякъде в тези разкази, така както празнотата стои зад всяко наше последващо изпълване. Някъде раздялата е спасително преодоляна - на косъм, но с всички неизбежни последствия, другаде е несъзнавана, или подценена, или насилена, или глупаво допусната. Понякога е раздяла с мъртвите, а понякога просто с илюзиите за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: Някои от разказите ни отвеждат далеч от България - в Израел, в Гърция. Какво свързва тези места?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Антония: _&lt;/strong&gt;Соленото море?! Сега ми хрумна, навсякъде там има море. Иначе съпругът ми е израелец и отдавна се чувствам културно посветена в онзи свят. Дори ми се искаше да напиша изцяло “израелска” книга с разкази, чието действие се развива там. В този сборник те са три. Един от тях дори е “политически”, поне на повърхността, тъй като изключително личната история на една несъстояла се двойка, която разказвам в него, е свързана със събитията около убийството на Ицхак Рабин, ключова историческа фигура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А, и още нещо - мнозина ми казват, стига де, всички знаят, че в Мъртво море не може да се потъне. Затова и си позволих малка “врътка”, като оставих думата “мъртво” с малка буква в заглавието. Защото всеки има едно такова море, една територия на неизбежност, която го засмуква противно на логиката и правилата и го преобразява.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: Какъв читател си? Каква литература предпочиташ?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Чета много от дете, винаги предпочитах четенето пред игрите, до саможивост. Може би най-силният ми период на четене беше по време на гимназията, когато изчетох какво ли не - руската класика, екзистенциалистите, базови световни автори. Сега този период на наситено четене като че ли се възкреси, откакто създадох и поддържам литературния сайт за рецензии, интервюта с автори и преводна поезия &lt;strong&gt;“Литературни разговори с Антония Апостолова”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чета почти всичко ново, което излиза на пазара и е съзвучно на литературния ми вкус. Понякога и по три книги на седмица, тъй като в момента не работя и съм се посветила изцяло на този книжен сайт, разбира се напълно про боно. Обичам това, което правя, и обръщам специално внимание на съвременните български автори, които за жалост рядко са на фокус (освен няколкото изключения) и които за съжаление нямат изградени отношения на съпричастие и подкрепа помежду си и често умишлено мълчат един за друг. Мисля, че този инфантилен “провинциализъм” е излишен и смехотворен, той не ползва никого. Твоите почитатели няма да се увеличат, нито ще ги отнемеш и ще си ги присвоиш от онзи, за чийто талант мълчиш. Въпрос на доблест и широка скроеност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: На кой участък от твоя житейски път можем да поставим ”Потъване в мъртво море”?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; На попрището жизнено в средата. Всъщност, нека разкрия, че работя по ръкопис и на роман, започнат преди много години. Реших обаче, че за дебют разказите са много по-подходящи. Надявам се, когато му дойде времето, да споделя и романа с читателите - още повече, че той е далеч по-личен и автобиографичен. Но има време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Камелия: Какви истории искаш да пишеш?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Антония: _&lt;/strong&gt;Трудни. Предизвикващи. Чувствено-интелектуални. Вечни.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 29 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/08/29/10-30-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/08/29/10-30-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB.html</guid>
        
        <category>Антония Апостолова</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>потъване в мъртво море</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
