<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 14:47:40 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Feb 2019 14:47:40 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>one more test</title>
        <description>&lt;p&gt;this is a test without a schedule date&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/25/16-45-one-more-test.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/25/16-45-one-more-test.html</guid>
        
        <category>поезия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Шедьовърът на Том Улф „Кладата на суетата” най-после на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Шедьовърът на Том Улф „Кладата на суетата” най-после излиза и на български език в превод на Зорница Христова под знака на издателство “Лист”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът-диагноза на човека и света, безмилостно поставена от Том Улф, е колосален бестселър, който преди 32 години превръща един блестящ журналист в световен писател. Това е роман за манипулациите – на борсата, в съда, в медиите. На над 700 страници Улф разкрива лустрото и тинята на Ню Йорк, изследва амбициите, расизма, катарзиса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът върви по стъпките на брокера Шерман Маккой, чието самочувствие е на господар на Вселената – заради сделките за милиони на Уолстрийт, доброто семейство и апартамента на Пето Авеню. Всичко обаче рухва, когато любовницата на Маккой блъсва чернокож младеж в Бронкс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У нас „Кладата на суетата” е позната като заглавие от едноименния филм на Брайън де Палма с Том Ханкс, Мелани Грифит и Брус Уилис в главните роли. В момента пък „Амазон Студиос” работи по адаптацията на романа като сериал с осем епизода. Никоя екранизация обаче не може да предаде в пълнота цялото богатство на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът, който миналата година си отиде на 88 години, е тачен като основоположник на т.нар. нова журналистика през 60-те и 70-те години. Този стил се отнася до задълбочени текстове с подробни описания, по-близки до литературата, отколкото до репортерските стандарти. Години наред писателят беше фаворит на букмейкърите при залаганията за бъдещ носител на Нобелова награда за литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кариерата му започва през 1956 г. като репортер в местен вестник в щата Масачузетс. Три години по-късно вече работи за в. „Вашингтон пост”. През 1979 г. публикува документалната книга The Right Stuff за седмината астронавти в проекта „Мъркюри”, екранизирана по-късно от Филип Кауфман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дебютният му роман „Кладата на суетата” излиза през 1987 г., превръща се в безапелационен бестселър и печели много похвали от гилдията на критиците. „Ню Йорк Таймс” я нарича „голяма, горчива, смешна и умело изпипана книга, която те грабва за реверите и не те пуска”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/25/12-39-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/25/12-39-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Том Улф</category>
        
        <category>кладата на суетата</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Ейлиш Ни Гуивна, &quot;Литературен обяд&quot; - с вкус на Ирландия</title>
        <description>&lt;p&gt;Ако отдавна, или дори никога, не сте чели ирландска литература, Ейлиш ни Гуивна предлага чудесен праг, през който да пристъпите в тази локална, но дала световни писателски величини литература, чрез сборника “Литературен обяд” (изд. ICU).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На всичко отгоре авторката - оказва се - има сериозна връзка с България и освен че споменава страната ни няколко пъти в разказите си, посвещава и цял един на преживявания в нея, които по всичко личи идват от собствения й опит и от онова, което са й разказвали за нас. Впрочем най-голямо, поне за масовия читател, вероятно ще е любопитството именно за това&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;как една ирландка описва родната ни действителност&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тук изненадите не са големи, като разказът прилича по-скоро на статия-пътепис, а наблюденията са за неща, които традиционно впечатляват един чужденец (и за такива, с които ние побързваме да им се оплачем). И все пак с внимание към детайла и неповърхностен усет Ни Гуивна описва престоя на героинята си Джен в малко селце и провинциален град, в които животът тече бавно и е едновременно отзвук и алтернатива на формулата “престъпност, корупция, емиграция”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джен е екзотичното присъствие-наблюдател, който споделя езиковите си трудности и преразказва до болка познати ни жалвания от българската действителност. Тя обаче си спестява гнусливото отстранение или пък сантименталната и някак външна толерантност за сметка на един по-трезв поглед. Вкарва героинята си и в екшън ситуация с участието на роми, чийто сюжет тук няма да разкривам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен обаче много по-голяма наслада и интерес в този сборник представляваха ирландските разкази на Ейлиш ни Гуивна, а&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;личните ми фаворити са “литературните” истории, две от които са свързани&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На една от тях е кръстен и този сборник. В тези разкази Ни Гуивна прави великолепна сатира на настоящото състояние на страната си, и в частност на нейните литературни среди и индустрия. С тънка и апетитна ирония тя описва патетичния снобизъм на литературния естаблишмънт, конюктурата в литературните формирования, тяхната суета и несъстоятелност, намеквайки също така за спада и процесите маргинализиране в ирландската литература от получаването на Нобеловата награда от големия поет Шеймъс Хийни насам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тези няколко разказа Ни Гуивна поставя въпроса за властта и лидерството в културната сфера, за бюрократичния, разточителен и напълно неадекватен начин на работа на писателските бордове, за това, че всичко опира до пари, които биват безумно и несправедливо разпределяни и харчени по-скоро за чревоугодни “литературни обеди”, отколкото в подкрепа на истинския талант, за зависимостта на авторите от субсидии, стипендии и еднолични решения и връзки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Властта в литературата поражда порочен кръг, в който изкуството се губи, а посредствеността се разпорежда&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В почти абсурден филмов обрат, довчерашният нелюбим на издателите успява да постигне известност, а негов редактор да стане… затворник - на каква цена обаче, трябва да прочетете сами. По чудесен начин едноименният разказ отрича и известната Чехова формула за пушката, която трябва да гръмне - в действителният живот тази пушка би била скрита, казва ни Ни Гуивна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В тези и други разкази чрез пестеливи фонови краски Ни Гуивна очертава и цели обществено-политическите реалности - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не само от днешния ден, но и от миналото: рецесията в Ирландия, довела до свиване на държавния сектор, финансирането и работните места; бюджетната дисциплина и банковата гаранция; затварянето на родилни отделения с цел преструктуриране; имигрантите и техния живот; животът в предградията; забраната на аборта, навъзможността жената да се разпорежда с утробата си, незаконните клиники и осиновяването на нежеланите деца; ролята на католицизма в обществото, дори и епидермален, и напрежението между католици и протестанти; та дори и Големия глад в Ирландия, както и комунизма и падането на Берлинската стена. Някои от разказите предлагат и красиво носталгично пътуване из стара и провинциална Ирландия, с нейната природа и селца, с изгубените й хора, с онези артефакти и споделени спомени от детството, преминало в нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ейлиш Ни Гуивна се чуства удобно и когато разказва за премеждията на сестри, загубили всичките си близки в Големия глад, така и за неграмотна медицинска сестра от предградията или за руска имигрантка в страната. И когато действието е преди векове, и когато е днес или в средата на миналия век. Тя успява да влезе в устата и мисленето на всички тези маргинални, идеосинкретични герои, използвайки различен език, жаргон и начин на изразяване, така че добре да ги чуем и чидим. Плува безпроблемно и в различните потоци на мисълта. Както казва самата авторка чрез реплика в един от разказите си -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“историите нямат нужда от паспорти”, те минават езикови и политически граници&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго интересно при Ни Гуивна е, че тя не се съобразява, поне не докрай, с традиционната структура на разказа и често опровергава очакванията ни, например на сюжетно ниво. Много често разказите й са лишени от задължителния обрат, кулминация или развръзка, а героите не достигат катарзис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така например една от героините й така и не взема леля си да я приюти, на друга съвестта проговаря само колкото веднага да си вземе думите назад, а трета постъпва напълно неочаквано, превръщайки една семпла история в кървава абсурдна драма. Рецепти няма, обикновени хора с обикновен живот тук са способни само на обикновени и тривиални неща, но понякога, без да го очакваме, внезапно ни изненадват с филмова прекомерност, повече, отколкото някога сме си представяли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този чудесен сборник в чудесния и нелек превод на Димитър Камбуров!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/25/10-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5%D0%B9%D0%BB%D0%B8%D1%88-%D0%BD%D0%B8-%D0%B3%D1%83%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%BE%D0%B1%D1%8F%D0%B4-%D1%81-%D0%B2%D0%BA%D1%83%D1%81-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%80%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/25/10-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5%D0%B9%D0%BB%D0%B8%D1%88-%D0%BD%D0%B8-%D0%B3%D1%83%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%BE%D0%B1%D1%8F%D0%B4-%D1%81-%D0%B2%D0%BA%D1%83%D1%81-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%80%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Ейлиш ни Гуивна</category>
        
        <category>литературен обяд</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ривка Мириам: В началото</title>
        <description>&lt;p&gt;В началото Бог създаде&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;небето което наистина не е&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и земята която иска да го докосне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото Бог създаде&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;нишки между небето което наистина не е&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и земята която вика нагоре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И човекът който създаде&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;човекът който е молитва и нишка&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;докосва това което не е&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с кротост и светлина.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2019/02/23/15-07-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BC-%D0%B2-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2019/02/23/15-07-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BC-%D0%B2-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Ривка Мириам</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>израелска поезия</category>
        
        <category>превод</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Колективният фалш&quot; обединява есета на Георги Марков, писани между 1971 и 1978 г.</title>
        <description>&lt;p&gt;“Колективният фалш” - сборник с есета на Георги Марков, е вече под книжарниците, под знака на издателство “Рива”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето от есетата са непубликувани досега, макар и познати на слушателите на “Дойче Веле” и Би Би Си в периода от 1971 до 1978 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Писани преди почти половин век в контекста на друго общество, текстовете на Георги Марков и днес звучат плашещо актуални.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ето, че стигаме до първата голяма тема на българското съвремие – до конфликта индивид – общество. Този конфликт е стар, колкото е стар и светът, но днес у нас той има нови измерения и нов мащаб. Никога преди с такава крещяща яснота и категоричност не е бил поставян въпросът за отказа на човека от неговата собствена индивидуалност и превръщането му в униформен член на униформеното общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ти не си повече това, което си, ти си това, което ни е нужно да бъдеш.“ Действието на този лозунг в живота съдържа един от най-драматичните литературни заряди. Отказът от себе си е много повече от физическо самоубийство, защото с него животът не свършва, а се разделя на две взаимно отричащи се половини, които създават нравствения ад. Защото, за щастие или нещастие, човек помни своята индивидуалност и инстинктивно се стреми към нея, което личи дори под най-добре скроената униформа.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/22/12-44-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%84%D0%B0%D0%BB%D1%88-%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-1971-%D0%B8-1978-%D0%B3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/22/12-44-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%84%D0%B0%D0%BB%D1%88-%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-1971-%D0%B8-1978-%D0%B3.html</guid>
        
        <category>Георги Марков</category>
        
        <category>колективният фалш</category>
        
        <category>есета</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Рива</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Бестселър на сръбската писателка Йелена Бачич Алимпич излиза на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман на най-продаваната съвременна сръбска писателка Йелена Бачич Алимпич - „Въртележката“ , излиза на български под знака на издателство “Хермес”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Йелена е родена в Нови Сад през 1969 г. Завършва литература и сърбохърватска филология в университета в Нови Сад. Работила е като журналист и редактор на документални телевизионни поредици. Истинско щастие и призвание обаче намира в писането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Въртележката“ се появи на пазара през 2010 г. и девет години по-късно продължава да е в сръбските класации за бестселъри. Книгата е преведена на македонски и турски и продадена в над 50 000 екземпляра. Голямото сръбско издателство „Лагуна“ я пуска на пазара и в луксозно издание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следващите романи на Алимпич също стават бестселъри. „Сватбената нощ“ – първа част от трилогията „Наказание за греха“, излиза в първоначален тираж от 30 000 екземпляра. Този нов рекорд затвърждава позицията на Йелена Бачич Алимпич като най-продаваната и обичана съвременна сръбска авторка, наричана от издателите си „бижуто на Лагуна“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;За романа „Въртележката“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ана живее чрез балета и балетът живее чрез нея – но тази съдба си има цена…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През трийсетте години на миналия век в бедно сръбско селце се ражда Ана. Усетът й към танца си проличава от най-ранна детска възраст, но баща й отказва да я изпрати на уроци по балет. Тогава майка й решава да избягат в Белград. Двете отиват в школата на известната балерина Клара Сич. Тя изпада във възторг от таланта на момичето и веднага го взема под крилото си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ана и майка й преживяват глада и лишенията по време на Втората световна война, но не се отказват от мечтата си. Изящната балерина с невероятен талант изминава трънливия път от затънтените чифлици до блясъка на Болшой театър. Следва низ от възходи и падения: награди, бурни аплодисменти, обожатели, световна слава и – за да се уравновесят везните на живота – сълзи, страдание и загуба. Защото всичко се върти в кръг и се връща към началото, подобно на въртележката от детството на Ана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете и ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В живота й имаше прекалено много от всичко. Цветове, аромати, звуци, радост и тъга. Докато лежи в стерилната бяла болнична стая и с всяка вена на своето същество усеща как животът изтича от нея, в едно скрито кътче на съзнанието, запазено за най-прекрасните спомени, изплуват образи от ранното й детство. А тя, разкривайки се с всеки следващ образ, се върти и смее, приканва я да се повози за последен път, преди да си отиде. О, да, въртележката. Толкова светла, пъстра и жива, завърта в кръг всички скъпи лица от историята на нейния живот. На бялото конче, зад чаената чашка, патето и количката, със загрубели и възкриви крака, седи мърляво, усмихнато, босоного момиченце с чорлава коса и големи бадемови очи. Не спира да се удивлява. Гълта въздуха и усмивката й става все по-широка, докато въртележката завърта своя кръг и мелодията си във вечността…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Как сме днес, госпожо? Денят е прекрасен, а вие ми изглеждате по-добре от вчера – весело чурулика младата болногледачка. Ана с усилие обръща глава в посоката, от която се носи жизнерадостният глас, и се насилва да се усмихне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Не е толкова зле… – опитва се да изрече възможно най-любезно, а сърцето й се сковава при мисълта за неминуемото, което вече наближава. – Да, наистина не е толкова зле. Мисля, че ракът е изял черния ми дроб, единия бъбрек и далака, а останалото си го оставя за десерт – дори прави опит да се пошегува. За миг забелязва следа от съжаление в очите на младата болногледачка, а това е последното, което й е нужно в такъв момент – съжаление. Всичко друго е по-добро от това лъжовно чувство, което е толкова далеч от истината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато сестрата забързано се върти около системата, сменя банката и проверява мониторите, които потвърждават, че сърцето в гърдите й все още тупти, подобно на крадец, готов да открадне последния й дъх, тя затваря очи и отново вижда бялото конче с помпоните, нашарено в цветовете на дъгата, и момиченцето с големите бадемови очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на трийсетте години на миналия век баба Дара беше прочута нашир и надлъж, познаваха я из цялата страна. Въртележката я беше прославила. С помощта на брат си Данило, вуйчото на Ана, чиновник с връзки във Виена, като че ли с някаква магия беше успяла да докара въртележката чак от далечна Русия. Всъщност, както обикновено се случва, движещата сила и за тази работа беше любовта. Ако не беше Наталия, далечната руска любов на дядо Данило, въртележката никога нямаше да бъде част от Аниното детство. По нечист начин, с политически връзки и „полезни“ приятели Наталия косвено беше белязала цялото детство на Ана. Дори и това, че по-късно тя напусна Данило и избяга с един много по-млад офицер от австрийската гвардия, не помрачи светлите й спомени за красивата рускиня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баба Дара обичаше Ана с проста, понякога груба и немарлива любов. Майка й Ленка не харесваше свекърва си, а от лятото, което Ана прекарваше при Дара на въртележката, изпитваше ужас. Ленка произхождаше от добро градско семейство и беше образована и щастлива млада жена, докато през един късен летен следобед на въртележката Стеван, бащата на Ана, не й завъртя главата. Нито заплахите, нито обещанията, нито плесниците на нейните родители не я отказаха от намерението да се омъжи за Стеван, този „човек без перспективa“, както го наричаше баща й. Едва по-късно, когато дъждовете безброй пъти бяха отмивали прахоляка от въртележката, тя разбра, че баща й е бил прав и че любовта понякога не е достатъчна или поне не е всичко в живота. Не можеше да се върне назад, но искаше по-добро бъдеще за единствената си дъщеря. Докато раждаше Ана в мъки, обеща пред себе си, че ще направи всичко, за да може малкото й момиченце да има такъв живот, за какъвто тя само можеше да мечтае.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още от петгодишна Ана танцуваше на музиката от радиото и грамофонните плочи, които Ленка беше донесла скришом като чеиз – Чайковски, Щраус, Моцарт… Те отвеждаха детето в далечната страна на мечтите, на световните балетни сцени. Като гледаше прекрасното си момиченце, Ленка трескаво обмисляше как да опази този уникален усет към танца, как да обясни на дъщеря си, че талантът й е огромен и че той не трябва да остава тук, в банатската пустош, в сянката на неуспешния брак и пъстрата въртележка. Беше чувала, че в Белград имало някоя си госпожа Клара, която учела на балет момичета от заможни белградски семейства. Осъзнаваше факта, че нейното момиченце, родено в едно стопанство край Таванкут, няма препоръки, достойни за балетната школа на госпожа Клара; и все пак беше решена на всяка цена да стигне до големия град и да отвори вратата към света на музиката, театъра и изкуството за любимото си дете, „принцесата на махалата“, както често на шега я наричаха местните голтаци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато болните й кости уморено помръдват под бялата болнична завивка, Ана с болезнена, изнемощяла усмивка си спомня онзи задушен летен следобед, когато нейната майка й съобщи плановете си…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О, колко смутена и уплашена беше само. Помни трескавия блясък в очите на майка си и нетърпението в гласа й, когато я вика да слезе от въртележката, защото двете трябва да си поговорят за едно „важно нещо“. „Важното нещо“ беше бъдещето на Ана. Тогава тя беше шестгодишна и за първи път изпитваше тайна симпатия към някого. Той беше момче от махалата с палави тъмни очи и бързи крака – Джордже. Гонеха се по въртележката, скачаха от едно конче на друго и така, докато Джордже не я настигнеше и не я дръпнеше за някоя непослушна къдрица. Гледаше го крадешком как събира с баща си сено и гази бос из махленската кал. Тогава той беше на десет години и искаше да стане летец, като порасне. Казваше на Ана, че небето е негов дом, че птиците са му приятели, и тържествено й обеща, че когато се изучи за летец, най-напред нея ще поведе към висините.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В онзи задушен летен следобед, когато Ленка най-после успя да привлече вниманието й и я отведе до близката горичка до полянката, на която живееше въртележката на баба Дара, мечтите за полета и непознатите висини добиха съвсем различно измерение…”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/22/12-38-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D1%81%D1%80%D1%8A%D0%B1%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BA%D0%B0-%D0%B9%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%87-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BF%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/22/12-38-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D1%81%D1%80%D1%8A%D0%B1%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BA%D0%B0-%D0%B9%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%87-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BF%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Йелена Бачич Алимпич</category>
        
        <category>въртележката</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Елена Алексиева в разговор за &quot;Свети вълк&quot;: Цялото писане е за сложните хора, които не могат да бъдат тълкувани</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Освен всичко, за мен “Свети вълк” е и роман за “редките маргинали”? Има ли ги и кои и какви са те?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Елена: **_Аз не деля хората на маргинални и конвенционални, но и не смятам, че всеки е интересен сам по себе си, само защото се е родил човек. Мисля, че това личи и в романа. Бих разграничила по-скоро редките хора, способни да одухотворяват света около себе си и другите, с които се сблъскват, дори без да го искат, от останалите, които само попиват, без да отдават нищо. Като някакво неодушевено тяло, способно единствено да поглъща светлина и топлина, но не и да изпуска.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това важи за всичко – за идеите, за мислите, за разбирането, за енергията, за силата да се живее, за силата да понесеш безсмислието на живеенето. Обичам хората, които не се пазят и не се пестят. И не от алтруизъм или съпричастие, нито поради раздуто самочувствие, че могат някого от нещо да спасят. А просто защото не могат другояче, защото другояче ще се пръснат. Обичам големите хора, на които големината не им личи. Лакомите хора. Хората, готови да отидат докрай заради своята лакомия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Странникът от романа Ви е противоречива фигура, която трудно се поддава на ясно тълкувание. Едно от тях, лично за мен, е христологично, а той носи мюсюлманско име. Какъв смисъл влагате в това? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Е: **_Ами цялото писане по принцип е за това: за сложните хора, които трудно или изобщо не могат да бъдат тълкувани. Простите и ясни индивиди не са интересни – нито в живота, нито в литературата. На мен поне не са ми. Да, този герой има турско име. Много от хората на онези места, откъдето идва и той, също са с такива имена. Ако има Господ и Той е един за всички, това не би трябвало да е проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Защо опитът му за емпатия с човеците, които среща по пътя си, така странно се редува с изблици на нетърпение и дори грубост към тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Характерът му е такъв, героят е такъв. Това е човек, достатъчно отстранен и от другите, и от себе си. Или по-скоро така: човек, който се свързва със света по особен начин. Не съм сигурна, че това е действително странно. По-скоро е реалистично, дори твърде реалистично. Странникът е много сложна личност, необяснима. Ако беше логичен и еднопланов, нямаше да го има. Нямаше да има и роман. Все едно – не че правя сравнения, разбира се – да седнем да се чудим защо княз Мишкин е толкова странен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Позволявам си да изразя мнение, че лично за мен той отразява идеята за един деистичен Бог - създал и оставил творението си да се развива по свой път, дистанцирал се.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Аз не бих го отъждествявала с Бог в такава голяма степен. Нито със Сина Божи. Да, може  би носи такъв пламък у себе си, но носи и много други неща, включително и напълно противоположни. Със същия успех можем да кажем, примерно, че е Дявола, дошъл да се бърка в делата човешки. Изобщо „Свети Вълк“, макар в него Божието име да се споменава доволно често, не е нито роман за вярата, нито за отношенията Бог/човек, а за тези между хората в един общо взето безбожен свят, какъвто е нашият тук. И в това няма нищо лошо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако щете, погледнете го като вид антиутопия на едно дълбоко езическо и първично естество като нашето. В този ред на мисли читателят би останал с впечатлението, че става дума за някакъв навъсен и тежък християнско-месиански наратив, а нищо не е по-далеч от истината. Романът е пропит от жестока на места ирония, той е смешен, подигравателен, парадоксален, забавен и често пъти нагъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Какво означава за нас и героите в разказа това, че накрая пътникът се връща в лудницата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Да кажем, че се връща там, където му е мястото. Той си има път, извървява го и с това романът свършва. Мисията му, ако е имал такава, е изпълнена. Или просто му е писнало. Знаете ли, аз не контролирам действията на героите си, нито пътищата, по които вървят, нито онова, което мислят или правят. Гледам да ги следвам, доколкото е възможно, и това ми стига. Не влагам собствените си разбирания или идеи в тях. Стремя се само да им създам свят, който да могат да обитават.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Каква е ролята на забравянето в романа и в живота ни?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Е:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Забравянето е жизнена стратегия на главния герой, към която обаче самият той не се придържа непременно. Не знам доколко е и възможно. Обикновено цял живот съзнателно или не се стремим да забравим едно или друго. Мозъкът ни си има начини за това. А накрая излиза, че сме забравили и най-насъщното: имената на най-близките си, кои сме, къде живеем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но всъщност колкото ние забравяме, толкова и нас ни забравят. Нали казват, че времето лекувало всичко. Е, този лек е именно забравата. Лек, който в по-големи дози убива. Също както постигнатото щастие ни парализира и превръща в инвалиди, а от прекомерно голямата любов изтъпяваме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Има ли все пак Бог и къде е той в света на “Свети Вълк”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; В света на романа може и да има Бог – във всеки случай една част от героите му през цялото време Го търсят. Всъщност е по-точно да се каже, че търсят нещо, за което си мислят, че е Бог, а то се оказва друго. Ако човек вярва в подобни категории, вероятно би ги търсил и виждал навсякъде. А иначе на въпроса има ли Го или Го няма всеки човек отговаря за себе си. Не мисля, че има верен отговор и това не е толкова важно. Важното е да живееш действително според онова, в която вярваш – или пък не вярваш. Неверието също е вид вяра, изпълнява същите функции, служи на същите цели. Но пак казвам, Бог не е герой на романа. Героите му са други, далеч по-интересни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Една трета от романа се развива в подземните галерии на мините. По-удобно ли е подземието? Опитомява ли страховете ни и загатва ли романът възможно излизане от него?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Защо да е по-удобно и от какво да е по-удобно? То е просто един  от трите свята на романа, не по-добър и не по-лош от останалите. Обитателите му привидно се отървават от едни страхове, но прихващат други. Това става ясно в следващите части на романа, в които се случва тъкмо онова, за което ме питате: героите действително излизат навън, но дали намират спасение? Ами не, най-вероятно защото не го и търсят. Нужно им е нещо далеч по-просто и важно: да живеят. А за да живее човек, за да има надежда за живот, първо трябва да проумее, че най-сигурният начин това да стане е той да се нагоди според света, а не да нагажда света по себе си. Развили сме дробове, защото сме се оказали в кислородна среда, а не обратното. Единственото изключение е странникът, но неговите нужди, ако изобщо ги има, са съвсем други.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Защо се срутва църквата? Символ на кое/чие провалено усилие е това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Е:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Мога само да кажа, че потъналата в земята църква е не толкова символ на нечий личен провал, колкото на неочаквана, чисто човешка надежда, каквато понякога ни спохожда в живота, макар че невинаги умеем да я разпознаем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Би ли било адекватно да наречем този роман “балкански”?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Е: **_Не знам какво се разбира под „балкански“ роман. Може би някакъв вид Емир Кустурица. Но каквото и да е, за мен такова определение е неясно и не ми говори нищо. Вътре в самия роман на едно място се казва, че добрите книги са за всичко, а останалите не си струва да се четат. Предпочитам да мисля за него така – като роман за всичкото, което имаме тук и сега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Би ли било адекватно да наречем този роман “балкански”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За кое си струва да се пише и за кое не?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Е: **_За всичко си струва да се пише. Стига да умееш да го правиш.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/22/12-04-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D0%BA-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B0%D1%82-%D1%82%D1%8A%D0%BB%D0%BA%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/22/12-04-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D0%BA-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B0%D1%82-%D1%82%D1%8A%D0%BB%D0%BA%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Елена Алексиева</category>
        
        <category>свети вълк</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Иглика Дионисиева, &quot;Приказки от високосната година&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Връщането към приказките е като карането на колело, особената му тръпка не се забравя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би отдавна не сте посягали сами към приказка (освен ако не четете на децата си, което е по-различно) и в този смисъл Иглика Дионисиева е поела известен риск, сътворявайки съвременна книжка само с приказки, “Приказки от високосната година” (изд. “Жанет 45”) - по-скоро за възрастни и порастнали деца, отколкото за малчугани. Риск, защото дори и най-нередовният читател има непогрешим усет, изкован още в детството, за това как трябва да звучи една приказка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приказките на Иглика Дионисиева са изящни, бистри и поетични творения, но същевременно прямо и недвусмислено заставане пред (не)моралното и (не)справедливото в един нелек, понякога опасен и враждебен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Не бих се изкушила да ги нарека обаче “съвременни” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напротив, в много от текстовете авторката е успяла до голяма степен да запази класическата направа на приказката: и с липсата на конкретно време и място, и със спестените подробности извън базовия бит и ситуация на героите, и с избистрянето на поука, или най-малкото на извод, и с отдръпването от вътрешния глас и свят на героите и оставянето на техните действия да говорят сами за себе си, и с простотата на базовите ценности и човешки черти, които се описват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че някои от приказките все пак са с днешни герои - като например жената от площад “Славейков”, и имат конкретизирано място и време, те не губят от своята общочовечност. Всички звучат така, сякаш са валидни за всяко време, тъй като се занимават с основни проблеми на човешкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Много от приказките изневеряват на изискването за щастлив край **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и завършват най-малкото с нотка на светла тъга. Впрочем някои от текстовете са откровено “безмилостни” и твърде реалистични, без никаква илюзия за щастливо разрешение. И все пак - с усет за красотата и благородството в покорното понасяне на съдбата, с величава трагичност, от която се раждат легенди, с нотка на милост към героите и със загатване за справедливост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този смисъл приказките на Иглика са съхранили твърде много болезненост от реалния живот, твърде много разочарования от това на какво са способни хората. Но както е редно на това са противопоставени жестовете на човешка доброта, небесната справедливост, милост в малките кътчета на радост и красота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето герои обитават класическия бит от приказките, малки села и градчета в един скромен свят на бедност и лишения, на насъщни грижи, на беди и премеждия. Те са бедни семейства, сираци, млади моми, сръчни майстори, царе, боляри и ратаи, животни, самотни възрастни хора, необичайни деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тук ще намерите приказки за: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;вземането и даването и баланса на енергиите в природата и света; за детската мъдрост; за това, че доброто се отплаща, но пък заплатеното добро не е добро; за това, че изгубеното се връща и дори материализира; за това, че отнетото ни застига и никой не може да те опази от съдбата ти; за това, че човек не бива прекомерно бързо да съди; за алчността и глупостта; за лъжата и суетата; за самотата и предаността; за тежестта на неизпълнените обещания; за таланта, който никой не може да ти отнеме; за недъзите, които ни правят специални; за “розовите” хора, които виждат света одухотворен и общуват с него в забързаното време; дори за критиците и графоманите и разказвачите на приказки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение - всички тези приказки може да са се случили и днес. В тях няма дидактичност, няма грубо извеждане на поуки и дори черното и бялото имат своите светлосенки. Приказките на Иглика извеждат основни човешки качества чрез поведението на героите си и пренареждат ценностни баланси. И макар в тях да има красиво недоизказано, те не се страхуват нито да бъдат директни, нито пък да покажат сантимент, умиление и предпочитания към героите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/22/11-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/22/11-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Иглика Дионисиева</category>
        
        <category>приказки от високосната година</category>
        
        <category>приказки</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Иглика Дионисиева за книгата си с приказки: Събрах текстове, които са милостиви към възрастните</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Предполагам и ти си чела много стари приказки като дете? Какво е обаче да пишеш “приказки” през XXI век?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Иглика:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Признавам, не бяха чак толкова много приказките в детството си. Имах няколко любими книжки – с приказки на Ран Босилек, Братя Грим и Елин Пелин. И основно баба ми ги четеше. Аз късно започнах да чета книги самостоятелно и по свое желание – някъде в пети-шести клас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до писането на приказки в днешно време, отговорът ми на този въпрос ще започне малко по-отдалеч. През април 2015 г., по случай световния ден на детската книга, бях поканила Петър Чухов – в качеството му на детски писател – на среща с деца в читалището в Челопеч.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Срещата премина много динамично и емоционално, но тогава аз видях нагледно как се прави приказка в движение. Създаването на приказка тогава ми се видя много просто и същевременно – невъзможно. Казах си – това аз никога не бих могла да го сътворя, не, не е за мен, няма да се занимавам с приказки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И до лятото на 2016 г. този отговор все още щеше да е в сила. Когато ми дойде идея за написването на един текст… но жанровете, в които бях писала до тогава, не му прилягаха. Така се появи първата ми приказка. Сега мисля, че няма нищо сложно в писането на приказки днес. Както и в писането на сонети. Всеки текст си идва с най-подходящата „дреха“ измежду жанровете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли и каква е разликата между приказките и разказите ти? Защо все пак реши да наречеш текстовете си именно така?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Има разлики, разбира се. В разказите трябва да има злободневност и актуалност, времева определеност, която в приказките липсва. Също речевата характеристика на един, да кажем, по-груб герой от разказ, е напълно неуместна в една приказка. И още една много важна разлика – в разказите трябва да има тайни, недоизказаност, загадки и задачи, поставени от автора пред читателя за разрешаване. В същото време в приказката всичко трябва да е ясно и да се разбира веднага, още с първия прочит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Също така, приказките ми позволиха да бъда по-сантиментална – и да назова по красив начин и надежди, и обич, и милост, и въздаване според заслугите, а един разказ не би ми позволил такива „волности“ – там проявата на героите и фактологията са водещи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата ми „Приказки от високосната година“ събра такива текстове, които в някаква степен са милостиви към възрастните. В тях го няма изнервящото и стресиращо време на днешния ден, а темпоралната неопределеност е като вратичка към онзи кът, в който човек иска да избяга, да се скрие за малко, да поеме дъх… А защо от високосната година – нека читателите да разберат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За кого са по-скоро приказките - за големите или и за малките?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Книгата „Приказки от високосната година“ е по-скоро за поотрасналите, големите деца и за възрастните. В кръга на шегата – не съм порасла достатъчно, за да пиша детски приказки. Но извън това шеговито намигване – тези приказки са събрали твърде много неукрасена истина за човека и за живота, твърде много мъка, след която не остава надежда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих искала да причиня травмиращи изживявания на децата заради прибързан прочит на приказки от тази книга. Аз самата подарих екземпляр от нея на дъщеря ми, която е ученичка в последния клас на гимназията. Но другото ми дете, което сега е във втори клас, ще има още доста да порасте, преди да му я дам да я прочете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Действително, в доста от текстовете се усеща като че ли финалната нота на една светла тъга. Не трябва ли по традиция приказките да имат категорично щастлив край?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**И: **_Почти всички от героите в тези приказки – било то хора, животни или други същества – имат реални прототипи. Нормално е да се усеща такава светла тъга, защото съм писала приказките с много обич към тези хора, животни и растения, и с огромна тъга по тези, които са ми безкрайно далеч във времето и пространството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярно е, че традицията повелява приказките да имат щастлив край. Но това не са типичните приказки – затова съм ги и нарекла „от високосната година“, те са особени с това, което предлагат и с това, което отказват да поднесат на читателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Имат ли поука твоите приказки? Къде трябва да търсим смисъла?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; При четенето на басни, стигането до поуката е най-омразният ми момент. Защото някак много рязко се преминава от история към дидактика, грубо дори. Говоря за басните на Лафонтен и Михайловски, а те са писани доста отдавна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тогава, преди няколко столетия, ако е било в реда на нещата един текст да завършва с поука, съвременността е крайно нетолерантна спрямо поуките. Въпреки тази реална опасност, свързана с употребата на поуки, реших, че те са един от атрибутите на приказките и не трябва да ги избягвам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би само две или три приказки от книгата не завършват с поуки. В много от текстовете поуките не са явни, изведени в края на произведението. Всяка дума и всеки образ в приказките от високосната година са части от смисъла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В много от приказките ти няма конкретно време и място, както спомена. По-лесно ли е да се пише по този “универсален” начин?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**И: **_Най-вече няма конкретно време. В някои приказки мястото е назовано. Но дори и да не е, по определени картини може да се разпознае кое е. А пък и да не се разпознае, не това е важното. Приказността и фантастичността на дадена картина, на даден герой – чиито качества съм видяла в жив човек – това са крайъгълните ми камъни. Нещата, които стоят на върха на ценностната ми скала – ги правя част от приказни истории, за да удължа живота им, да ги споделя с повече хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих казала, че такава „универсалност“ прави писането по-лесно. Винаги писането е лесно, когато имаш ясна идея и визия за конкретната творба. И винаги се пише трудно, когато има „петна“, не позволяващи на автора да завърши дадена творба или тя после да не звучи убедително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В приказките ти ни разказваш и показваш “отвън”, без да навлизаш във вътрешния свят на героите и да чуваш вътрешния им глас? По-трудно ли се разкрива онова, което искаш да кажеш, без да използваш инструментите на психологизма?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; „Когато фактите говорят – и боговете мълчат“. Тази древна мъдрост обяснява начина ми на писане на приказките и дава отговор на тези въпроси. Човек на мисловно ниво изгражда модела на своето поведение, но именно чрез действията си той се разкрива и окачествява като добър/лош и прочее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих казала, че трудно се пише без фокус към психологизма на героите, защото сюжетната динамика казва всичко. Действията ни карат да виждаме героите в определена светлина и да си правим изводи за подбудите им. С действията си човек чертае своето бъдеще – в което заслуженото ще му се даде или ще му се отнеме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Ти си поет, след това се обърна към прозата чрез сборник от разкази, а сега – към приказките? Да експериментираш явно не те плаши. Да очакваме ли, че би се обърнала и към друг жанр? Имаш ли идея за следваща книга?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**И: **_Не знам дали нещата тук опират до експериментаторство. Като че ли по-скоро те са продиктувани от това кое ми е по-интересно. За писането на поезия авторът трябва постоянно да се вглежда в себе си и да ровичка из мислите, състоянията и емоциите си. А при разказите авторският поглед се обръща навън – към всичко заобикалящо го, от най-малкото до най-голямото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказите ми дават по-голяма свобода от стихотворенията, що се отнася до създаване на реалии, до поставяне на проблеми и вплитане на послания. С приказките е нещо подобно, но те ми дадоха и възможността да се „разхождам“ из времето и да се ползвам и от езика и атрибутите на предишните два века, и от тези на днешния ден.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За следваща книга е рано да говоря. Продължавам да пиша стихове, разкази, приказки, но и някои неща в други жанрове. Когато количествените натрупвания доведат до качествени изменения, ще съм наясно каква ще бъде следващата ми книга.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/22/10-12-%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%85-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B8-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/22/10-12-%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%85-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B8-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Иглика Дионисиева</category>
        
        <category>приказки от високосната година</category>
        
        <category>приказки</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Разкази&quot; на Вирджиния Улф в превод на Иглика Василева излизат под знака на &quot;Колибри&quot; </title>
        <description>&lt;p&gt;Сборникът „Разкази” на Вирджиния Улф - колекция от истории, боравеща с литературни техники и идеи, които по-късно прочутата писателка развива в романите си, - излиза под знака на издателство “Колибри” в превод на Иглика Василева (208 страници, 16 лв.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът дава възможност да се проследи удивителната еволюция на Вирджиния Улф, която започва да твори в традиционен стил, минава през модернизма, стига до постмодернизма и отново се връща към традицията. Подбраните заглавия са подредени хронологически и не могат да бъдат сложени под един знаменател, защото едни носят белезите на класическата фабула, а в други експериментът преобладава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През целия си творчески живот Вирджиния Улф създава малък брой разкази, обикновено в кратките почивки между два романа. Чрез тях изпробва границите на модерната си проза, не само обрисувайки вътрешния живот на човека, но и посредством онова просмукване между вътрешно и външно, в което „действително“ и „въображаемо“ са напълно равностойни и до такава степен примесени, че разграничаването им е въпрос на тънък усет и слух. Неслучайно литературната критика твърди, че прозата й често се домогва до висините на музиката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тези разкази Улф борави с литературни техники и идеи, които по-късно развива в романите си, с които най-вече е известна. В някои от историите случката и повествованието надделяват, в други те са изместени от настроения, образи и поетични прозрения. За разлика от романите, в разказите й има и повече ритъм, отколкото наратив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самата писателка споделя: „За мен ритмическата проза е по-естествена, отколкото повествователната, но тогава се налага да измислям някакво спасително сюжетно въже, което да хвърля на читателя“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/22/09-29-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/22/09-29-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%B4-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Вирджиния Улф</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
