<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 09:22:01 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Oct 2019 09:22:01 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Лисица&quot; на Дубравка Угрешич излиза на български</title>
        <description>&lt;p&gt;На 4 октомври излизана български още една творба на Дубравка Угрешич. „Лисица“ е обявена за най-добра книга на 2018 г. от „Пъблишърс Уийкли“, „Къркъс Ривюс“ и „Ню Стейтсман“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Лисица“ (превод: Русанка Ляпова, цена: 18 лв., стр. 336) пленява с бликащата оригиналност на авторката и изкусното преплитане на реално и въображаемо. От минните полета на Балканите, през Централна и Западна Европа, Русия и Япония, та чак до Гранд Каньон, от потънали в забвение имена на руския авангард, през Булгаков и Набоков, та чак до българска народна песен… се наслагват пластове география, история, литература, традиции и култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич разсъждава за „това, как се създават разказите“ и как животът пише романи, за личностното съществуване като низ от бележки под линия. Фантазия и действителност се преливат, вплитат се автобиографични мотиви, елементи на есе, критическа статия, публицистична проза. Това мощно разножанрово повествование удивява с невероятната ерудиция на авторката, с умението й остро, проницателно и иронично да подлага на „дисекция“ социалния свят и човешкия манталитет, с искрящите асоциации и хрумвания. И току отнейде надникне рижа лисица – като символ или метафора, митично същество, „тотем на писателите“, като самотен боязлив обитател на запустели места.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич е родена през 1949 г. в Кутина, Хърватия, в семейство на хърватин и българка. По време на етническите конфликти в бивша Югославия в началото на 90-те избира доброволното изгнаничество и интелектуална свобода и емигрира в Холандия. Творчеството й е щедро на критики към съвременното общество, често поднесени шеговито и иронично, разнищва проблемите с идентичността и имиграцията, както и порочното, често снизходително отношение към жените писателки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преведени на повече от 20 езика, произведенията й са удостоени с престижни отличия, сред които наградата на Берлинската академия по изкуствата „Хайнрих Ман“, Международната литературна награда „Нойщадт”, наричана още „Американската Нобелова награда за литература”, и номинация за Международната награда „Ман Букър“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич ще бъде удостоена с почетното звание „Доктор хонорис кауза” на Софийския университет на 23 октомври от 11 ч.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/04/12-20-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/04/12-20-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Дубравка Угрешич</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>лисица</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>13 цитата, с които да се потопите в атмосферата на сборника &quot;Потъване в мъртво море&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Преди цели девет години, след като се регистрираха и се качиха с трите куфара в хотелската стая, той разпъна на кръст схванатото й тяло върху леглото с двойно–потъващ матрак. Виждаше го и до днес: сломено от пътуването през пустинята, то мигновено пропада в сухото вълнение на чаршафите, а той загребва да го извади оттам, спасява го от потъването в съня, побира го върху своето, сякаш самият е сал. В Мъртво море не се потъва, прошепва тя и там, където се усмихва, тъмното се сгъстява. Знае за непотъването макар още да не го е изпитала. Бяха убедени тогава, че няма как да е иначе. А ето ги сега: сън и гладки чаршафи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгна след него боса, заливайки се от смях. Но когато стигнаха, тъмнината беше космическа. Покрай плажа нямаше толкова лампи както сега. Тя се разколеба, смехът й се отрезви, помоли го да се връщат или само да поседят на брега, но той почувства, че вече няма как да се откаже. Стъпи в непрогледната слуз, обзет от набожен страх, все едно вършеше приношение, и само звездите горе – заковани от Бог да удържат небето му – указваха кой е небесният и кой земният мрак. Очите му бързо привикваха към тяхното едро, изпъкнало великолепие, докато той лежеше в нищото вселенски сам, непотъващ, неуязвим за гравитацията – а значи и за пропадането – и край него мълчеше непредставимата Юдейска пустиня, същата от сътворението на света преди пет хиляди години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. Да, признаваше го! Атавистичния ужас от плешивината, плъзнала над слепоочията му. Възрастта. Затвори очи срещу слънцето и опита да си припомни правдиво тялото на момчето. Сега, в черно-белия кадър на подозрението, то му се стори съвсем различно. Не нелепо и недоразвито като на всички пубери. Не! Малкото пале беше тихо хълмисто зверче. От ония чакали, чийто крясък влиза нощем в дома ти над дивите склонове на Кармел, по които е построена Хайфа. Кожата му мирише объркващо и примамливо: на малко детенце и необрязан младеж, на бамба и на арак, на свинско и на тамян, но най-страшното, най-опасното – на ужасно много бъдеще. Бутрос наистина беше различен, и вече притежаваше онзи неустоим и пестелив чар в най-непокварената му форма. Тази, която можеше да я подмами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Миризмата й обаче не беше нищо в сравнение с тази, която ни лъхна от широкия и износен, нареден като по старо списание дом. Не беше даже миризма, а хербарий на въздух, притиснат между стените. Изкушавах се да реша, че мирише просто на валериан, на давилови капки, на урина, засъхнала по леглото й някъде оттатък. Но не беше нито едно от старческите клишета. Не беше, понеже се досетих, че така можеше да мирише само липсата в незаетите шкафове, непотребното време, дрехите, изпразнени от телата на живелите вече в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя обви голотата на мъхнатите му крака, на плоския гръб с изпъкнали птичи кости, на бузите, които още носеха облия печат на невръстното, като държана в бузите сливка. Ръцете ѝ се плъзнаха по бедрата и хрипкавите гърдички. Ето го, пак зарита! Конче мое… Въздъхва смешно като старец в съня си и тя го затяга, заключва го, почва да го повдига. Хайде, стани, асансьорът дойде – минава през ума й. Тялото му сякаш съзнателно и на инат тежи, вече над половината от нейното, ноздрите му запръхтяват, мократа му от пот глава се килва назад. Но детето не се събужда, докато тя го вдига.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седнахме в хола и докато ми разказваше – сърдечно, ала с подбрани, породисти думи – че съпругата му още била в кома и нямало пълно съгласие как да процедират, но изгледите били добри – &lt;em&gt;да, изгледите са милостиви!&lt;/em&gt; – аз с изумление осъзнавах как всичко в този хол носи отпечатъка, който не беше оставила у дома. Разпознах го съвсем ясно, точно в обратното на малкото, което бях запомнил от нея. Тук нямаше ни сенчица мрак, ни петънце меланхолия или невзрачност. Всичко в дома им беше просторно и лишено от сантименталност. Бе изпълнено с естествена светлина, с ясен отговор на въпроса обичаш ли ме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той си представя всичко, докато я чака да измие дългия път от себе си. То минава пред очите му, както казват, че става в смъртта. Ще стане точно така. Тя ще излезе летлива, измита до прозрачност. Цялата й кожа, опъната по тъничкия скелет, ще излъчва онова дихание, от което твърдостта се превръща в газ. Заради срама от десетилетията между тях, още щом отвори вратата, тя набързо – подобно изтърван живак – ще се търкулне към леглото, в чийто край той е седнал сега, напълно облечен. Представя си я. В сянката на нощната лампа тя смутено прокрадва своята гола, неопитна вулва, прикрита зад кърпата. Минава именно зад гърба му. И ето: мисълта за онзи наближаващ миг започва да пълни с мъчноподвижна кръв мястото, над което се е свил. Мигът, в който неоперена, уязвима, разтърсена от собственото си желание към този чистоплътен, но неугледен мъж, тя сваля кърпата, допира се до гърба му и го намята като мокро палто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаше и една игра… Сега си я спомни, почти чу гласовете им – тънички като хартия, ентусиазирани. Серпентинени детски гласчета в една непосилно красива игра, която лятото играеха пред караваната, встрани от редовите интелектуалци по морето. Измисли я пак Марта, Марта от началото и малко от средата. Даваше им задача, казваше им например:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Хайде, казвайте на какво ви приличааа… Луната!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На отрязан нокът – изстрелваше победоносно Ясен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На стара лепенка за рани – не оставаше по-назад Ива. А Марта се включваше с тон на модератор:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На левкопласт ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ъ–ъ–ъ… Да! На ле_й_копласт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На мен ми прилича на белег от вампирска целувка по врата – правеше страшна физиономия Ясен, с две години по-голям, и се надвесваше над сестра си. Пищейки, тя се измъкваше изпод него и го затапваше с лукава усмивчица:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да, бе, на чий врат? Прилича на следа от крак, който стъпва само на пета!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той постави послушно длан до нейната и остави мършавите й пръсти да я покрият като на малко дете. Под кожата й бързаха вени. Разбраха се на мига: навреме да спрем, да не говорим за лични неща. И двамата не носеха халки, но това не доказваше нищо. Дали и сега, под тази брада, под белезите от удари и време, за което тя не знаеше нищо, беше същият онзи &lt;em&gt;слабак, мекотело, предател, ревльо&lt;/em&gt;. Все звучни, бляскави, свидни за него обиди, с които го беше наричала. Дали беше циврил от болка и губил съзнание пред вида на иглата, докато му бяха шили бузата – такъв, какъвто го беше видяла на онзи решаващ за нея репортаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дори той усети задавянето, протегна се полугол в хавлията и издърпа жената. Тя седна и се отпусна до него предадена, покри с нощницата колената си. Леглото отстъпчиво пружинираше под тях. Трябваше вече да са тръгнали за мястото, откъдето отплаваха лодките за Атон. Тя трябваше непременно да го изпрати. Двама безверници, които идваха на поклонение пред небесните, но продължаваха да се подсигуряват пред земните власти. И все пак преди да станат да се облекат, да постоят още малко така – изпълнени с насъщната взаимна неприязън, с обвинения кой първи не е издържал, с всичко онова, което не оставяше място за страшното. По нощница и мокра кърпа, които едва ги прикриваха – но с хрущящия долу чакъл, който значеше &lt;em&gt;още живо&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О, Лена… Ако не бях все още малкото момче, което се бои от призраци, щях да повдигна белия чаршаф, покрил те до гърдите, да съблека последните ти официални дрехи, сякаш нарочно подбрани да прикрият коя си ти (бежова риза, тъмнокафяв панталон, чийто крайчец се подаваше) и най-накрая свободно, под операционната светлина на ранната декемврийска утрин, да потърся по теб белезите по рождение – интимни петна, дефекти, шевове над рани, които да ми посочат със сигурност коя от двете си ти, мъртвата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обзе я соленото безсилие на дете. Обидено, неразбиращо за какво си говорят възрастните. Какво толкова страшно знаеха те? Криеха ли нещо от нея? Спомни си за един повтарящ се кошмар, който от време на време сънуваше в София: пак са нависоко, в някакъв блок, морето долу се надига към безлунното небе и всеки миг ще забие по стъклата на стаята. Цунами, което се издига вертикално към техния сух аквариум, обсаден от вода и пълен със свършващ въздух, в който за последно отварят устата си. Точно като в онази песен на Андрей Макаревич, откъдето може би беше дошъл и сънят:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;И пак ми се присънва същото:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;морето равно диша зад прозореца&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и моят дом трепери цял от удара&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и по прозореца ми лепнат пръски&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Стената водна във небе прелива… _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето как ги виждах в последната им сцена. Осветлението на входа ту светва, ту изгасва. Някой вика асансьора и шумно го приземява. Двамата не контролират нищо, подчиняват се, застават до мокрото помещение за кофите и парцалите, приютените в ъгъла фикуси драскат с листата си по гърба им. Този път няма музика, няма ос и те не се въртят. Този път не тя стиска врата му, а Иван вдига пръсти към бледия й клавиш и на естествения зимен здрач между етажите той потъмнява и променя нотата си. Така различно е и от режима на тока, и от непредвиденото му спиране. „Отдавна исках да направя това“, казва Иван и се надига да целуне бузата й, а нейното смаяно „ми минор“ вибрира като електричество под хладните му устни. Дотърчал е дотук направо от час, без якето.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/mybooks/2019/10/03/14-22-13-%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2-%D0%B0%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/mybooks/2019/10/03/14-22-13-%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2-%D0%B0%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Антония Апостолова</category>
        
        <category>потъване в мъртво море</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>цитати</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        
        <category>mybooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Канадският бестселър &quot;Странните преживелици на един пощальон&quot; излезе и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Чели ли сте някога чужда кореспонденция? Усещали ли сте порочния гъдел на нередното? Влюбвали ли сте се скоро в… книга?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Странните преживелици на един пощальон” действа така. Романът на канадеца Дени Терио от 2005 г. се появява в България не само със славата на култов бестселър с издания по цял свят, но и с ореола на майсторски написана естетска книга, която придвижва литературата напред. Преводът от френски език на Калоян Праматаров е сред най-сполучливите и близки до висотата на оригинала, съобщават издателите от “Лист”. Корицата е дело на Мила Янева-Табакова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главен герой в романа е пощальонът Билодо - самотник на 27 години, който живее на деветия етаж в компанията на златната си рибка Бил и лицата от киноафишите по стените на апартамента му. В ерата на интернет работата на пощальона изглежда скучна, понеже разнася предимно сметки и служебни формуляри из Монреал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но… понякога в купчинката с кореспонденция попада истинско лично писмо. За Билодо то е съкровище! Той не го доставя на адреса, поне не веднага. Отнася го вкъщи и го отваря на пара. Едно такова писмо променя живота му и го вкарва във възбуждаща игра на любов, поезия и смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Противно на световната му слава, авторът на „Странните преживелици на един пощальон” е слабо познат у нас, но българските му издатели от „Лист” са сигурни, че това ще се промени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роден на 24 август 1959 г. в Квебек, завършил психология, Дени Терио пише на френски не само романи, но и сценарии. Четири пъти е финалист за наградата Gémeaux. Първият му роман – „Игуаната”, печели приза „Франция – Квебек” през 2001 г., както и наградите Anne-Hébert (2002), Odyssée (2002) и Combat des livres на Радио Канада (2007).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторият му роман „Странните преживелици на един пощальон” пък печели литературния приз „Канада – Япония” през 2006 г. Освен в тези страни, книгата е издавана също и във Великобритания, Германия, Китай, Франция, Русия, Чехия, Испания, Холандия, Турция, Гърция. Предстои да излезе също в Румъния и Иран.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/03/10-50-%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%89%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/03/10-50-%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%89%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Странните преживелици на един пощальон</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>Дени Терио</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Нощ&quot; - дългоочакваният нов роман на Камелия Кучер</title>
        <description>&lt;p&gt;След успеха на „Дом, на 8 октомври излиза дългоочакваният нов роман на Камелия Кучер - „Нощ“. Той представлява вълнуваща история за смелостта и страха, за приятелството и цената на щастието, за изборите в живота и силата на любовта, за предателството и прошката, която даваме на другите и на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Официалната премиера на романа ще се състои в София на 10 октомври (четвъртък) от 18,30 ч. в хотел „Арена ди Сердика“. Гостите ще могат да научат повече за книгата и автора под звуците на нежна музика, а откъси от романа ще четат актьорите Мартин Методиев и Андреа Йорданова, изпълняващи ролите на Ева и Виторио в трейлъра към романа, режисиран от Яна Титова (&lt;a href=&quot;https://tinyurl.com/y39k42wv&quot;&gt;виж то ТУК&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рим, 1943 г. В жестоките времена на войната едно момче с пъстри очи търси пътя към едно момиче с лунички, в което се влюбва от пръв поглед. Виторио копнее да стане част от света на Ева. Наблюдава книжарницата на баща й, запленен от всичко, което я заобикаля. Но една съдбовна нощ прекършва невинното им детство и стъпква мечтите им. Ева е отведена надалеч, а Виторио се чувства безсилен пред лицето на съдбата, смъртта и жестокостта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Умбрия, 1991 г. Виторио води тих и усамотен живот, докато един ден пътя му пресича непознато момиче с лунички, което му напомня миналото. Избягала от дома си, своенравната Лучия е познала болката от загубата също като него. В желанието си да й помогне, Виторио постепенно разголва душата си, връщайки се към спомените си за копнежите, отчаянието и любовта, озарила живота му. И решава да разкаже в книга историята на тази любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Камелия Кучер&lt;/strong&gt; издава своя дебютен роман „Дом“ през 2018 г. след години пътуване по света. Живяла в Русия, Испания, Швейцария и Франция, тя завършва образованието си в Женева, преди окончателно да се завърне със семейството си в България. Любовта към думите пък съпровожда целия живот на Камелия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС от романа тук:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Може ли човек да започне нов живот, преди да е приключил стария? Скоро ще разбера. Молете се за мен, а аз ще продължавам да ви говоря с цигулката. Всеки ден. Всеки ден от новия ми живот. Докато приключи старият.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Случвало ли ви се е да вървите към някого с усещането, че вървите към себе си? И с всяка крачка приближавате все повече онази част от вас – пренебрегната, загърбена и захвърлена, но единствената, която има смисъл. Където е съдържанието на пълната душа, изживяваща живота си точно там, където иска, точно с този, с когото трябва, точно така, както е предопределено?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С това чувство тичам. По ветровитите улици. Към Ева. Към себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вятърът ме шиба през лицето, развява якето ми, промушва се под пуловера ми и кара косъмчетата ми да настръхнат. Хората се привеждат, криейки очите си с ръце от прашинките, които вятърът върти във въздуха. А аз съм се ухилил широко и в устата ми влизат същите тези прашинки, но не ми пречат. Не ме притеснява и лютенето в очите. Нищо не може да ме спре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не осъзнавах колко силно искам да стигна, докато не тръгнах. Не е ли това закономерността в живота? Да тръгнем, да поемем към себе си. Въпреки вятъра и прашинките, студа и дъжда. Въпреки страха, безумието, безлунната нощ, празния апартамент, невъзмутимите войници, мълчащата врата, засъхналите сълзи, черните униформи, татко, Алда, загубата и объркването от непонятното, от безсмисленото, от неизвестното, от грешките, предателствата, любовта. Любовта. Не осмисля ли единствено тя всичко това?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тичам. Прашинките влитат през отворената ми уста и полепват по гърлото, но забързвам темпо. Блъскам се в няколко минувачи – те крещят нещо подир мен, размахвайки ръце. Едва не ме прегазва камион. Шофьорът ругае, разтреперен и пребледнял. Помитам разносвача на вестници, но не изчаквам да видя реакцията му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прелитам покрай половината град. Когато стигам ателието, сърцето ми бие до полуда, а стомахът ми се е свил от липсата на въздух. Обаче, макар и омаломощен, съм пълен с енергия. Ева е тук. Слава богу! Ева е тук.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Облякла е палтото си и навярно се кани да тръгва, но се бави, понеже разговаря с белия господин. Той е скръстил ръце, слушайки съсредоточено това, което тя му разказва. А тя дори жестикулира. Не помня да съм я виждал толкова… жива. Поне не и откакто тайно я следвах, когато вървеше редом с майка си към къщи – преди цял един живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ева отмества очи от господина и ги извръща право в моята посока. Поглежда ме така уверено и целенасочено, сякаш е знаела, че на тротоара срещу ателието ще види точно мен, дишащ неравномерно, с глупава усмивка на устните. Помахвам й като нетърпелив роднина, чакащ на перона бавно приближаващия се влак, с който не си е идвала от години. А тя се усмихва плахо, помахвайки в отговор. Елегантно и далеч не толкова въодушевено като мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възрастният господин проследява погледа й и спира очи върху моите, струва ми се, с усмивка, но не мога да кажа със сигурност заради брадата, покрила долната част на лицето му. Сетне кима към нея, разменят си още няколко реплики и тя излиза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стъпва на тротоара, а около нея се разлива музика. Арията на моето щастие. Като начало на филм. Прожекторът свети право в нея, а светът наоколо заглъхва и нежната мелодия следва стъпките й. Камерата приближава лицето й – Ева гледа към мен. Сетне камерата се завърта, за да покаже щастливия несретник, тичащ към нея с развяно от вятъра яке. Отново се блъска в няколко души, само че музиката заглушава възмущението им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Ева? – провиква се несретникът. Съвсем е въодушевен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ева е скрила ръце в джобовете и подпряла брадичка върху яката на палтото си, чака да чуе това, което несретникът години наред не посмя да я попита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Искаш ли да вечеряш с мен?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Арията заглъхва, светът замира и на улицата вече не се мяркат минувачи, когато Ева кима срамежливо:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- Да.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгваме. Рамо до рамо. Камерата остава назад, запечатвайки стъпките ни към далечината.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/02/12-33-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D0%BE%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/02/12-33-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D0%BE%D1%87%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80.html</guid>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>нощ</category>
        
        <category>Камелия Кучер</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Децата на войната&quot;, Варужан Восганян - мащабен и абсолютно задължителен източноевропейски роман</title>
        <description>&lt;p&gt;Варужан Восганян е написал източноевропейския роман par excellance, чиято поява е способна да отсрами липсата на достатъчно подобни текстове дори у нас. Този изключително румънски, от една страна, текст същевременно надскача националните граници, за да направи съпричастни няколко поколения от региона чрез сходните им спомени и преживявания за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Ето защо по своя общочовешки мащаб той би могъл да се отнася до всяка една източноевропейска и бивша комунистическа страна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, у нас повече или по-малко успешни подобни усилия са правени от Владимир Зарев (с трилогията и някои от другите му романи), от Теодора Димова (с последния й роман “Поразените”), от Стефан Коспартов (с “Когато капеха кестените”), Илия Троянов и др. Впечатляващ обаче е хоризонтът на “Децата на войната”, вместил всички споменати горе времена, за да извлече философски, почти метафизични истини за тях, както и да обрисува цели процеси и дискусии, актуални и днес в собственото ни общество, използвайки една непопулярна гледна точка - на “победените” всеки по реда си окупатори и насилници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно е да ги изброим, защото “Децата на войната” е амбициозен роман за твърде много неща. За механизмите на паметта, като единствената власт, която притежаваме над спомените си, и на забравата, която понякога е най-здравословният акт. За вината и прошката, след която грешката има шанс да спре да се повтаря. За устройството на властта и същността на униформата, която я пази. За огледалата, в които се търсим. За дълга като възможно отрицание на свободата. За производството на герои и отнемането на героизма. За омразата и насилието като двигател на обществените процеси. За кръвта, която е вътрешна спойка на принадлежност, но и знак за рана и престъпление. За остаряването като време да се приближиш към неприкритата истина. За “разчекнатите” поколения - между война и комунизъм, между комунизъм и демокрация. За смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Войните оставят децата без бащи, но белязани от кръвта им”.  _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протагонистът на Восганян е генералът от запаса и бивш милиционер Матей, през чиято гледна точка се води по-голямата част от повествованието. Той е “дете на войната”, “немчуга”, един от многото, заченати в Европа от местни майки и от бащи от германската окупационна армия по време на нейното преминаване през различните територии и държави (през голяма част от войната Румъния всъщност е съюзник на нацистка Германия).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези деца носят белезите на кръвта по лицата си. Кръв, завещана им от бащи във все още крехка младежка възраст, които така са забравяли човешкия си страх от смъртта. Вражеска кръв, заради която силните на деня комунисти ще им търсят сметка и ще ги принуждават да избират. След един арест и побой в полицията, Матей прави своя избор, оправдан според него от безмерната му омраза и желание за отмъщение към неговия незнаен баща. Матей става част от властовия инструмент на новата комунистическа власт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно заблудено писмо в наши дни, част от поредица писма, които незнайният баща на героя му изпраща без обратен адрес на всеки десет години, разкрива, че Матей има и брат. Благодарение на приятелите си в полицията, той започва да го издирва, предприемайки така пътуване и към себе си. Междувременно Матей започва да пише закъснелите си отговори до бащата, които така и никога няма да бъдат изпратени. Тези разкази за живота му, съчетани със съвременния сюжет, в който съпругата му бавно губи паметта си, отношенията с дъщеря му се пречупват, а заедно с колегите си той най-после прекрачва границите на дълга, формират голяма част от този сложен и многопластов роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Мотивът за отцеомразата и отцеубийството е основен в цялата книга. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Липсващият баща, за когото нищо не се знае, е тъкмо заради това непобедимо, обсебващо и непогрешимо присъствие, чиято единствена грешка е детето - остаряващия Матей. Омразата към него е сляпа, дълбочинна, инстинктивна и търси отмъщение. Матей не иска да намери баща си, а вместо това непрестанно го подлага мислено на едно Едипово по своя смисъл убийство, бранейки така своя и на майка му интимен свят. Тази близост е чистата ядка на личността му. Както пише авторът през думите на другия си важен герой, разказът е за “синове, които оплакват майките си”, за Stabat filius вместо Stabat mater, или нещо като обърнато християнство, защото те са деца на своите майки, а техен баща е войната. Впрочем “бащата” в романа винаги попада в ролята на врага (който в крайна сметка трябва да капитулира) - и войникът от нацистката армия, и самият Матей, превърнал се в лишен от всякакви сентименти секурист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Няма по-често използвано и по-измамно оправдание за егоизма от любовта”. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта като че ли липсва в този роман - страхът и любовта няма как да вървят заедно, пише авторът. И разсъждава още, че любовта е жестокостта да вземаш за себе си, а омразата жестокостта да отблъскваш, като единственото, което ги отличава, е тъгата - човек, който мрази, никога не е тъжен. Матей преживява първата си любов през омразата, втората - през отговорността, и само в последното му увлечение, по безумно по-младо момиче, е поддаването на неговата граница (както е по-късно и участието му в протеста на полицаите). Въпросното момиче му се привижда и в образа на несъстоялата се първа любов, затваряйки така кръга й, и на мамещата и лекомислена младост, която никога не е живяла във време на униформи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази връзка “Децата на войната” е и разказ за старостта и за сблъсъка между поколенията. Восганян обаче го прави по оста про и анти-комунизъм, най-вече посредством образа на своя новооткрит брат Еуджен и на своя зет Тину, и двамата борци срещу режима, влизали в ареста заради убежденията си - единия преди, а другия по време на студентските протести през Революцията от началото на 90-те. За Тину униформата винаги е била заплаха, той мечтае за свят, в който хората са обединени от обичта си към, а не от страха си от едни и същи неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Чия истина обаче е по-истинска? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восганян отправя поредно предизвикателство към съвестта и осъдителността, като предлага нееднозначен поглед към конюнктурата на всяко едно време. “Разликата между демокрацията и диктатурата, е, че при диктатурата мислиш и не говориш, докато при демокрацията говориш, а не мислиш”, пише той и чертае откровен портрет на малко или много проваления преход, на днешните механизми на принуда и сплашване, подслушване и държане на къса каишка, на полицаите, които трябва да бранят държавата, но са принудени да протестират срещу нея, на измамите и финансовото обогатяване, на разтуреното производство, на днешното политическо задкулисие. Напразни ли са били отнесените бухалки, съпротивата и преди, и днес? Не е ли сходна технологията на подчинението и сега, и по времето на тоталитаризма, което Восганян обрисува с преследването му на политически бегълци, колективизацията, похода срещу мисълта, книгите и вярата. Въпрос, който не можем до болка да не разпознаем и в България!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Униформата срещу свободния от нея човек **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Дисциплината сама по себе си може да бъде начин на живот, но не може да придаде смисъл на ничий живот”, _пише Восганян&lt;/em&gt;. _Матей винаги е бил на нейна страна - страната на силата, на чукащия заплашително на вратата, на охраняваните граници. Докато е търсел да извади наяве страха на отсрещния противник, той не го е опознавал, а го е отчуждавал - подобно пациент, който не е длъжен да го обича, докато изпълнява дълга си към него. Но омразата към бащата, която като рак метастазира във всичко около него, предполага всъщност плен и несвобода, и на практика го “затваря” в униформата. Тя му дава сигурността, силата и правото, но му отнема свободата и справедливостта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-споменаваните думи в книгата е именно “униформата”, като метонимия на властта, на облечената в закон сила, пред която честният човек често се чувства съкрушен. “Униформата беше онази част от него, лишена от пукнатини”, пише Восганян. Униформите пазят, но не освобождават. А отмъщението на облечения в униформа е безгранично, тъй като неограничено са му предоставени всички средства. “Избрах униформата, за да мога да си отмъстя според правилата, за да мога да създам канон на отмъщението”, признава Матей, който наказва бягащите към чужбина, защото са с гръб към него и с лица, пълни с надежда към света на баща му. Матей е от оцелелите в един жесток свят, защото спазва границите и наказва онези, които ги прекрачват. Възможно ли е да си едновременно и чудовище, и дисциплиниран?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Униформата върши всичко вместо Матей, тя е попила в мислите му, мисли вместо него и ако той я свали, тя би продължила да прави същото и сама, защото не униформите кървят, а телата, затворени в тях. Униформата е безлична същност, която сама облича и сменя човеците. Дори жените в живота на Матей са виждали първо и предимно нея: дали за да му се възхитят, да го презрат или да се страхуват от него. Оттеглен, резервиран, с хладен разум, Матей никога не си е позволявал да запита “Защо/” - въпроса, който отличава човека от животното, но защото е смятал въпросите за израз на безпомощност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Неговият новооткрит брат Еуджен, също такова “дете на войната”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;споделя ненавистта към бащата, но при него тя е абсолютна омраза и към комунизма и властта. Бунтар цял живот, той е като обърнато огледално отражение на Матей, с когото споделят рядък синдром, наследен генетично по бащина линия. Разказите, които Еуджен пише и които съставляват останалата част от книгата, реконструират моменти от Втората световна война от гледната точка на германските войници, които той заварва в мъчителното очакване на неизбежната смърт, в разтегления момент на сцени, които напомнят дългите кадри на Тарковски. Чрез тези разкази Восганян постига впечатляваща визуална дълбочина в предаване на метафизичната същност на войната, като същевременно можем почти да я подушим, да я докоснем, да усетим студа и ужаса й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение да спомена и езика на Варужан Восганян - красив, смислен, зрял, пълен с дълбоки философско-поетични образи и символи. Неговите сценични описания на мигове и психологически състояния са затрогващи, а философските му разсъждения - проницателни и пространни. Текстът на книгата си кореспондира с Фауст и Достоевски, многократно споменавани вътре. Самият автор постига дълбоко проникновение за това как работят механизмите на базови човешки инстинкти, емоции и вътрешни двигатели: забравата, страха, отмъщението, прошката, паметта. Ето защо много силно препоръчвам този важен европейски роман за близкото и не толкова близко минало, който определено би трябвало да се изучава.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/10/02/12-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BD-%D0%B8-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/10/02/12-12-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BD-%D0%B8-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html</guid>
        
        <category>децата на войната</category>
        
        <category>Варужан Восганян</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излезе новият роман на Димитър Шумналиев - &quot;Компарсита&quot; (откъс)</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе от печат новият роман на Димитър Шумналиев - „Компарсита”. Премиерата на книгата ще се състои на 2 октомври от 19 ч. в Casa Libri с участието на актьора Любомир Младенов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сложен, напрегнат, разпънат между поетичното и брутално натуралистичното, „Компарсита“ (376 лв., 16 лв.) е разказ за превратностите на историята в зловещите им, пародийно-гротескни форми, за вината и невъзможната любов, за разнопосочните пътища към спасението, пишат издателите от “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Началните страници ни пренасят в дома за сираци в имението на красивата госпожица Моника по време на Втората световна война. Под нежните й грижи, съпроводени от жертвени жестове за оцеляването им, нейните възпитаници, сред които е любимецът й Вит, изживяват съзряването си: сексуално и политическо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После историята ни понася към 50-те години и един женски трудововъзпитателен лагер - място на неистови физически и психически извращения, където като „фашистки развратници“ са въдворени Моника и любимото момиче на Вит. Лекар в лагера, Вит прилага изумителни методи, за да лекува травмите и душите им. Следва началото на 60-те, или годините на „размразяването“…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Димитър Шумналиев завършва с диплом Писателската програма на Университета в Айова, САЩ, специализира френски език и култура в Университета на По, Южна Франция. Дългогодишен журналист и писател, той е автор на десетки книги, превеждани на английски, руски, немски, френски и други езици. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;За сборника „Влюбени разкази” получава авторитетната литературна награда „Балканика” през 2004 г. Носител е и на Голямата награда за литература на Софийския университет „Св. Климент Охридски”. През 2016 г. „Колибри” издаде романа му „Бяло сладко” - първи по рода си художествен прочит на Бялото братство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Прочетете откъс от книгата: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прекрасната Моника слизаше от файтона като шлейф, не докосваше стъпенките, а кацаше върху бухналите си воали и тръгваше по пясъчната алея към Дома, не, политаше по пясъчната алея с такава лекота, че ние, хлапаците, нейните възпитаници, нейните сираци, каквито бяхме до един, наблюдавахме иззад боровете не стъпки на жена, а облак от глухарчета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слизаше от файтона още по-ефирно, когато в него пътуваше Аксел Щерцинг, комендантът на Източния район. Или когато, озарен от очакване, той пристигаше заедно с нея с открития щайер, толкова лъскав, че фаровете произвеждаха светкавици. Когато Аксел Щерцинг се явяваше с цветя и вино, извеждаха сираците от централната сграда. Вечеряхме в лятната кухня, за да не виждаме какво става в къщата. Двуетажна постройка с двайсет стаи, салон за музика, библиотека с червени кадифени стени и хол с дъбови ламперии. Коридорите изведнъж се затапваха от заключени врати – зад тях се простираха пространствата, забранени за нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и изведени от Дома, долавяхме немски маршове, гърмежа на бутилки шампанско, виенски валсове и пианото на госпожица Моника, нашата майка, която събираше сираците от Подуяне, Гара Искър, Ӑбдовица, Бусманци, Казичене – малки нещастници с още по-малки спомени. Тя свиреше до зори, танцуваше до зори, бутилките шампанско също гърмяха до зори, когато джипът на Аксел Щерцинг се изнизваше по пясъчната алея, съпроводен от взвод войници, оклюмали от нощния си наряд, уморени и прегънати като счупени кукли, буквално съсипани от изнемога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бяхме щастливи и съкрушени в тези утрини, когато щайерите мачкаха пясъчната алея на Бяла вода. Щастливи, защото учебните занятия се отменяха, и съкрушени, защото не успявахме да разгадаем среднощните ритуали. Така да се каже, оставахме на брега на нашите обяснения. Нямаше кой да ни бутне в течението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знаехме защо с такава тържественост пристига Аксел Щерцинг, защо ни извеждат от Дома и какво толкова не можем и не бива да видим. По някакъв начин в тези празни утрини ние страдахме, съчувствахме на госпожица Моника, нашата майка хранилница, но много повече се измъчвахме от неясните причини за нейната меланхолия, с която ни приемаше в столовата, а главната възпитателка Василева лъжеше, че цял ден сме учили и че нищо не сме изгубили от подредената от прекрасната Моника програма. Странна смесица от часове по литература, древногръцка драматургия, европейска история, латински, френски, немски, по-рядко испански и – ура! – никаква математика. Затова застанахме пред живота като мъченици теоретици – никаква практическа подготовка. Tantum possumus, quantum scimus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възпитателката Василева, мома като господарката ни, лъжеше, защото искаше да се вкара в групата ни, да я представлява, като я спечели и с милосърдие, и със съучастие. Нещо като ятак на престъпленията. Тънки бръчки, дебели пръсти с черни нокти, енергична като часовник. Тя не само помагаше на прекрасната Моника, тя беше доставчик, шеф на слугините, готвача, градинаря, на чистачките, на портиерите, които хокаше като хамалин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Госпожица Моника не лизва алкохол, заблуждаваше ни нашата възпитателка под залповете на тапите от шампанско. Щом Аксел Щерцинг си тръгнеше, Василева започваше да лъже, за да скрие тайната завист, каквато хранят непоканените на шампанско моми. В някаква степен нашата възпитателка се чувстваше измамена като нас – не сме видели нищо от спектакъла, само сме чували озвучаването. Филм без екран.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В такива сутрини се чувствахме излъгани, по-скоро ограбени, а когато вечерта прекрасната Моника ни канеше в салона, за да ни види, не можеше да слезе от меланхолията си, както клавишите не можеха да слязат от пианото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаехме, че частта на офицера Аксел Щерцинг няма да допусне към сиропиталището да се приближи нито един партизанин. Бяхме защитени. Всеки дом трепереше – партизаните обвиняваха цялата област, че помага на германците, по-лошо – че обслужва германците, тия „окупатори“, както ги наричаха. Всички бяхме обединени от усещането за престъпление – едни, че участват в него, други – че не участват. А всички – че го консумират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Градинарят, бивш моряк, все повтаряше, че горящ танкер не се гаси. Без Щерцинг направо сме си изгорели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тези меланхолни вечери върху масата в трапезарията се появяваха топли немски вурстчета, едри като конски задник пити хляб и представете си, шоколад, който Василева разчупваше мълчаливо, за да остави по едно парченце до чинията на всеки от нас – тъй мълчаливо, сякаш бяха златни медальони. Колкото повече ги гледахме, толкова по-ценни ставаха. Сякаш хващаха патина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Василева вдигаше пръст, за да даде знак. Най-вкусния знак на вечерта, когато ни позволяваха да превърнем златото в какао.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/02/10-56-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%88%D1%83%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/02/10-56-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%80-%D1%88%D1%83%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Димитър Шумналиев</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>компарсита</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Чавдар Ценов: В четенето май сме се върнали във времената на &quot;Многострадалната Геновева&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Днес като че всеки може и си “позволява” да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Чавдар&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Размива се, по-скоро. От друга страна, всеки има право да пише и всеки има право да си намира читатели. Проблемът не е в писането обаче, а в четенето. Четенето помага на писането, но не съм сигурен, че писането помага на четенето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога имам чувството, че в областта на четенето сме се върнали в онези времена на „Многострадалната Геновева“, чиято постановка описва Вазов в „Под игото“. Условността е същностен белег на изкуството, вторият план и прочие – също, но това сякаш убягва на част от четящите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те изискват директност, любимият им въпрос е: „Какво иска да каже авторът?“. Не разбират и нямат никакво намерение да разберат, че литературата е игра, сериозна игра, а не публицистични изговаряния на „истини“. Само че, като чуят „игра“, те се сещат за белот и футбол. Неслучайно българските ученици традиционно се представят зле на т. нар. четене с разбиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не говоря за читателите изобщо, не говоря и за огромната маса нечетящи, говоря за част от читателите, но тази част сякаш става все по-голяма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ч&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Да приемем, че „незабавно“ е Божа работа. Там няма какво да се каже. Но да търсиш собствения си глас, своята си пътека в писането ми се струва задължително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стилът се изгражда както повечето неща на този свят. С много работа и постоянство. С усет към езика и стремеж към обновяването му. Добиеш ли стил, останеш ли му верен, няма как да не бъдеш разпознаваем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ч&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Нямам достатъчно широк и задълбочен поглед върху съвременната литература, за да откроя някаква тенденция, но мога да забележа, че обща тенденция в поведението на пишещите ни съвременници е саморекламата. Видно е, че литературният процес у нас е силно фрагментиран, дори атомизиран, ако не броим карикатурния Съюз на българските писатели и съществуващото само на книга Сдружение на български писатели. И понеже делото по спасяване на давещите се е в ръцете на самите давещи се, писателите най-често се саморекламират. Във фейсбук и аз съм част от този процес. За съжаление, да се саморекламираш е доста омерзително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ч&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Не е добре да се пише банално. Също така – нечестно, елементарно, пресметливо, подражателно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редицата е отворена, много неща могат да се добавят. Но пък малко е досадно да казваш какво „бива“ и какво – „не бива“. А досадно също не бива да се пише.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ч&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Безспорно има жалонни произведения, които е добре да прочетеш. Но ако нещо е задължително, то е да знаеш какво и как се е писало някога, какво и как – после, какво и как се пише сега. Не е задължително да спазваш нормативи – например как се пише сега – но е задължително да го знаеш. Като с правописа е – можеш да изписваш както си искаш думите, но първо трябва да знаеш как те се изписват в речника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-голямата част от книгите не са художествена литература. Добре би било пишещият човек да посяга и към тази по-голяма част – исторически, философски, географски, мемоарни и какви ли не други книги. И както при литературата – добре е да знае как са се развили тези неща, т.е. тяхната история. Ако все пак не му се чете историята на всичко надълго и нашироко, би могъл поне да прочете &lt;strong&gt;„Кратка история на почти всичко“ от Бил Брайсън&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до мен, чел съм доста хаотично, всякакви неща, чел съм и 2, и 200 съм чел. Сред тях е имало и много плява. На пръв поглед спокойно съм могъл да мина и без тях. Но дали? Не оформят ли всички те моята пътека сред книжните полета?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/10/01/11-07-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/10/01/11-07-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>разговор</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Йехуда Амихай: Свирепи спомени</title>
        <description>&lt;p&gt;Мисля тези дни за вятъра в косите ти,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и за годините ми на света, предшествали&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;твоето идване,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и за вечността, към която преди теб съм&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;потеглил,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и мисля за куршумите, които не ме убиха,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но пък убиха моите приятели -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тe, които бяха по-добри от мен понеже&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не продължиха да живеят;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и мисля си за теб през лятото&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;застанала разголена, пред печката,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;или пък сведена, да виждаш по-добре, над книга&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;под светлината в края на деня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, имахме повече от живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега ще трябва да го балансираме с тежки мечти,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ще трябва да положим&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;свирепи спомени над всичко,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;което някога е било днес.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2019/09/30/11-39-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2019/09/30/11-39-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Йехуда Амихай</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>превод</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Странстващият албатрос&quot;, Деметра Дулева - за жертвите и самотата в постигането на свобода</title>
        <description>&lt;p&gt;“Странстващият албатрос” (изд. “Хермес”) е дебютната книга на Деметра Дулева и въпреки че историята в нея е измислена, тя звучи силно автобиографично. Казвам го не само в личен план, но и в смисъл на портрета, който авторката прави на родените през 70-те и 80-те, израснали в мътните времена на 90-те и много от тях принудени да изберат емиграцията в търсене на неясното си бъдеще. Едно цяло поколение, изгубено в преходността на редовете - политическа, социална, ценностна и морална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това се случва и с главната героиня Габриела в романа, разделен на три части по географски признак: първата в България до края на 90-те, а останалите - в мултикултурния Брюксел и вавилонския Париж от първото десетилетие на новия век. “Странстващият албатрос” е роман за жертвите и самотата в постигането на свобода и за цената да отлетиш от родината си, за да завоюваш собствено небе над иначе чужда територия. И въпреки че стеченията на обстоятелствата в живота на героинята донякъде са предвидими, генерични, видени в много други, вкл. литературни, примери, книгата успява да ни накара да съучастваме, в съпричастие и надежда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разбира се, символиката в заглавието е очевидна&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Огромната птица е символ на с години реещата се свобода и тук имаме история за преноса и изнасянето на мечтите върху едни широки криле, които - както на птицата, която Габи вижда в Брюксел, - са зад решетки. Решетките на неизбежни спънки, чужди правила и бездушни обстоятелства. Деметра Дулева обаче се разделя с героинята си в момент на свободно възземане, излитане и задържане в полет в максимална близост до нейната вътрешната и в крайна сметка непредадена същност. Мечтите, дори онези, които не можем да формулираме, имат своя инкубационен период.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приятелката на главната героиня - Нора, е от “другия тип” емигранти, и силната връзка между двете в България се прокъсва на чужда територия. Нора е амбициозната, заземената, “реалистичната”, която трябва не просто да оцелее на всяка цена, но да успее в материален смисъл. Тя подчинява личните си желания на тази подредена цел, а нейният житейски цинизъм е необходимата маска. “Уроците”, които Нора дава на непораслата за живота, наивна, пълна с празни илюзии Габи (всичко това в кавички), за щастие не попадат на плодородна почва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разминаването в мечтите, в погледа върху живота и миналото и в идеята за успех, разделя приятелките, защото, както казва героинята, “поставени в извънредни обстоятелства, хората показват истинската си същност”. И докато Нора иска да се откъсне от всичко българско като срамно, утежняващо доказателство за вина, Габи мисли с обич за родителите, детството и най-вече първата си любов, оставени в родината. Именно тази любов е неизменното присъствие, което подкрепя и държи будна героинята в продължение на приключението й в търсене на отговор на въпроса “Коя съм аз и какво искам?”. Екзистенциален въпрос, който лесно можеш да забравиш, докато си зает да се справяш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А България е родината, който “боли като отрязан крайник”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Странстващият албатрос” носи духа на момичешки/женски дневник, на “записки”, както ги нарича самата героиня. Авторката има прибран и подреден начин на разказване, повествованието върви предимно хронологично, езикът е лишен от изявена художественост и е по-скоро прям и натурален, а на места жаргонен, уличен, ежедневен. Без усуквания и финтифлюшки, какъвто е и животът на Габи, и много познат на моето поколение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не ми допаднаха може би само леко дидактическите включвания и обобщения на тема “как точно беше при комунизма/90-те”. Може би те са замислени да образоват по-младите читатели какво е било времето, тъй като те нямат преки спомени (впрочем за тях би било навярно недостатъчно), но за останалите от нас това звучи като ненужно преговаряне на общ спомен, който сме чели много пъти. Все пак намирам, че броят на тези отклонения е малко или много овладян.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако трябва да сравня романа с нещо друго познато, може би това е с друг подобен “имигрантски” роман, който четох наскоро, - “Бал в Мулен Руж” на Радостина А. Ангелова (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;), и може би с Ирина Папанчева, която също пише точно от Брюксел. Самата Деметра Дулева живее в Париж, минала е и през Брюксел, и затова е предала много точно географски и атмосферно тези градове в книгата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред героите в романа има проститутки, гастарбайтери, бедни емигранти от най-низките социални слоеве, с различни религии и етноси, както и нормални местни чужденци, чиито образи са предадени донякъде предвидимо, но донякъде и с разчупване на предубежденията за тях. Междувременно захвърлени в един неочакван преход, младите българи с образование и културни наслоявания, ги пренасят и в чужбина на посвитите си криле, където се налага да ги крият или поне таят. Да, 90-те години видяха раждането на чалгата и ерцаз-културата, на мутрите и престъпно захранения бизнес, но това бе и онова незабравимо време на (рок) музика, свободни разговори за култура, изкуство и философия, на възбудени мечти за промяна и осъществяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всички носехме в себе си онази естествена съпротива срещу злото и без никой да ни е учил, му се съпротивлявахме кой както може. Някои не издържаха, останалите развихме такъв имунитет и така калихме духа си, че сега оцеляваме навсякъде. (…) Ние, бедните емигранти, сме видели достатъчно, за да се самозалъгваме.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оцеляването в онези години не беше за всички, но онзи, който го умее, го прави и в не по-малко трудната среда на “чужбината”. В този смисъл Дулева развенчава мита, че чужбина е само рай за току-що излезлите от социализма, и ни внушава, че да оцелееш е предизвикателство на всяко място. А да се чувстваш чужденец е възможно както навън, така и в родината. Завършила музикалната консерватория, на Габи й се налага да работи съвсем друго, и все пак в това пътуване тя среща и неочаквана подкрепа, приятелства и шансове от съдбата. В крайна сметка, както заключава романът, “животът функционира в прости схеми” - въпреки трудността му.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/27/10-32-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/27/10-32-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Деметра Дулева</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>странстващият албатрос</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;Струни&quot; - новият, трети роман на Радко Пенев</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе „Струни” - новият, трети по ред роман на Радко Пенев, автор на „Ритуалът” и „Грехът на Лилит”. С него той напуска познатите жанрови рамки и създава болезнена притча за раните, които травмите от детството могат да оставят, пишат издателите от „Сиела”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съдбата не се нуждае от драматична обстановка, за да опустоши нечий живот. Нужен е само един облян от слънцето пазар и случаен поглед към съседната опашка. Един мъж и един поглед стигат, за да се смрази целият свят, времето да се разтегли и от процепите му да изпълзят дълбоко заровени спомени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няколко момчета се оказват на грешното място в грешното време. Години по-късно един мъж се сблъсква с мрачна тайна от миналото си на пазара. Тази неочаквана среща предизвиква вихрушка от емоции и възкресява спомена за непростимото. Причината се намира само на седем крачки. Разстоянието до жадувано изкупление. И вечността на една вселена, за да вземеш решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Струни” е роман, който повдига неудобната тема за сексуалното насилие и раните, които никога не зарастват. Той напомня, че жестокостта поражда още жестокост и само собствените избори могат да променят пътя ни и да спасят човешкото в душата ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Премиерата на „Струни” ще се състои от 18,30 ч. на 9 октомври 2019 г.  в Greenwich Book Center. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Участие в нея ще вземат писателите Захари Карабашлиев и Георги Бърдаров. Входът е свободен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Захари Карабашлиев&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;Радко Пенев е различен, психологически дълбок и умел в роман, който ни отвежда в една хем далечна, хем до болка позната чужбина – детството. Там, за разлика от разкървавените колене и пукнатите глави, раните на сърцето не зарастват лесно. А дали въобще зарастват?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светлозар Желев&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;„Струни“ е роман за възможните ни битиета, за потъването и спасението, за възможните избори и тежестта на миналото, за загубената невинност и детската жестокост, за зрелостта на годините и неизбежната ни връзка с травмите от детството. За струните, по които сами музицираме живота си.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете откъс от текста:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя имаше зелени очи и сексът с нея бе страхотен. Нямам никаква представа защо се сетих за очите на Симона точно в този момент, но споменът измести контрастната, замръзнала в безвремие, ужасяваща реалност. Предполагам, че съзнанието ми се мъчеше да намери път за отстъпление, да ми предостави възможност да обърна гръб, все едно нищо не се е случило, и да се скрия в мислите си. Затова ми предлагаше спомен, за който и аз, и подсъзнанието ми бяхме наясно, че ще има безотказен ефект. Навярно в душата ми се бе активирал предпазен механизъм, своеобразна автоматична защита, която се грижеше не толкова за мен самия, колкото за нейното собствено оцеляване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По някаква причина Симона смяташе зелените си очи за изключително красиви и обикновено ги клепаше с тонове грим, за да ги подчертае. В действителност, те бяха единственото грозно нещо в нея. Големи и изцъклени, със скучна, невзрачна форма, почти лишени от мигли, те бяха последното нещо, на което един мъж би обърнал внимание. Още по-неприятен бе начинът, по който ги използваше, когато искаше да впечатли някого. Сякаш играеше роля в средновековна мелодрама – извърташе глава встрани и пърхаше с мигли или хвърляше премрежен, изпълнен с огън според нея поглед изотдолу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За разлика от очите є обаче, всичко останало в нея бе съвършено. Тялото є притежаваше подходящите пропорции и плавни извивки, с гладки дълги крака и прекрасни, стегнати гърди с остри връхчета. Ето това бе нещото, което трябваше да цапоти с грим, за да привлече нечие внимание, макар изобщо да не се налагаше. Така или иначе, гърдите й неизбежно повличаха и най-закоравелите мъжки души.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам защо се сетих за цвета на очите й точно сега. Този, в когото се взирах, имаше кафяви. Нормални, такива, които поглеждаш и после забравяш. Предполагам, че според клиширания израз можеха да минат за приятелски или топли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сигурно беше заради очите на другия. Неговите очи човек едва ли можеше да забрави някога. Точно както секса със Симона и нейните зелени очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хетерохромия. Така се наричаше заболяването, което бе определило особено рядката форма на оцветяване на очите му – един кафяв и един зелен ирис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Осъзнавам, че нещо се е случило, но отначало не разбирам докрай какво. Замаян съм, вие ми се свят, но стоя изправен, здраво стъпил на краката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В момента, в който зърнах мъжа на съседната сергия, умът ми се изключи за един кратък миг. В дълбините на мозъка ми неочаквано избухна взрив от яркосиня светлина и синаптичните вериги се задръстиха от информация, спомени, толкова дълбоко скрити, никога неизваждани, те претовариха системата и тя се изключи за секунда, като пренасочи мисловните процеси по други канали, докато успее да обработи информацията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За този кратък миг през мен прелетяха хиляди емоции, усукваха се, изграждаха се и се разпадаха, докато накрая се навързаха в ясна редица, толкова чиста и разбираема, че съм способен да се разплача от съжаление към заблудения нещастник, който бях само допреди миг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са вече тук. Спомените са заредени в съзнанието ми като диапозитиви в касетката на проектор, която се върти с шеметна скорост и по незнайни причини ги изхвърля един след друг привидно без всякаква връзка, докато накрая картината не се нареди пълна, ясна и разбираема. Патрони в барабана на револвер, с който играеш на руска рулетка. Всички до един са насочени в главата ми и в барабана няма празни гнезда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са тук, винаги са били. Остава само да ги подредя, изживея отново и осъзная докрай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да взема ли и краставици?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чувам въпроса на жена си, но не мога да се насиля да отместя очи от мъжа на съседната сергия. Висок е почти колкото мен, но годините не му се отразяват по същия начин. Изглежда по-слаб и стегнат, а е с няколко години по-голям. Късата му коса кара скулите му да изпъкват. Създава впечатление за решителен и уверен в себе си мъж. Пред него има опашка от няколко души, които оглеждат плодовете, но той, изглежда, е сам. Отмествам поглед.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/26/13-20-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/26/13-20-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Струни</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
