<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 13:20:00 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jun 2020 13:20:00 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>Рене Карабаш: Вярвам във всичко, което се обръща, когато го повикам</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Снимка: Георги Казаков за #URBN&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нека да започнем от заглавието на новата ти стихосбирка - “Братовчедката на Зорбас” (Жанет 45, 2020). Знаем кой е той, но коя и каква е тя? И макар да присъства само в едноименното стихотворение, има ли я и другаде в книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Братовчедката на Зорбас, това е майка ми. Това съм аз. Това сте вие. Само ако си припомним кои сме. Често интелектът и умът взимат превес над чувствата ни и живеенето и забравяме да танцуваме, да се смеем, да отваряме прозорците на домовете ни широко и да пеем. И също като героя на Казандзакис, заровени в книгите и миналото, търсим онова нещо, което ще ни даде покоят, от който се нуждаем. А то е точно пред нас, в единственото настояще, което имаме. Затова спешно трябва да се побратимим със Зорбас, ако искаме да се помирим със себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Познавам и двете ти стихосбирки, но искам да питам самата теб: има ли разлика, израстване в чувствителността, погледа, темите ти между двете, как го усещаш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Абсолютно. Вероятно читателите ще разпознаят стила ми и в тази книга, но лично за мен двете нямат нищо общо. За тези няколко години след първата ми стихосбирка преживях много възходи и лични падения и в мен се случи едно израстване, да не кажа порастване. Поех по един път на търсенето на моя личен Бог и този на другите. Нагазих в едни, така да се каже, езотерични води. Това неизменно се отрази на текстовете, които се появиха оттогава. Ако трябва да дефинирам двете стихосбирки поотделно, представяйки си, че са едно дърво, за „Хълбоци и пеперуди“ бих казала, че е едно смело и буйно разцъфване на дървото и младостта ми. „Братовчедката на Зорбас“ е същото дърво, но обсипано с плод. Преждевременно узрял.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Напускането се случва само веднъж”, пишеш. В много от стиховете ти има игра между отсъствието и присъствието. Отсъствията по-важни ли са от онова, което е тук? Онзи, който ни оставя бележка, че ще се върне, но не идва? В самото чакане ли е смисълът? Как е за теб?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо не е по-важно от това, което е тук, но хайде кажете го на мозъка! Онзи, който оставя бележка, че ще се върне, но не се връща, не му е мястото при мен. Но с това тези хора ни дават прекрасен урок по себеобичане, за което трябва да им простим и благодарим. А чакането има смисъл за мен само ако чакам себе си, онези части от мен, които съм изгубила на пътища, на които съм чакала някой друг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Започваш стихосбирката си с нещо необичайно - автобиографичен предговор в проза, където разказваш за едно обикновено селско детство, което днес звучи тъкмо обратното - като лукс, като изключение, като мечта за толкова градски деца. Колко важно е за теб и поезията ти то, на какво е източник? И защо там казваш, че “това сте вие”, когато всъщност малцина са благословени с такава свобода и толерантност, с близостта до природата и до земното?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е един много личен за мен текст. Моят корен, който реших да сложа в книгата, за да може читателят да проследи откъде идва моята чувствителност, страховете ми, развитите ми сетива за живота и смъртта. Обръщението „това сте вие“ отправих първо към всички, които са имали шанса да преживеят такова детство. Второ към тези, които по един друг начин са изпитали подобни неща. Но дори и да не са, те неминуемо ще ги изпитат, прочитайки този текст, който с прочита им става техен, защото е повече от ясно – ти си това, което четеш, и това, което четеш - това си ти. Това е опит за обединение на хората, от който имаме огромна нужда точно сега. Защото колкото и да сме различни, излизаме от една утроба и си отиваме в една и съща земя. Във всеки един от нас гори един неугасващ олимпийски пламък, който от време на време е нужно да разпалваме отново с текстове за малките неща, като този.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Споменахме смъртта, а тя присъства в поезията ти, но нашепната от нея не като край, а като красив сън - какъвто си го виждала като дете. Как мислиш за смъртта и ако трябва да избереш най-подходящата метафора за нея, коя ще бъде?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така бих дефинирала смъртта: два близнака са в корема на майка си. Не знаят какво ги чака от другата страна. Единият пита другия „Сега ще умрем ли?“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разкажи ми за баба си… (Всъщност и това, което казва тя, и онова, което ти шепне поезията, е едно и също, нали: смърт няма).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баба ми беше един от най-близките ми хора, с които израснах. Беше добра и вярваща жена. Загубата й ме накара да се изплаша много от смъртта и живота. Продължих да живея с нея и до днес и знам, че тя ми помага отгоре. Почти всеки ден си говоря с нея. Някои хора си отиват, но продължават да живеят чрез нас, преди да се появят в следващия си живот. Именно в това ефимерно общуване с тях, в метафизичните реки на поезията, които ни отделят от света на материята можем с просто око да видим, че смърт няма. Има само понятия и предположения за нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Зная, че си вярващ човек (поправи ми, ако това не е точната дума). Разкажи ми за твоята вяра - в какво е? И доколко поезията е проявление на Божественото или на друго? (пишеш: “направи така че читателят да си помисли/че Бог ти е диктувал/не армиите на плътта”)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярвам във всичко, което се обръща, когато го повикам. Полиатеист съм, тоест вярвам във всички религии и Божества, защото за мен Първоизточникът или Бог е един. Различни са езиците и имената, през които се проповядва. Смятам, че поезията е едно от проявленията на Божественото, защото идва от тази най-съкровена и дълбока част от нас, в която егото не би трябало да има думата, нали? И когато поетът направи добра връзка със себе си, или всеки друг човек, който създава нещо, той се превръща в канал, по който потичат Божествените послания. А те идват, за да повдигнат хората, да ги накарат да открият себе си в тези думи, да усетят, че не са сами в това. Да чувстват. Този лукс, чувстването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Опасност ли е любовта? Изреждам само някои от метафорите, свръзани е с нея в стиховете ти: минно поле, нож, кръв, игра на войници, бръкване в окото, удавяне…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта е опасност само в този конкретен цикъл от книгата. В последната част от нея любовта е благословия. Има разлика между любов и любов. Не мисля, че тази любов, която наранява и не идва свободно изобщо може да се нарече любов. Заради модели от детството често влизаме в тази „игра на войници“, в която има ролите на жертва и насилник. И целия този сценарий го пишем единствено ние. Време е да се излезе от този модел и да стане ясно веднъж завинаги: истинската любов не наранява, не държи вратата отворена, когато си тръгва, не те кара да търсиш нейното внимание, приема те такъв какъвто си, слуша те и те чува, разговаря с теб, прави те по-смел, по-добър, просто по. На тази любов е посветен последния цикъл в книгата ми, с надеждата хората да повярват, че такава любов съществува и не е нужно всичко винаги да е жестоко и невъзможно, с ножа до кокъла. Тази любов ще я познаете по светлината. Както я познах и аз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво се случва с академията ти, особено сега, когато имаше дълга карантина? И какви са плановете ти?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Академията ми за писане „Заешка дупка“ мина през много тежък период, тъй като карантината осуети старта й. Освен това тя не попадна в критериите за помощ от държавата. Но вместо да се оплаквам, реших да презарередя и да обявя новия прием за есенното й издание. Получихме много запитвания за курсовете ни по писане и смятам, че си заслужава да продължат да се случват. По време на карантината излезе от печат Антология по случай петата й годишнина. Също очакваме да излязат няколко нови книги на наши курсисти, с които работихме върху техните ръкописи. Академията е рядък шанс за пишещите хора в България и не само, които имат нужда от внимание и сцена за изразяване, от общност, в която да се чувстват добре и да обменят креативна енергия. Затова няма да се откажа лесно от нея. Всеки може да получи информация за новия прием на страницата на Творческа академия „Заешка Дупка“ във Facebook. Или на мейла ни: akademiq.chernova@gmail.com. Нямаме търпение да съберем следващите писателски класове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кои са вдъхновенията в поезията ти и следиш ли съвременните си колеги поети и писатели - кои имена би отличила?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вдъховенията в поезията ми са много, като започнем от Ферлингети, Хулио Кортасар, Марк Странд, Габриела Мистрал, Сесар Валейхо, Мери Оливър… Обичам американска, латиноамериканска, аржентинска, португалска поезия. Харесвам и поезията на Словения, Унгария, Полша, поети като Томаж Шаламун, Йосип Ости, Дьорд Петри, Чеслав Милош, Алеш Дебеляк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, следя и съвременните си колеги поети и писатели. Харесвам поезията на Иван Ланджев, Владислав Христов (особено „Писма до Лазар“), Диана Иванова (любима „Басма и Габардин“), Оля Стоянова и много други талантливи поети. От прозаиците съм голяма почитателка на Иванка Могилска, Яна Букова, Виргиния Захариева… очевидно наблягам на женските имена, които никак не пишат по женски.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/06/24/12-53-%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88-%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/06/24/12-53-%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88-%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Рене Карабаш</category>
        
        <category>Ирена Иванова</category>
        
        <category>Братовчедката на Зорбас</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Вехтошарят на спомени Алберт Бенбасат ни връща в миналото с &quot;Изгубени вещи&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Станал съм вехтошар на спомени, възстановявам изгубените стари вещи, пише Алберт Бенбасат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът му с разкази &lt;strong&gt;“Изгубени вещи” (изд. Колибри, 2020)&lt;/strong&gt; ни връща за кратко - осветявайки ги с мътното фенерче на паметта - към вещи и хора от едно минало, в които ние, читателите му, отдавна или дори изобщо не сме живели. Още повече, че авторът често се обръща към един въображаем “млади читателю” - жест, характерен за много от големите разказвачи на неговото и предишното поколение, които един по един ни оставиха своите мемоари. Жест на старомодно и уютно приобщаване и близост с едно следващо поколение, което - подобно на внучката му Ани, която е един от героите в разказите - ще бъде мост, който ще пренесе към бъдещето оцелелите в истории спомени на дядо си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уви, с предметите и реалностите, които в младостта са символизирали &lt;em&gt;“стабилността на света, в който живеех, неговата подреденост, непоклатимост, вечност”&lt;/em&gt;, но които вече не са част от ежедневието ни, неизбежно са си тръгнали и много характерни за него действия, преживявания, емоции и настроения, както и цял един език от познати за съвременниците им изрази. &lt;strong&gt;И физическо, и емоционално преживяване е да пъхнеш пръст и да въртиш телефонна шайба&lt;/strong&gt;, сякаш въртиш цялото земно кълбо, ловко да улавяш ентропията на живота с бримколовка, да държиш съседите будни с тракането на пишещата машина, подковаваща мислите ти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият цикъл от сборника е посветен именно на такива уж веществени неща: ютията на въглища, часовниците с кукувичка, пощенските картички, писеца, бюлетина за нивото на река Дунав, запазените в шкафа шестолъчки и т.н. &lt;strong&gt;Вещите са протагонисти и около всяка от тях авторът разказва истории&lt;/strong&gt;, които - със скоростта на стара грамофонна плоча на 78 оборота - ни връщат в класната стая, в университета, в стария бит на апартаментите, при първите любови и по купоните, в старите фото и кино салони. Само по една неизвестно от кого и до кого писана картичка, оцеляла при букинистите и спасена от него, Бенбасат реконструира цяла житейска история на отдавна отишли си хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е и &lt;strong&gt;своеобразна интимна история на следвоенна и социалистическа София&lt;/strong&gt;, с нейните преименувани улици, с нейните вехти кино салони, с малките магазинчета и съборените вече сгради, но и на София от Прехода, с нейните кръчми, унили улици, първи клек-шопове, обеднели и изпаднали интелигенти. И най-вече с пространството около площад “Славейков” и “Солунска”, с неговите продавачи на стари книги и вещи, където разказвачът често се отбива в търсене на отломки от минало, което да съхрани - дали под формата на ранена книга, часовник със замлъкнала кукувичка или счупен писец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На страниците на сборника Алберт Бенбасат ни среща отблизо със семейството си, със своите забавни и срамежливи, наперени и талантливи приятели от детството, училището и студентството, както и с колегите си музейници и литератори. &lt;strong&gt;Много от героите са градски легенди, чешити с прякори, алкохолици&lt;/strong&gt;, хора, чийто живот тъжно е пропаднал в грамофонната фуния на времето. По улиците и пред входовете той среща скитници и клошари, често бивши интелигенти, пропили апартаментите си в центъра и прехранващи се от кошовете на демокрацията. Вторият цикъл от книгата е посветен предимно на тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третият събира различни разкази и импресии, подобно на дневник, &lt;strong&gt;много често с участието на внучката Ани като главен герой&lt;/strong&gt;, с която Алберт непрекъснато общува, разхожда се и влиза в приключения. Последните истории са все повече просто етюди, сънища, приказки, като че ли реалността все повече отстъпва пред неравноделния ритъм на сърцето (в случая съвсем буквално по медицински).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така - с нуждата на вехтошар, с вниманието на ценител познавач на антики, с усърдието на букинист Алберт Бенбасат ни заделя и показва обекти от миналото, за да им се порадваме със светла носталгия и ние. Има много меланхолия, но и много здравословна ирония и мек хумор в тази книга, и една мила доброта, което все повече като че ли липсва в разказването днес. Един много човешки разказ за човеци и една грижлива и интимна инвентаризация на миналото, което сме изгубили като скъпа веща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Симпатичната жена с красива усмивка поправи стогодишния ти часовник. Дали заради нежното ѝ отношение, или от нещо друго, сега се държи прилично. Вярно, сутрин често го намираш спрял, но като му завъртиш ключето, почва да чука бодро. Кой знае, може да се наложи пак да ти спасява живота.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/06/23/17-19-%D0%B2%D0%B5%D1%85%D1%82%D0%BE%D1%88%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B1%D0%B0%D1%81%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/06/23/17-19-%D0%B2%D0%B5%D1%85%D1%82%D0%BE%D1%88%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B1%D0%B0%D1%81%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Алберт Бенбасат</category>
        
        <category>Изгубени вещи</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Моите препоръки: Пътеводител из Пролетния базар на книгата 2020</title>
        <description>&lt;p&gt;И така. Предлагам ви кратка виртуална разходка из щандовете на Пролетния базар на книгата 2020, който тази година се провежда при специални условия и спорадичен дъжд. Всеки добавен линк води към ревю или информация за съответната книга, която може допълнително да ви ориентира при избора ви и откъдето &lt;strong&gt;можете да поръчате заглавията (и с намаление) директно от Ozone.bg през сайта ми&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Започвам с &lt;strong&gt;издателство “Кръг”&lt;/strong&gt;, коeто напоследък публикува ред красиви и ценни издания. Със сигурност първо бих си взела първия роман на новото интелектуално събитие в руската литература &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;Сергей Лебедев - „Предел на забравата“&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, преведен на над 15 езика, сега включително и на български. По естетски причини бих се сдобила и с някое от двете нови &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/05/12/12-26-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%B8%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3.html&quot;&gt;луксозни издания на &lt;strong&gt;“Майстора и Маргарита”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; и на другата класиката - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/12/10-58-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%85%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html&quot;&gt;“Отнесени от вихъра”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, както и със изключителното интелектуално удоволствие &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/04/28/12-09-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD-%D1%8A%D0%BF%D0%B4%D0%B0%D0%B9%D0%BA-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B5%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%BA-%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F.html&quot;&gt;“Книгата на Бек” на Джон Ъпдайк&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, в която се разказва за посещението на алтер-егото на писателя и в България от 60-те.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пренасям се на щанда на &lt;strong&gt;“Жанет 45”&lt;/strong&gt;, където бих обърнала внимание на мащабния роман &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/03/10-53-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-na-%D1%87%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%B7%D0%B8-%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0.html&quot;&gt;“Американа” на Чимаманда Нгози Адичи&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, която ни пренася в Америка, Англия и Нигерия по следите на нейните имигранти в един честен роман на расова тематика. Новият роман на Георги Господинов и “Говори с Нева” вероятно вече сте си купили, но пък обръщам внимание на един дебют - &lt;strong&gt;“Тежки елементи” на Алеко Желязков&lt;/strong&gt; (очаквайте ревю), едно научно-фантастично, абсурдистко приключение в стил а ла Дъглас Адамс, само че на българска почва, с което издателството обогатява жанровия си профил, както и на новия роман на &lt;strong&gt;Яница Радева, „Поздрави от Хадес“&lt;/strong&gt;, който разработва мита за Едип и неговите потомци. Разгърнете и новите стихосбирки на Рене Карабаш и &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/06/15/14-01-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE.html&quot;&gt;Златозар Петров&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, както и посмъртно издадения сборник с поезия на София Несторова “Сърдечен арест”. Ако се интересувате от литературознание, обърнете внимание на новия труд на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/13/10-05-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81.html&quot;&gt;проф. Инна Пелева “През това време”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, посветена на литературните имена и процеси от Прехода насам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тъй като намалението важи за всички, бих ви препоръчала от същото издателство и своята собствена книга - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/category/mybooks&quot;&gt;сборника “Потъване в мъртво море”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който ще ви отведе в Израел, Гърция и България с дванайсет разказа за загубата, смисъла и намирането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На щанда на “Колибри” обръщам внимание на огромния и амбициозен мулти-биографичен труд на известната блогърка &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html&quot;&gt;Мария Попова. “Фигури”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; разказва историята на редица забележителни жени - учени и творци, предимно от 19 век. Ако сте носталгично настроени, поразтворете сборника с разкази за (не толкова) близкото минало &lt;strong&gt;“Изгубени вещи” на проф. Алберт Бенбасат&lt;/strong&gt; (очаквайте ревю). Не пропускайте да си вземете и изумително разказаната - през гледната точка на поета - история на трагичната творческа и житейска двойка Тед Хюз и Силвия Плат - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/02/11/11-37-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8-%D0%B3%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%B4-%D1%85%D1%8E%D0%B7-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4.html&quot;&gt;“Ти го каза” от Кони Палмен&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От щанда на &lt;strong&gt;ICU&lt;/strong&gt; е препоръчвам да си вземете &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/26/11-19-%D0%BAa%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D0%BB%D1%83%D0%B3%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%BA%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%B8-%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%B9%D0%BA-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA.html&quot;&gt;“Карай плуга си през костите на мъртвите”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, преиздадения роман на Олга Токарчук, който ни връща към идеите на Романтизма през една квази-детективска история, която поставя на дневен ред въпроса за насилието над животни. Вземете си и възбудилия много силни емоции зад Океана роман &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/08/11-44-%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%84%D1%8F%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html&quot;&gt;“Изхвърлени в Америка” на Джанин Къминс&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който разказва за изпълнения с опасности път на латино-американските имигранти към Америка. Все още не съм го чела, но обърнете внимание и на току-що излезлия &lt;strong&gt;“Там там” от Томи Ориндж&lt;/strong&gt;, разказващ историите на съвременни градски индианци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От &lt;strong&gt;“Лист”&lt;/strong&gt; задължително бих си взела току-що издадения на български първи роман на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/10/12-49-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D1%84%D0%BE%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;Джонатан Сафран Фоер “Всичко е осветено”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който ни води по следите на главния герой из Украйна, където търси историята на еврейските си предци, както и поредната книга от поредицата &lt;strong&gt;“Сезони” на Али Смит&lt;/strong&gt; (все още не съм я чела, но съм любопитна). Бих се снабдила и с новото издание на &lt;strong&gt;“Портрет на художника като млад”&lt;/strong&gt;, за да го подменя библиотеката си. Поразгледайте и издадените романи на Йозеф Рот, може да си изберете някое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При &lt;strong&gt;“Панорама”&lt;/strong&gt; задължителна препоръка е &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/19/14-25-%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D1%81%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;“Лавър” на Сергей Водолазкин&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, едно съвсем не класическо, но великолепно средновековно житие, както и роман за едновременността на историята и за брана на човешкия дух. Разгърнете и &lt;strong&gt;“Ябълката на Сезан”&lt;/strong&gt;, нова поезия от Йосип Ости в превод на Людмила Миндова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От &lt;strong&gt;“Сиела”&lt;/strong&gt; с нетърпение чакам новия роман на &lt;strong&gt;Васил Панайотов “Сянката”&lt;/strong&gt;, но не съм сигурна, че е излязла за панаира. Вземете си новото луксозно издание на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html&quot;&gt;“Покривът” от Георги Марков&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; или “Тялото. Наръчник за употреба” от Бил Брайсън и обърнете внимание на интересната им нехудожествена литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На щанда на &lt;strong&gt;“Хермес”&lt;/strong&gt;, с надежда и голяма вероятност да я срещнете на живо, идете за новия роман на &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;прекрасната &lt;strong&gt;Камелия Кучер - “Нощ”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, който ни връща към Втората световна война през очите на едно момче в Италия и спомените за голямата му любов. А на щанда на бургаското издателство “Знаци” потърсете този на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html&quot;&gt;Златко Ангелов - “Хотелът на спомените”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, с който се отправяме на едно пътешествия на паметта на два континента и следваме живота на децата от едно родословно дърво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любителите на поезията имат да прекарат доста време на щанда на &lt;strong&gt;Издателство за поезия ДА&lt;/strong&gt;, който то дели и с другото ми любимо - &lt;strong&gt;“Аквариус”&lt;/strong&gt;. Обърнете внимание на &lt;strong&gt;“Пътувания из Украйна и Русия” на Йозеф Рот&lt;/strong&gt; и въобще се доверете на препоръките за книги на Даря Хараланова и Силвия Чолева. Със сигурност има много, с което да си тръгнете от тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До &lt;strong&gt;“Парадокс”&lt;/strong&gt; този път бих отишла, за да се снабдя с двете нови книги на &lt;strong&gt;Юрий Андрухович -&lt;/strong&gt; едната с поезия &lt;strong&gt;(“Писма до Украйна”),&lt;/strong&gt; а другата с проза &lt;strong&gt;(“Любовниците на Юстиция”)&lt;/strong&gt;. Във всеки случай погледнете и старите им книги, преди да са се изчерпали, като например &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;“Децата на войната” на Варужан Восганян&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако не сте чели &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/09/11-36-%D0%BD%D0%BE%D1%89%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html&quot;&gt;“Нощта” на Ели Визел&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, потърсете я от MyBook, или си я поръчайте. Задължителна класика при осмислянето на Холокоста и крайъгълен камък на колективната памет за този мрачен епизод от човешката история.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/23/12-04-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2020.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/23/12-04-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2020.html</guid>
        
        <category>пътеводител</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Събитието &quot;Предел на забравата&quot; от Сергей Лебедев излиза и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Сергей Лебедев е ново име в руската интелектуална проза, но вече е добре известно на Запад. „Предел на забравата“ е първият му роман, публикуван на повече от 15 езика. Само в Германия 12 издателства се борят за авторските му права. Книгата продължава триумфалния си поход в Европа и вече излиза и в България благодарение на издателство „Кръг” и в превод на Денис Коробко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В родината си „Предел на забравата” е посрещнат като голямо събитие в съвременната руска литература. Включен е в дългия списък на финалистите за националната литературна награда „Большая книга“, както и в списъка за приза „Национален бестселър“ през 2010 г., а през 2016 г. се нарежда сред най-добрите 10 книги, преведени на английски език, според „Уолстрийт джърнъл“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Предел на забравата” е странстващ роман, разказващ трудната история на един млад човек – наш съвременник, който изведнъж разбира, че негов близък, който той приема като дядо, е бил палач в трудов лагер. Как се живее с подобна тежест и как се прощава на любим човек? Читателят, запознат с ужасите на трудовите лагери от други значими произведения, не бива да очаква, че това е поредното ровене из мътните блата на историята. Това е книга за търсенето на един човек, за хората и събитията, които той среща в живота си и трябва да понесе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Предел на забравата” е написана в духа на Марсел Пруст и Хенри Джеймс, с елементи на трилър. Романът съчетава предимствата на истинската стойностна литература с важна и болезнена историческа тема. Справянето с миналото, особено с периоди, в които човешкото е потъпквано, е трудно за всеки народ и изисква вид обществено покаяние. Сергей Лебедев прави в книгата си това, което мнозина вярват, че би трябвало да се случи, но все още не е, на национално ниво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нобеловият лауреат Светлана Алексиевич казва за Сергей Лебедев: „Изключете телевизора и го прочетете… Сергей Лебедев пише не за миналото, а за настоящето, за това, че все още не сме преживели и не сме разбрали ерата на Сталин. Перестройката изглежда вече като забравена античност, а Сталин е жив. През деветдесетте години всички бяхме романтици, смятахме, че това е свободата. Но човек, който е прекарал целия си живот в лагер, не може да излезе през вратата и от утре да стане свободен. Вместо Перестройка и свобода имаме ограбена страна, руснаци воюват с украинци, наново се издигат паметници на Сталин. В църквите се молят за велика Русия. Това не е поколението на Сталин, това са техните деца. И децата на техните деца. Безкрайна и тъмна връзка. Героите на Лебедев търсят начин да прекъснат тази пъпна връв… ”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Роден през 1981 г. в Москва, от четиринайсетгодишен Лебедев участва в геоложки експедиции в северната част на Русия и Казахстан в продължение на осем сезона. От 2000 до 2014 г. работи като журналист и заместник главен редактор на вестник „Първи септември“. Публикува стихотворения в списание „Звезда“. Вторият роман на Лебедев „Год кометы” е издаден през 2014 г. Преведен е на английски и френски. Третият му роман „Люди августа“е публикуван в Германия през есента на 2015 и през 2016 г. в Русия. Той е включен в кратките списъци за литературните награди „Букър“ и „Нос“. Четвъртият му роман „Гусь Фриц“ излиза през 2018 г. и се радва на голям успех на английски и немски.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Сергей Лебедев</category>
        
        <category>Предел на забравата</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Тежки елементи&quot; на Алеко Желязков - българският Дъглас Адамс?</title>
        <description>&lt;p&gt;Да, знам, че не пиша за остросюжетна проза, а инцидентното четене на научна фантастика е занимание, останало за мен в ранните години на 90-те (момчето, което обичах тогава, беше луд по астрономията и фантастиката и любовта ми към тях е косвена). След прочита на &lt;strong&gt;“Тежки елементи” на Алеко Желязков&lt;/strong&gt; обаче мога само да приветствам изненадващото решение на любимото ми издателство “Жанет 45” да разшири жанровия си профил, като издаде толкова забавна и интелигентна фантастична (и в преносния смисъл) проза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Близкото бъдеще. &lt;strong&gt;АЕЦ “Белене” е не само построена благодарение на силното давление на руските енергийни интереси у нас, но вече е успяла и да гръмне&lt;/strong&gt;, затваряйки херметически единствения останал вътре - електротехника Наско Гафера, на когото се налага да прекара години в изолация. Когато най-после спасението пристига под формата на нанороботи, пречистващи радиацията, той осъзнава, че планът Б на техния създател - руски олигарх, управител на централата и пастрок на дъщерята на Наско - е да го ликвидира. Наско успява да избяга през отворила се при аварията черна дупка - събитие, което отваря поредица от портали във време-пространството и развихря абсурдни, но пък съвсем научно обосновани последици за реалността, които в крайна сметка ще бъдат разрешени в името на доброто чрез любовта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тежки елементи” е &lt;strong&gt;главозамайващо вселенско приключение с безброй изпитания и неочаквани обрати&lt;/strong&gt;, грандиозни космически битки, телепортации и разклонения на реалността. Сред последните имаме вегетарианско хипи общество, изградено изцяло (и с известно отвращение) върху мира, което отхвърля религията и моралните ограничения в името на науката и секса. Имаме свят на динозаври-рептили, в който е докарана до крайност дарвинистична версия на пазарното капиталистическо общество, а слабите буквално биват изяждани. Имаме и цивилизация, надмогнала физическото тяло и преобразувала гражданите си във безсмъртни радиовълни, способни да обхождат всички кътчета на мирозданието…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без да искам да слагам етикети, ми се иска да отбележа &lt;strong&gt;приликата на стила на Алеко Желязков с иронично-абсурдната класика на Дъглас Адамс&lt;/strong&gt;, на който - не знам дали съзнателно или не - авторът отдава почит. Малко е маниашко, но открих няколко дребни сюжетни съвпадения, които приех като елегантно сваляне на шапката пред Адамс. Ето само някои: Например животните, чието съгласие да бъдат изядени се изисква в хипи обществото, напомнят за самопредлагащата се крава от ресторант “На края на Вселената”. Гръмотевичната банда “Бедствен район” на Адамс тук е под формата на петчленния самодеен оркестър “Кух кратун бенд”. Въпросът за живота, вселената и всичко останало у Желязков е “Какво е действителността?”, като в случая е и реторичен. Гората край Белене пък е органичен компютър подобно на цялата планета Земя у Адамс. А, да не забравим и депресивния му робот Марвин, като в “Тежки елементи” също имаме роботи, чието занимание е толкова скучно и еднообразно, че изкуственият им интелект е в процес на самосъздаване на депресивни тенденции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малко като Артър Дент, героят от “Тежки елементи” Наско е доста безразличен към света, наивен, нелеп, недоучен, грубоват и не особено схватлив. Но пък е добра душа. &lt;strong&gt;Протагонистът в това приключение е всъщност анти-герой, който постепенно израства до истински герой&lt;/strong&gt; по време на своите премеждия. Не знам дали в такава проза е удачно да се говори за плътност на образите, но те определено са забавни и живописни в своята карикатурност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди обаче да си помислите, че става дума просто за ефектен приключенски роман, нека да кажа, че &lt;strong&gt;науката в книгата е предостатъчно&lt;/strong&gt;, за да ви накара да проверявате Уикипедия даже въпреки бележките под линия. Тази наука, независимо дали е използвана сериозно или с намигване, си е съвсем сериозна и актуална (е, все пак трябва някой специалист да се изкаже). Имаме куп закони и открития, от тъмна материя и квантова теория, през черни дупки и хоризонт на събитията, до ядрен синтез и космически реакции - you name it. Прозата на Желязков в крайна сметка е и философска, особено в частта за времето и измеримостта му, за смисъла да преживяваме нещата и да страдаме във време-пространство и за неопределеността на любовта като единственото, което ни помага да изживяваме вселената и живота си секунда по секунда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Алеко Желязков е великолепно ироничен, като успява да пародира дори и самата си интелигентност, и писателските клишета, и господстващите у нас конспиративни теории, и патриотарските настроения сред народа ни, и актуалните новинарски теми и настроения в социалните мрежи, и политическия ни живот. Заигравайки се с историята, той се явява и изплезен контрапункт на всякакви писания от рода на “Задругата” и романтичните идеализации на историята и българщината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с няколко от &lt;strong&gt;забавните му абсурдистки сравнения, които иронизират цели реалии от действителността ни&lt;/strong&gt;: и златния пръст, който крепи правителството, и бг гордостта а ла “Балкантурист”, и фалшивите новини (в романа имаме фейкнюстолет - специален пистолет, който произвежда компромати в медиите за унищожаване на репутации), и дезинформацията от интернет троловете, и балканската хомофобия, и конспиративните съзнания (в света на прогресиралите рептили пък се тревожат от световен заговор на хуманоиди), и правосъдието (в романа има квантово генерирано правосъдие, като &lt;em&gt;дори&lt;/em&gt; съдебните компютри са изключително бързи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Борил се ухили с мазната усмивка на източно-европейски медиен магнат&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;като дупки по току-що ремонтирана българска магистрала се чувстваха неравностите в тъканта на време-пространството&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;на хищните норвежки гей двойки им предстоеше да всяват ужас десетилетия по-късно&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;с широк жест на олигарх, който разкрива на свой гост планина, подарена му от държавата, тя посочи дърветата&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;той се изхлузи и тупна на земята като чуждестранен турист в Слънчев бряг&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Тъкмо решиш, че си постигнал световна доминация и непременно ще ти се покаже, че някой друг определя дестинацията на самолетните ти билети&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Седемте години международно сътрудничество, което Европа и Русия със стиснати зъби се стараеха
да поддържат заради извънредната ситуация&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Именно горещите славянски целувки (понякога и по устата, но без хомосексуален, а само с бизнес контекст) го направиха първо Генерален директор на АЕЦ „Белене“, а после и Изпълнителен директор на „Грюцинуклеус“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/06/19/19-30-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D1%8A%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81-%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/06/19/19-30-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D1%8A%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81-%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81.html</guid>
        
        <category>Тежки елементи</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Алеко Желязков</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>фантастика</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Фигури&quot; - феминистично-ураничната история на няколко забележителни жени</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Нищо, създадено някога, не ни напуска напълно. Семената се засаждат и разцъфват поколения, векове, цивилизации по-късно, мигриращи сред общности, страни и континенти”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази идея (която един друг български автор ще изрази чрез фразата “Аз сме”) е залегнала в сложната матрица на “Фигури” от Мария Попова, световноизвестната авторка на блога BrainPickings.org. Написана на английски, книгата се появи на български в превода на Паулина Мичева и с логото на издателство “Колибри” тази година.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иска ми се да започна от заглавието. Оригиналното &lt;em&gt;Figuring&lt;/em&gt; е находчиво преведено като “Фигури”, за да насочи вниманието ни към личностите, чиито забележителни биографии са във фокуса на този труд. И все пак за съжаление при превода &lt;strong&gt;неизбежно е пропуснато онова важно в случая значение на глагола &lt;em&gt;to figure&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, който има общо с познанието и осмислянето, с разбирането и проумяването - глагол, който е същностен за животите на тези изумителни учени и творци, избрани от Попова за нейни герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че тази мултибиография започва от XVII век - с историята на математика и астронома Йохан Кеплер, и стига до XX век - с историята на морската биоложка и еко пионер Рейчъл Карсън, автор на революционните книги „Морето около нас“ и „Смълчана пролет“, във &lt;strong&gt;фокуса на вниманието са най-вече известни, макар и позабравени, личности от XIX век&lt;/strong&gt;: математичката и астрономката Мария Мичъл, мислителката, критичката и феминистката Маргарет Фулър, автор на „Жена през деветнайсети век“ – нещо като декларацията за независимост на американските жени, поетесата Емили Дикинсън, скулпторката Хариет Хосмър, както и цяла плеада от техни съвременници и съидейници, с които те са били в реална или духовна връзка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно &lt;strong&gt;в духа на XIX век е издържан и свръх амбициозният труд&lt;/strong&gt; на Мария Попова. Авторката споделя &lt;strong&gt;характерната за него позитивистичната нагласа&lt;/strong&gt;, че само знаещият критик е в състояние да се идентифицира с автора и да вникне в творчеството му. Напълно в съгласие с този подход, за да обясни техните постижения, тя се е запознала с всичко писано от и за нейните фигури (от тяхната лична кореспонденция и дневници до спомените на съвременниците им), с техните житейски подробности, интереси, хобита, любовни връзки, навици, болести и т.н. Историческите уточнения и анализът на обстоятелствата в духа на позитивизма са част от дълбокото изграждане на образите й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Навлизайки със завидна ерудиция в редица сфери от науката, изкуството и движенията за социална промяна, тази ерудитска книга възкресява дебатите на времето и разглежда начините, по които някои от най-блестящите му умове са променяли света и себе си, взаимодействайки си един друг, за да заплетат своята нишка, от която се тъче паяжината на големите идеи в търсенето на истината. &lt;strong&gt;“Фигури” изобилства от факти, цитати, имена и препратки - до степен, в която губи фокус&lt;/strong&gt; и замъглява носещия гръбнак на книгата. Разклоненията от основния разказ са толкова много, че ако си ги представим като бележки под линия, те почти биха надделели. Но от друга страна съществуването често се случва в бележки под линия и няма как да бъдат разказани на “чисто” животите на великите без да споменем и онези техни предшественици, съвременници и следовници, които съграждат заедно с тях матрицата на човешкия ум, душа и дух. В известен смисъл тази книга, която сякаш едва удържа тежестта си, трябва да се чете с фасетно зрение и внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като автор Мария Попова е повече от благосклонна, разбираща и приемаща към всеки от своите герои и &lt;strong&gt;вниква с обич в техните сложни и често противоречиви личности, гмуркайки се не само в ума, но и в сърцата им&lt;/strong&gt;. Тя ни показва и слабостите, и нелицеприятните черти на характера им, водена от вярата на Мария Мичъл, че провалът е истинският тест за величие. Показва ни как частичка по частичка откритията им премоделират представите и категориите ни за реалността, докато в същото време техните комплицирани и често трагични лични биографии, както и техните интимни връзки не могат да бъдат класифицирани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Няма съмнение, че “Фигури” е категорично феминистична книга&lt;/strong&gt;, най-малкото поради подбора на протагонистите си - жени, доказали, че умът няма пол, проправили път за себе си и другите в един мъжки свят, нарушили конвенциите и в обществото, и в любовта. Всъщност дори на пръв поглед не на място включената история за Кеплер е всъщност история за майка му, обвинена във вещерство заради книгата на сина си “Сънят” (може би първия научно-фантастичен роман) и измъчена от дългите години на съдебни процеси - но повод Кеплер да направи един важен за жените извод: че нейната трагедия е може би именно в липсата на достъп до образование, в социалното й положение в един свят, в който възможностите за жената са фиксирани - нещо, което преобръщат героините на Мария Попова в идните векове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без това да е заявено като организиращ принцип на историите, няма как да не ни направи впечатление и че почти всички от героините (и някои от героите) на Попова са &lt;strong&gt;хора, които са имали нетрадиционни интимни връзки във времена на стриктно дефинирани полови роли&lt;/strong&gt; (да, днешното страховито “джендър”). Попова отдава голямо внимание на интимните писма между героините и жените обекти на тяхната любов. По терминологията на онова време става дума за т.нар. “ураничен” тип връзка, различаваща се от хетеронормативната сексуалност и дала им вътрешния заряд, способен “да дели атома”. В същото време авторката проследява и приятелствата им с мъже, провидели не само тяхната равнопоставеност, но и идейното им и духовно превъзходство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички избрани от Попова героини са “първи” в своята област, в редиците на движенията срещу робството, неравенството между половете, социалната несправедливост. Но и всички те в един момент са осъзнали &lt;strong&gt;свързаността на ума и чувствеността, реалността на тялото си, желанията и тленността му&lt;/strong&gt;, и тайно копнеят за “пълнота на битието” (по Маргарет Фулър) – съвършеното сливане на емоция, интелект и тяло. Много от тях, като Карсън, ще признаят, че “не е наполовина толкова важно да знаеш, колкото да чувстваш”. Попова пише за “онова крайно Ураново пространство, където любовта съществува отвъд категориите, отвъд културния и биологичния императив, отвъд онова, което дори най-прецизният и поетичен език може да изрази”. Както и за това, че изкуството и животът е невъзможно да бъдат отделени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Как е възможно да знаем всичко това и все още да сме подвластни на илюзията за разделението, за другостта?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от всепроникващите теми във “Фигури” е тази за свързаността на всичко и всички на нашата “бледосинята точка” и във Вселената, съградено от звездния прах и първичните атоми. По същата тази логика Попова представя и свързаността на идеите и духа, които еволюират в поколенията, пренасяни от силни индивидуалности. Книгата започва и завършва с обединително-примирителни, смиряващо красиви пасажи на “инвентаризация” на света, които изреждат как всичко, от пръстените на Сатурн до всяко нокътче на новороденото, е едно. И макар в течение на живота нашите навици, убеждения и идеи се развиват до степен на неузнаваемост, а физическата и социалната ни среда да се променят, то ние оставаме “ние”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но това е и книга за &lt;strong&gt;дълбоката същностна връзка между красотата и истината&lt;/strong&gt;, сътворяващи заедно смисъла. За красотата като дълбока мотивираща сила, фокусна леща за интелектуалното любопитство, чрез която героините й възприемат света. Красотата като “език, толкова естествен за Вселената, колкото е и математиката – единият просто се възприема от физическото око, другият – от мисловното.” Докато показва как науката и поезията са взаимно свързани, самата авторка постига този ефект със стила си - нежен, силен, интелигентен и поетичен. Самата тя присъства много малко (а може би трябваше повече), чрез няколко автобиографични включвания, като оставя фактите и цитатите да говорят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И накрая - множеството използвани в книгата писма ме накараха да се замисля със съжаление и за нещо друго - за изчезналото изкуство на писмото, когато всяка дума е била подбирана и те са били писани сякаш със съзнанието за словотворчество, което уважава другия и същевременно един ден ще принадлежи на ценен архив. Така, бавно и за бавно четене, е писана и тази книга. И ако издържите на тежестта й без да се разсеяте или да ви доскучее, тя определено ще ви остава впечатлени.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Фигури</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Мария Попова</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Поетът Златозар Петров: Всичко е справедливо</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разликата между последните ти две книги е почти три години, но моето усещане е, че онзи, който ги е писал, е същият човек.  Или е променен?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не, не – човекът не се променя, така мисля аз. Секунда преди раждането си той е вече завършен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Някъде казваш, че намираш първата си книга за слаба. Същевременно издателят на “Топло животно и други стихотворения” (Издателство за поезия ДА, 2017) Силвия Чолева  разказваше, че много трудно се съгласяваш на промени по текстовете си. Не вярваш ли в редакцията като необходим процес - или спонтанното излияние ти се струва завършено? Питам и за редакцията като инструмент за живеене - смяташ ли, че животът може да бъде редактиран?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първата ми книга не е слаба. Тя е кошмарна. Иначе вярвам в съвета на Чехов – не слушай никого, та когато сбъркаш, грешката да е твоя, а не чужда. Животът не може да се редактира, но чувствам, че смъртта може. Имаме вече един пример за това. Не е малко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Перифразирам твой стих. Къса смелост да легнеш с целия си ръст върху острието ли е поезията? Когато пишеш, болиш или отболяваш? Или единствено мислиш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Допускам, че поезията е дълга, но излишна смелост. Защото най-често острието е тъпо. Убеден съм, че всеки човек през живота си може да напише едно добро стихотворение. Има между другото такъв поет у нас, с едно хубаво стихотворение – Божидар Божилов. Ако питаш мен, и това не е малко. Но той има над 30 поетически книги. Каква смелост, Боже мой… Когато пиша, гледам да не мисля много, защото иначе ще трябва да спра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кой и какъв е “оня рядък тип любимци на боговете, който днес е на изчезване”, за който пишеш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярвам, че Бог има нужда от мен, човека, в същата степен, в която аз, човекът, имам нужда от Него. „Не бойте се, защото вас обикнах повече от ангелите…“, сигурно цитирам неточно. Виж, за боговете не знам. Предполагам, че те отдавна са се отказали от нас. Кой е техен любимец днес? Не бих могъл да кажа наистина…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Машини” започва с прозаично въведение, което задава философската рамка на книгата. Според френския мислител, когото цитираш, човекът е мислеща материя без душа. Ти сякаш не опровергаваш това, а по-скоро си играеш с тази идея като котарак с мишка, със снизходителна, ласкава, горчиво-иронична жестокост. Животното и машината се превръщат в централните ти метафори - и двете безсъзнателни, но с топли корпуси, загрети от инстинкти или електричество. В израза “стадо от машини” човекът всъщност е едновременно и двете. Днес говорят за т.нар. singularity point - момента, навярно в съвсем не далечно бъдеще, когато сливането на човека и машината в изкуствения интелект ще стане окончателно. Някъде представяш човека като бог на една несъществуваща, електрическа, виртуална реалност, в която - за разлика от тези на големия Бог - изчисленията не пропадат? Това ли идва и какво ще е? И ще изпитваме ли носталгия тогава към “бавното оскотяване”? И ще е възможна ли топлата бавност? Моля те, поразсъждавай самият ти за всичко това.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По онова време – 18 век –  човеците от типа на Ламетри, тъй наречените материалисти, са прекрасни. Виждам ги как излизат от залата за дисекции, вървят из пролетния, мръсен, свечерен Париж, подвикват на проститутките и рецитират Лукреций на латински. Харесвам ги – Вокансон, Казанова, всички ония мошеници, които умееха да живеят и да лъжат убедително. Те бяха истински хора. В сравнение с тях ние сме недоносчета. Но да оставим това. Ламетри е честен и, бих казал, страстен мислител, но в моята книга той е само отправна точка, нищо повече. Освен животни и машини там има и градини, и кукли, и ангели, и, разбира се, хора и богове. Книгата по-скоро разиграва тези образи, отколкото да твърди нещо сериозно от научна гледна точка. Даже ми се струва, че тя най-безсъвестно се подиграва с науката, не знам защо. Относно изкуствения интелект и виртуалния бог на всички неща – дали „идва това“, аз не мога да кажа, но зная какво чувствам: ако идва, да идва по-скоро. Никаква носталгия, никакво връщане назад – приветствам с пълно и щедро сърце виртуалните идиоти и ги каня на моята маса. Виж, за топлата бавност бих посъжалявал малко, да. Но малко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;От чия смърт (“тази мършава и сива смърт”) те е страх най-много?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дай да прескочим това. И да запалим по една цигара.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Вещта ми е по-близка от човека” - толкова е съзвучно на собственото ми усещане, че вещите са несправедливо по-безсмъртни, защото надживяват поколения хора. И в същото време това изречение е диагноза за една крехка, самовглъбена, често творческа асоциалност, която също споделям. Кое е при теб?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо несправедливо, напротив. Добре е, че предметите са по-безсмъртни от нас. Всичко е хубаво, всичко е справедливо. А и защо да се лъжем – хората бързо омръзват. Кой не би предпочел най-очуканата гръцка ваза, най-смешната африканска дрънкулка, най-лошата скица на Шарден пред поредния досадник?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Такъв човек си, че да можеше, би тъпкал всеки ден един и същи път”. Вярваш ли и ти в могъщата рутина, която със своята уютна, утешителна повторяемост ни дава илюзията за вечност и сигурност (“с четирите дървета, масата и стола ти всичко си видял, изпитал, преживял”)? На фона на цялата тази здрачна преходност, която струи от стиховете ти, не е ли тъкмо рутината – дори в прекрасната ти поема от “Машини” (изд. Жанет 45, 2020), която описва “провинциалната мътилка на нещата” – контрапунктът, красив по някакъв особен начин?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не бих го нарекъл рутина, а по-скоро чувство за време. За ритъм. За вечност. Вярвам, че тъй нареченото еднообразие е по-разнообразно от тъй нареченото разнообразие. Една любима уличка ти дава всички улици на света, едно хубаво стихотворение ти дава всички хубави стихотворения, писани някога, и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В “Наброски върху любовта и времето” и в “Ситуации” твърдиш, че всяко нещо се осъществява в един дуализъм, съществува в противоречието си… Можем ли да живеем, приели това?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали го приемаме, или не, ние живеем тъкмо така – хераклитовски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В “Кристине Лавант” пък сякаш пренаписваш знаменития откъс от Коринтяни 13 за любовта. Там смисълът е, че и всичко да имаш, без любовта си нищо. При теб пък е така: ще направиш всичко необходимо, но пак няма да имаш любов…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не харесвам много апостол Павел. Това стихотворение е написано от името на австрийската поетеса Кристине Лавант. Говори тя, не аз.  Аз само я чух. Така че липсата на любов тук не се отнася до мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Един или много са боговете? На едно място ги описваш като фриволни, игриви, лекомислени същества, на които скоро ние омръзваме и те се връщат обратно да заживеят по старому…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е, познаваш митологията, познаваш основните религии… Един ли е, или са много?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Добре, така да е. Тогава ще те питам съвсем друго. Пишеш в рима или най-малкото с ясно очертан, почти старомоден ритъм в епохата на разпокъсания бял стих, в която всеки фейсбук пост, всяка новина, всяко прозаично заявление може да се “разчлени” на строфи и да “заеме позата” на стихотворение… Е?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Харесвам Фейсбук. Всеки глупак там е бог, всеки фашист – либерал, всеки подлец – моралист, всяко животно – човек. Глупостта във Фейсбук е сияйна, баладична, трансцендентна. Искам я цялата и завинаги, копнея за нея непрестанно и завинаги. Какво обяснявам ли? Че няма старомодно и модерно, няма ново и вехто – всичко е едно. Има само талантливо и бездарно. И че ако греша в това си предположение, значи съм старомоден. Но какво значи „старомоден ритъм“? Можеш ли да дишаш модерно, да правиш любов модерно, да се храниш модерно? Да оставим тези приказки на литературните критици, и те са хора.
„Епохата“, как ли пък не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тогава… следиш ли съвременната българска поезия? И има ли имена на “колеги”, които би откроил?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следя, но все по-малко. Красимира Зафирова. Румен Денев. Любомир Николов. Съжалявам, че не са млади. Нарочно пропускам имената на мои – и млади, и стари – приятели поети, които съм споменавал на друго място.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Искам да завърша с тези твои стихове:&lt;/strong&gt; \
&lt;em&gt;“Аз зная, че когато назоваваме нещата,
запява дрозд и някъде човекът става на пихтия,
но ивиците мрак не могат да прилепнат точно,
о, ивиците мрак не могат да прилепнат точно…“&lt;/em&gt;
&lt;strong&gt;Всъщност, не е нужно нищо да ми казваш, исках просто да ти го прочета - ивица мрак, която не прилепва точно…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. Просто да полудееш.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/06/15/14-01-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/06/15/14-01-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Златозар Петров</category>
        
        <category>Машини</category>
        
        <category>Топли животни</category>
        
        <category>Издателство за поезия ДА</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;През това време&quot; - нова книга на проф. Инна Пелева за литературата от Прехода до днес (ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;От 1989 г. до наши дни светът и страната се промениха неимоверно много. През това време българската литература продължи да съществува. Кои са писателите и текстовете, които винаги оттук насетне ще са важни, кои са поредните лица на елитарното и популярното, кои са впечатляващите изображения на миналото и на сегашното… Тези въпроси обмисля &lt;strong&gt;новата книга на проф. Инна Пелева “През това време”&lt;/strong&gt;, съобщават издателите от “Жанет 45”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проф. Пелева се занимава и с ред други въпроси: Какво и как разказват в тези години българските автори. Доколко и колко истинно историите им помнят далечното и близко минало - и защо забравят точно онова, което забравят. Що за симптом насред актуалната културна ситуация е „възходът на биографията”. Както и свръхоценностяването на детското. Дали сегашни творби, писани на български, ще ни приучат неусетно да приемаме настоящето без прекомерна горчивина. Срещат ли се отново човекът и вярата по тези земи, има ли Изход според белетристиката, създавана у нас напоследък…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Погледнете съдържанието, за да се ориентирате по-точно в засегнатата тематика:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уводни думи&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българско възраждане и българска съвременност (Димитър Шумналиев, Деян Енев)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Родина и чужбина. Отново (Мария Станкова, Георги Тенев, Илия Троянов)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Случаят „Яна Язова“, или възходът на биографията&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От 1990-те до днес: Емилия Дворянова, Теодора Димова, Мария Станкова, Керана Ангелова, Албена Стамболова, Елена Алексиева&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За тези, които не се страхуват от Вирджиния Улф (матриците на популярното и женската ни проза след 2000-та година)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Умората от паметта – български сюжети и фигури&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;XIX век – тук и сега (Стоян Ненов, Стефан Цанев, Милен Русков)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Три съвременни романа – търсения и открития (Елена Алексиева, Емилия Дворянова, Недялко Славов)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Инна Пелева преподава българска литература и култура в ПУ „Паисий Хилендарски”. Автор е на „Четени текстове. Студии върху съществуващи и липсващи страници в българската литература” (1994), „Идеологът на нацията. Думи за Вазов” (1994), „Ботев. Тялото на национализма” (1998, второ преработено издание 2015), „Възраждания. Българистични студии” (1999), „Места от Конспекта” (2000), „Алеко Константинов. Биография на четенето” (2002), „Йордан Радичков. Дума, разказ и тъга” (2004), „Деца на по-малки богове” (2012), „Георги Марков. Снимки с познати” (2017, Награда „Пловдив”, Национална награда „Христо Г. Данов”).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга се говори за български автори и творби, за проблемно-тематични избори и за тенденции, които моделират облика на художествената ни проза след края на НРБ. Сборниците с разкази и романите, критически осмислени в предстоящите страници, са публикувани между 1993-та и 2019-та; в един-единствен случай съм коментирала литературен феномен с всъщност двойствена, по-сложно конструирана времева самоличност, но за това след малко.  	Портретът на родната повествователна продукция от последните две десетилетия и половина, който изданието прави, е лишен от изброителна пълнота – от множеството детайли, които биха придали на изображението реалистка убедителност. Книгата не показва (и не би могла да има подобни амбиции) всичко важно и ценно в наративистиката ни, създадено от 1990-те насам. Също така не представя всички по-странни казуси около възкресявания на предишното, успели да го превърнат в нещо съвсем днешно. Възстановката ми е подчертано селективна, тя отразява лични предпочитания и пристрастия, ословесява – така или иначе – една частна гледна точка към случилото се в литературната ни публичност след Промяната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Там е работата, че личното и частното никога не са просто и само лично и частно. Критическите статии и студии в тома (първите им редакции са печатани от 2007-ма до 2019-та) обмислят – освен конкретни художествени произведения – и ред литературоведски опуси, интерпретиращи същите творби, които са ме занимавали в един или друг момент. Тоест поместеното между тези корици все пак е бримка от сложна и обемна плетка; то е глас в разговор. Съ-участник е в едно съсловно, общностно четене/писане. Съсловно, специализирано, но и нерядко интересуващо се от това как изглежда обсъжданият текст Х отвъд критериите на професионализираната аудитория, в очите на една по-широка публика. 	Иначе речено, колкото и да е авторски лансираният тук образ на съвременната българска повествователност, на сега течащи процеси, колкото и да е непълен поради азови фиксации, той също така е достатъчно показателен, истинно изразяващ един не само мой усет за събитията в словесността ни, за особено значещите явявания в нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Събитие и значещо в рамките на разбирането ми за литература (и извън тях също) не е задължително равно на високо, елитарно, найдобро по мерите на взискателния вкус, култивиран години наред в академична среда. Разкази на популярната култура, домуващи в наши издания с високи тиражи, също си струва да бъдат мислени, също имат какво да споделят за страната и хората ѝ, за световните моди на епохата и за начина, по който те биват преопаковани като за потребител сънародник. Затова в тома се коментират и произведения местни артикулации на масоидални вери, краевековни сюжетно-персонажни модели и вече автоматизирани ню-ейдж-послания, всички те (верите, моделите, посланията) с планетарна функционалност и множество национални конкретизации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Образците на тези конкретизации – и на българските включително – са съчинения на Дан Браун, Паулу Коелю, Елизабет Гилбърт, Хорхе Букай, Анди Андрюс: опитът да разбираш родната литературност (с който и неин регистър да си се ангажирал) непременно предполага и опит да разбираш изобщо света, изобщо текстовостта. Както тази, която макетира идейно-образната лингва франка на настоящата епоха, така и тази, генерирала предходни културни езици.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Току-що посочената презумпция предопределя това, че нататък ще става дума не само за съвременни наши творби и автори, а и за ред чужди произведения – от днес, от вчера, пък и доста по-отдавнашни: библиотеката работи винаги цялата, винаги едновременно; предишното продължава да ни се случва, старите книги и филми четат и разбират прииждащото ново заедно с нас (те просто ни обитават, както се обитава къща, станали са част от способността ни да схващаме и оценяваме). Не съм очаквала Греъм Грийн и Дамиано Дамиани да ми шепнат, докато крача през „Възвишение“, но какво да се прави – правят го; Чарлз Дикенс, Никита Михалков, Казандзакис, Гьоте и Екерман, Брегович, Стивън Кинг, Костурица, Антъни Мингела и Майкъл Ондатджи, Борхес, Луис Карол, Исабел Алиенде, Тарантино, Дубравка Угрешич и мнозина други са ми подсказвали реакции, водили са ме при разпознавания и са формирали отношение към актуални български текстове. Авторите на въпросните текстове сигурно не са допускали, че биха могли да имат точно тези помагачи в правенето на смисъл (точно тези, които според мене се мяркат зад това или онова платно). Но винаги и неминуемо е така – читателят никога не се среща само с книгата, която чете ей сега, никога не разговаря единствено с писателя, из чиято конкретна измислица броди в този час.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предсказуемо, докато съм се опитвала да тълкувам повествования, правени на матерния в последните години, особено отчетливо съм чувала гласовете на българското литературно преди. Днешни страници, днешни фигури на творци са ми напомняли (обяснявала съм защо, с какво) думи или жестове на Пенчо Славейков, Яворов, Димитър Димов, Антон Страшимиров, Вежинов, Елин Пелин, Багряна, Йовков, Владимир Полянов, Константин Константинов, Фурнаджиев, Радичков, Вера Мутафчиева, Антон Дончев… или пък цели дискурсивно-представни масиви: това, което наричаха критически реализъм, практиките на диаболизма, типологията разузнавачески роман. Разбира се, не само миналото хвърля светлина (или сянка) върху сегашни неща. Сегашното също моделира някогашното, постоянно го преправя, придърпва в собствената си територия парчета от плътта му, избира за истинската онази негова версия, която удовлетворява актуални нужди, утешава и компенсира недоимъци на момента. Един от впечатляващите примери за току-що казаното е интегрирането на историята Яна Язова в следдесетоноемврийския дискурсивен пейзаж. Коментирала съм и тази история в границите на книга за съвремието, понеже сегашният изключителен интерес към живота и съчиненията на Язова е ярък симптом за групови потребности и нагласи, оформили се точно насред грижите и стремежите на посткомунистическото ни битие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено силно са ме впечатлявали напоследък създавани текстове, които осъзнато или неволно демонстрират памет за разказите на местния ХIХ век. Как възрожденското отново и отново се завръща в тукашните почерци (вече през век отстояние от нас), какво имат да му думат днешните автори, доколко му вярват и откъде нататък се опитват да спорят с него – разговорът по темата си струва, той има общностноавторефлексивен потенциал, който българската култура би могла, предполагам, да оползотвори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основните критически сюжети в „През това време“ са обвързани с произведения на Димитър Шумналиев, Деян Енев, Мария Станкова, Георги Тенев, Илия Троянов, Емилия Дворянова, Теодора Димова, Керана Ангелова, Албена Стамболова, Елена Алексиева, Людмила Филипова, Никол Данева, Красимира Зафирова, Калина Стефанова, Мария Павлова, Красимира Кубарелова, Георги Господинов, Стоян Ненов, Стефан Цанев, Милен Русков, Недялко Славов. В дълбокия заден план на собствените ми повествования се мярват, наистина съвсем бегло, още автори/произведения, които също възприемам като проявяващи физиономични черти на литературното настояще (Виктор Пасков, Христо Калчев, Владимир Зарев, Стефан Кисьов, Алек Попов, Богдан Русев, Емил Андреев, Кристин Димитрова, Вероника Азарова, Светлана Дичева, Виргиния Захариева, Палми Ранчев, Радослав Парушев). За съжаление, няма как да напишеш подобаващо за всички и за всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но все пак, надявам се, идващите страници успяват достатъчно ясно да артикулират посланието, което е своеобразна сума от отделните текстове между кориците. След труса от 1989-та преживяхме години, в които изглеждаше, че са изчезнали основи и основания, цели материци от било́то, че са завинаги изгубени корени и произходи и всичко трябва да бъде започнато от нулата, от една гола, пуста и враждебна земя. Всъщност като четем какво и как разказват по-талантливите ни сънародници днес, бихме могли да помислим, че не е точно и не е само така. Че тази тук култура се е оказала по-жилава и устойчива, отколкото изглеждаше през 1990-те, че линии на наследяване и памет за конститутивното ѝ продължават да работят и да пресъздават/ потвърждават нейната идентичност. Погледнато от определен ракурс, това, дето предишните ни светове (заедно с травми и болки) не са напълно заличени (излекувани) – въпреки бурните промени наоколо, – може да доведе и чувство за потиснатост. Обаче пък същите фактологизми могат да подскажат и мисълта, че просто сме оцелели, и то като себе си, без да бъдем превърнати, сменени, безостатъчно рециклирани. Издръжливостта не може да е чак толкова лошо качество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вероятно ред интерпретаторски ходове в студиите по-нататък биха могли да се сторят някому прекалено настойчиви при търсенето на отношения/разговори между неща, места, слова, представи. Прекалено настойчиви в усилието да се извади наяве синтактичността на света, да бъде показан той като мрежа, в която всяко е в релация с много други, макар и понякога твърде опосредствано, далечно, неочевидно. Синтаксис означава постройка; постройката е винаги сглобеност на елементи. Именно свързаността на думите в изречението поражда смисъл.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 13 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/13/10-05-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/13/10-05-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81.html</guid>
        
        <category>Инна Пелева</category>
        
        <category>През това време</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>есеистика</category>
        
        <category>литературознание</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Отнесени от вихъра&quot; в ново естетско издание в два тома</title>
        <description>&lt;p&gt;Едно от най-известните заглавия в американската литература – „Отнесени от вихъра”, се появи отново на български в два нови естетски тома с емблемата на издателство „Кръг”. В новото издание на „Кръг” е поместен класическият превод на романа от Надя Баева. Художественото оформление на двата луксозни тома е дело на младата дизайнерка Мила Янева-Табакова, съобщават от издателството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на Маргарет Мичъл, публикуван на 30 юни 1936 г. и носител на „Пулицър”, излиза непрекъснато на различни езици и не слиза от класациите за любими книги през над 80-те години, в които съществува. Филмовата му адаптация от 1939 г. с Вивиан Лий и Кларк Гейбъл е продала повече билети от всеки друг филм в кино историята, носител е и на рекордните 10 награди „Оскар”, като е надминат само от „Бен-Хур” и „Титаник”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Какво превръща този роман във вечна класика, вълнуваща хора от различни поколения? След излизането й, в края на Голямата депресия, книгата запълва празнина у американските читатели с приказната си история за южните красавици и обречените конфедерати от Гражданската война. Истинска революция обаче е героинята Скарлет О’Хара, която макар капризна и суетна, притежава повече упоритост и смелост от всеки мъж в нейния свят. Днес в поп културата има редица героини, вдъхновени от страстната Скарлет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ако „Отнесени от вихъра” има тема, това е темата за оцеляването“, казва самата Мичъл през 1936 г. и пита: „Защо някои хора преживеят катастрофи, а други, очевидно също толкова способни, силни и смели, не успяват? Подобни примери има при всеки катаклизъм. Някои хора оцеляват, други не. Какви качества имат онези, които победоносно се борят, и нямат онези, които пропадат?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;През годините  „Отнесени от вихъра“ често е съпътствана с обвинения в расизъм&lt;/strong&gt;, заради романтичната картина на робския Юг, която представя, твърде далеч от ужасите на реалността. Но романът е от онези богати и сложни книги, които десетилетия след написването си продължават да бъдат ценен документ за едно трудно време, белязало цяла нация. Мястото на романа в литературния пантеон на Щатите остава непокътнато, защото е летопис учебник за поколенията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Отнесени от вихъра” е единственият роман на Маргарет Мичъл (1900-1949), който тя пише десет години. Родена в столицата на американския Юг Атланта, авторката описва събития и битки от Гражданската война, за които е слушала истории като малка. Работи като репортер за седмичника „Атланта Джърнъл”. След излизането на романа тя вече не се занимава с друго, освен с отговаряне на стотиците писма от почитатели. През военните години 1941-1945-а, Мичъл работи за Американския червен кръст, а внезапната ѝ смърт през 1949-а, след като е блъсната от автомобил, оставя в нейната творческа биография само „Отнесени от вихъра” и кратката новела „Изчезналият Лейсън”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/otneseni-ot-vihura-2tom-korica.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/12/10-58-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%85%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/12/10-58-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%85%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Маргарет Мичъл</category>
        
        <category>Отнесени от вихъра</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Всичко е осветено&quot; - нов роман от Джонатан Сафран Фоер на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Дипломна работа по философия, превърнала се в бестселър – има и такива явления в световната литература и романът „Всичко е осветено“ от Джонатан Сафран Фоер е сред най-ярките примери. Отскоро той може да се намери и на български под знака на издателство „Лист“, което издаде и друг роман на Фоер – „Ето ме“ (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/29/11-51-%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6-%D1%81-%D1%84%D0%BE%D0%B5%D1%80-%D1%85%D0%B8%D0%BC%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%B7-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BC%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия за него тук&lt;/a&gt;). Преводът отново е дело на Петя Петкова, която беше удостоена с Голямата награда „Кръстан Дянков“ за работата си по „Ето ме“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Всичко е осветено“ е и сред акцентите в каталога на издателството за предстоящия Панаир на книгата до НДК, съобщават от издателството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е отличен с куп награди – „Книга на годината“ на в. „Лос Анджелис Таймс“, бестселър на в. „Ню Йорк Таймс“ за 2002 г., „Най-добра дебютна книга“ според в. „Гардиън“, победител в състезанието „Млади лъвове в художествената литература“ през 2003 г. и в надпреварата за приза „Уилям Сароян“, носител на Национална награда за еврейска книга и приза „ПЕН“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първите глави от историята на романа се появяват в края на 90-те години в Принстънския университет, където Джонатан Фоер учи философия. Дипломира се през 1999 г. с изследване на опустошенията от Холокоста върху собствените му баба и дядо. Научен ръководител му е изтъкнатата писателка &lt;strong&gt;Джойс Каръл Оутс&lt;/strong&gt;, която настоява Джонатан да продължи темата и да разшири текста си. По-късно той винаги ще я посочва като първия човек, окуражил го да пише сериозно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надъхан с младежка енергия и съвети от Дж. К. Оутс, Фоер тръгва на пътешествие из Украйна. Посещава родните места на предците си и се връща с готов роман в главата си. „Всичко е осветено“ излиза през 2002 г. и предизвиква възторг от стила на автора и начина, по който скача от история в история – едната реална, другата художествена измислица.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото на XXI век САЩ съпреживява трагедия, разиграла се 60 години по-рано в някогашния еврейски щетъл Трахимброд в Западна Украйна. След германското нападение над СССР през 1941 г. нацистите го превръщат в гето за местните жители. През август и септември 1942 г. почти всички евреи от Трахимброд и околностите са избити от войските на SS с участието на Украинската помощна полиция, която обгражда евреите. Загиват между 3000 и 4000 души.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фоер се превръща в герой на собствения си разказ – той е авторът, който в романа пътува до Украйна в търсене на Августина – жената, спасила живота на неговия дядо по време на нацистката ликвидация на Трахимброд. Единствената му следа е нейна фотография. Придружават го възрастен шофьор, който твърди, че е сляп, и куче, наречено Сами Дейвис младши-младши. В странната компания има и преводач – внукът на шофьора, Алекс, чиито знания по английски език често будят недоразумения и смях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това пътуване към миналото смешното се редува със страшното. Спомени и сънища, любов и предателство, смърт и просветление се събират и раздалечават в една разтърсваща история за Холокоста и надеждата. Разказът се движи между настоящето и миналото, между комичното и трагичното, сплетени майсторски с „конците” на магическия реализъм.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/10/12-49-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D1%84%D0%BE%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/10/12-49-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D1%84%D0%BE%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Всичко е осветено</category>
        
        <category>Джонатан Сафран Фоер</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
