<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 18 May 2020 15:26:17 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 18 May 2020 15:26:17 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Лавър&quot; на Евгений Водолазкин - житие на каещ се грешник роман за едновременността на историята</title>
        <description>&lt;p&gt;В основата на светостта винаги стои грях, най-големите светци възприемат себе си като най-големите грешници, а в последните дни хората ще се спасяват само със смирение. Това &lt;strong&gt;дълбоко православно разбиране - и православното светоусещане&lt;/strong&gt; изобщо - въплъщава в себе си протагонистът Арсений от романа на Евгений Водолазкин - “Лавър” (изд. Панорама, 2020). Тази важна и много руска книга обединява в себе си жанровите белези на средновековно житие, анали, поклоннически пътепис в една неочаквана комбинация със съвременното. Резултатът е изненадващо четивна книга за една далеч по-масова публика, отколкото предполага един средновековен роман. В него сериозното и тъжно жизнеописание е разказано и с болезнена красота, и с много ирония и хумористичен наивитет, най-вече посредством смесването на езикови регистри. Тези неравности не само не дразнят, но носят странно читателско удовлетворение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Евгений Водолазкин, който е доктор на филологическите науки и специалист по древноруска литература, би могъл да напише исторически роман - най-малкото защото добре владее езика и фактите за онова време. Той обаче изрично прави уточнението, че “Лавър” не е такъв. Нещо повече, авторът настоява, че &lt;strong&gt;романът е извън времето - тема, която е и тематичен, и организационен център на книгата&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите в “Лавър” разгръщат една теза за относителността (почти по Анйнщайн) на времето и едновременността на събитията - &lt;strong&gt;времето е само човешки конструкт, който организира случващото се и го прави поносимо за обикновените съзнания&lt;/strong&gt;. Бог е всевиждащ, защото е извън историчното време, за него всички събития са съвместни - и в този смисъл дори очакваният край на света в средновековна Русия от романа може би вече се е случил. Историята и човечеството нямат цел, нито са свободни - цел и свобода има само отделният човек, който поради това е способен да разкъса кръга на времето. Времето обаче не е точно кръг, а спирала (по думите на един от праведниците в романа) и повторяемостта му никога не ни заварва същите. Повторенията и времето между тях са ни дадени за за изкупление и поправяне. Защото всичко е поправимо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това разбиране за времето прави възможна например срещата на ренесансовия със средновековния човек, а именно на втория протагонист - италианеца Амбрджо Флекия, с руснака Амвросий, и тяхното общо поклонение към Йерусалим. То е обяснение и за това, че &lt;strong&gt;героите виждат със свръхдетайлна яснота събития в бъдещето и миналото&lt;/strong&gt;. Амброджо е обсебен от времето. Той предвижда откриването на новия континент Америка, докато от другата страна в Русия очакват края на света (намигването впрочем е и политическо). Но той е способен да прозре до най-малката визуална подробност и живота на най-обикновени люде - няколко такива видения от съветска Русия срещаме на страниците. На пръв поглед те будят недоумение, защото са твърде лични и не допринасят по никакъв начин за сюжета, нито имат връзка. Но такова е и личното присъствие в движението на общата история, чиято безцелност Амброджо сравнява с хаотичното движение на бълхи в буркан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Едновременността се подкрепя и от езиковата амалгама, която предлага Водолазкин&lt;/strong&gt;, смесвайки църковнославянски/древноруски със съвременен език, модерен жаргон и един съветски административно-служебен регистър, за който един критик сполучливо отбелязва: “Нет ничего более узнаваемого для русского уха, чем эта бесчувственная к живому языку бумажная трескотня”. Така в текста съжителстват изрази като “Споко бе, мой човек”, “травмите на пострадалия са малко съвместими с живота” и “Не глаголете ми мирски, щото повече нямам участ с живите”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Бог обича грешниците и заради тях идва&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С идеята, че времето се връща назад, за да оформи спирала, е построен и сюжетът на романа, който върви строго &lt;strong&gt;хронологично, но прави пълен завой, връщайки се към една имитация на началото&lt;/strong&gt;. В началото младият Арсений губи не само родителите си от чумата и любимия си дядо Христофор, който го отглежда и учи на всичко необходимо, за да стане врач, но и неговата първа и единствена любов и мъртвороденото им дете - незаконни, невенчани и непричастени пред Бога. Тяхната смърт без покаяние и погребение без опяване “умъртвява” и младежа Арсений, за да даде тласък на неговото житие като “каещ се грешник”, който последователно приема имената Устин, Амвросий и Лавър, белязали различни фази от живота му. Арсений се превръща в дядо си и съществува вместо Устина, на която не спира да говори през целия си живот, посветен на нейното спасение, а в края на дните си се връща се връща край родното си село, откъдето е тръгнал. Домът му до гробищата там вече се е превърнал символично в Дом, защото на мястото са построили църква.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лавър” е и любовен роман, в най-всеобемния, християнски смисъл на тази дума&lt;/strong&gt;. Любовта на Амвросий израства от съвършенството на егоизма, който я иска изцяло за себе си, до съвършенството по евангелското определение за любовта в 1 Коринтяни 13. Арсений е наказан заради играта си на Бог (“Рижото момиче изглеждаше на Арсений като глина в ръцете му, от която той извайваше своята Жена”) и чрез отнемането е поставен на пътя на спасението. Той приема живот &lt;em&gt;вместо _и _в името на&lt;/em&gt; Устина и детето, за да измоли за тях избавление и място до Христа. Именно тогава, по думите на един от старците, започва историята на неговата любов. В края на живота на героя Водолазкин повтаря тази история, като го среща с млада жена, заченала също извънбрачно. Какво се случва, когато той поема този грях върху себе си, ще оставя да разберете сами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В “Лавър” Водолазкин илюстрира прекрасно и традицията на юродивството&lt;/strong&gt;, създавайки чудесните образи не само на Арсений, но и на други двама преподобни. В тази традиция се вписват и самоналожените унижения, и чудатото и хамаво поведение, което крие невидим духовен смисъл (те се бият, ругаят се, спорят, смешни са), и привидните грехове, поети с цел смирение, и аксетизмът. Юродивите на Водолазкин са възхитителни до степен на забавност. Те притежават даровете на прозорливост и изобличение на човешките грехове, на чудеса и изцеление, те се чуват и разговарят от разстояние, вървят по вода, левитират, срещат се ангели, съзират бесовете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Централна тема в романа е и тялото - както и неговото преодоляване&lt;/strong&gt;. Тялото, като образ Божий, е прекрасно и всеки негов орган е обмислен до най-малката подробност, отразявайки Божия промисъл - така учи Христофор внука си Арсений. Да се грижи за него, да лекува раните и да поема недостатъците му се превръща в мисия на героя, който първоначално цери с треви и мазила, но постепенно инструмент на това лечение се превръща собствената му личност като проводник на всемогъщата Божия милост. И докато Арсений полага ръце, държи и прегръща болните, основен начин да се приближи до Господа е “смъртта” на собственото му тяло, изграждането на плътска безчувственост, на безразличие към глада, студа, желанията, притежанието. Когато не може да излекува, той вини себе си, собствената си греховност, която го прави недостатъчен да измоли спасение. Изцелението е поемане на греховете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е силно графичен, що се отнася до телесността и нейните язви и до непостижимите начини, по които Арсений подлага плътта си на изпитания и лишения. Описанията са толкова живи, че успяваме да ги почувстваме. &lt;strong&gt;Особено интересна (и моя любима) е първата част - детството на Арсений&lt;/strong&gt;, в която следваме дядо му в битието му на лечител на местните хора и научаваме за куп цярове и билки - информация, която впрочем би могла да изпълни отделен медицински справочник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Лавър” е особено красив, неочакван роман във времена, когато идеята за роман е толкова далеч от тази на хронологичното житие, от темата за светостта и от православната мистика. Ироничността на този роман е можело да бъде спестена и той пак щеше да бъде чудесен и нямаше да звучи “старомодно”. Водолазкин не може да устои и често се включва с намигвания - исторически пояснения за Средновековието, бележки над линия, коментари за нравите по онова време. Битът, който той описва, дори когато използва съвременен език или поставя прословутата пластмасова бутилка в средновековния руски лес, е повече от автентичен. В онзи свят хората все още говорят за странни чудовища, многоръки хора, песоглавци, зачатия от Дявола, но героите му са и необикновено напредничави, съвременни, разсъждаващи за вечните теми, сред които разбира се основни са живота и смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В книгата има и много фина иронична критика към руското и руския човек.&lt;/strong&gt; Оставям ви с няколко такива цитата за удоволствие:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“А руският човек е благочестив. Той знае, че юродивият трябва да изтърпи страдание, и е готов да съгреши, за да му осигури това страдание. Все някой трябва да е злодей, нали?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ами че руският човек не е само благочестив. За всеки случай ще ви осведомя, че той още е безсмислен и безпощаден и че всяка работа за него като нищо може да се превърне в смъртен грях.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Когато се убедиха, че краят на света е единственото, което го интересува, започнаха да се отнасят към него по-топло. На мнозина изясняването на времето, когато ще настъпи краят на света, се стори почтено занятие, понеже в Русия обичат мащабните задачи. Нека да изяснява, каза наместникът Гаврил. Опитът ми подсказва, че признаците за края на света при нас ще бъдат най-очевидни.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Вие, руснаците, много обичате да говорите за смъртта. И това ви отвлича от устройването на живота.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/05/18/14-21-%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D1%81%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/05/18/14-21-%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D1%81%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Евгений Водолазкин</category>
        
        <category>Лавър</category>
        
        <category>Панорама</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Камелия Кучер: За да си върнем правото да бъдем отделни индивиди, първо трябва да се откажем от него</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Светът от вчера различен ли е от този днес? И ако да, къде виждаш основно разликата? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко в нашия свят е един кръговрат, от който и ние сме част. И историята е кръговрат – днес отново се случва нещо, което се е случвало и преди – обстоятелствата са различни, но усещането, поуките – същите. Слава Богу, не се намираме във война, но сме изправени пред една всеобхватна длан, за която отделният индивид не съществува, няма облик. &lt;strong&gt;А за да си върнем правото да бъдем отделни индивиди, първо трябва да се откажем от него&lt;/strong&gt; - да се слеем с цялото, за да се преборим за отделното. Да се преборим с егото си и да се смирим, защото, колкото и парадоксално да звучи, това е начинът отново да си върнем свободата поотделно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак ние винаги допринасяме към цялото, понякога го забравяме – в мирни времена, когато индивидът е на пиедестал, забравяме, че всички сме свързани и всичко е свързано. Е, днес го виждаме. Виждаме как целият свят се слива в едно, всяко действие води до друго, като нишки, навити около глобус, като домино. Силно ми се иска да вярвам, че случващото се днес ще ни промени в тази посока – към осъзнаване на свързаността помежду ни, което неизменно води до чувство на отговорност за собствените ни думи и действия. &lt;strong&gt;Но не съм изцяло оптимист, защото историята на света ясно показва склоността ни да забравяме&lt;/strong&gt;. А и е трудно да се откажеш от егото си, от цинизма, когато си толкова оплетен в тях, че дори не го съзнаваш – когато това вече се е превърнало в твой светоглед. А обществото ни, за жалост, е твърде цинично. Макар да има своите прекрасни изключения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разликата в света се вижда ясно – светът е спрял, опустял, поема глътка въздух, почива си от нас. За разлики у хората обаче е твърде рано. Това, което сега наблюдаваме, е друго - времена като тези изострят качествата на човека. Ако някой е способен да прояви емпатия, да бъде човечен, съпричастен, разсъдлив, то сега тези качества ще се засилят, най-вече в проявата си. Същото важи и за обратното – ако човек е циничен, склонен да не вярва на нищо и в никого, егоцентричен или винаги в опозиция, то тези му качества сега ярко ще се проявят. Промяна у хората може да дойде, но след време, и всичко зависи от това колко дълго продължи случващото се и какво ни очаква след това. Може бързо да забравим. А може и да се поучим и променим. Но забравата е много по-лесна и е колективна. Докато вътрешната промяна, поуката – това са вътрешни борби и са трудни, често съпътствани от тежки за преглъщане истини за самите нас – това е много личен процес, той не може да бъде колективен, не и докато се случва. &lt;strong&gt;Затова е по-вероятно дружно да забравим, а поотделно – някои ще се променят, някои – не&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Следиш ли актуалната информация около корона епидемията или?… Как според теб се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ти за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пренаситих се от всякакви данни, всякакви мнения, които дори да избягвам, бълват отвсякъде. Има един-два официални източника, от които черпя информация за мерките, които трябва да се спазват, за да съм наясно какво се очаква от мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този океан от информация го създаваме ние с желанието си да се потопим в теории на конспирациите, да си създадем фалшива компетентност по въпроси, които не разбираме в дълбочина, &lt;strong&gt;да си отвоюваме трибуна, от която да крещим като от щайга на площада&lt;/strong&gt;. Това е проблем не само днес. И източниците на този океан не са само сайтове и статии, а и хора. Всички дружно се заливат с данни и мнения, водят войни с вятърни мелници. Достойният начин да изразиш позиция, да се бунтуваш дори, не е с бълване на кухи срички в пространството, облечени в недоволство. Да си вечно в опозиция не е плодотворен бунт. Важни са действията, автентичното облекло на думите. Напоследък забравяме, че и мълчанието може да говори, понякога много по-достойно и красноречиво. Човек допринася тогава, когато прави това, което умее, и го прави с отдаденост и човечност. Вместо непрестанно да обрисуваме проблемите (за повечето от които ние не носим решението), можем да насочим обществения фокус върху смисленото, което се създава – за да го има още повече. Това също е своего рода бунт – да твориш въпреки, да носиш светлина въпреки, да бъдеш човечен въпреки, да вярваш - въпреки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има ситуации, които изискват от нас да загърбим егоцентризма си. Това се случва много трудно в нашето общество, отбелязвам го с горчивина. Трудно ни е да се сплотим, непринудено и човешки – да оставим дрязгите, несъгласията, публичния си облик и да застанем заедно не като автори, актьори, музиканти и така нататък – а като човеци. И да се опитаме с каквото и както можем да повдигнем духа, да внесем лъч вяра у хората, на които тепърва им предстои да се сблъскат с тежки загуби и лишения. За да знаят, че не са сами, че и ние сме с тях – онези, чиито книги четат, чиито пиеси гледат, чиято музика слушат. Сега е времето да бъдем извор на вдъхновение – не като личности, а като човеци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А единственият начин целият океан от информация и мнения да спре да ни поглъща е като спрем да го четем и откажем да бъдем част от него. Това е моят съвет. Нека се обърнем към себе си и водим борбите там – така със сигурност ще излезем по-добри и пълноценни от тази ситуация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Как преминава социалната карантина у дома? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Весело и тревожно. Весело, защото с три деца няма как да е иначе – шумно е, непрекъснато е шумно, често ми докарва главоболие този шум. Но му се радвам – радвам се на времето, което прекарваме заедно. Обичам да си стоя у дома, предполагам като всеки пишещ човек, така че това не ми пречи – липсват ми разходките, а и просто свободата да знам, че мога да се облека и да изляза, да изпия едно кафе навън, на слънце. Заех се с пролетно почистване, което върша на части – когато и колкото успея. Пека кексове, тези дни смятам и да изпека хляб. Чета, макар с децата да не ми остава много време за това. Всъщност, ако трябва да съм съвсем откровена – основно чистя и готвя. А тревожно, защото няма как да се избегне – предполагам всеки се тревожи за това, което ни чака. Тревожа се и за близките ми, които са далеч, пръснати по света. Слава Богу, засега всички са добре и здрави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Успяваш ли да настроиш ума си на вълна четене или писане и кои са заглавията, които те съпътстват тези дни? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Успехът ми е променлив. Понякога не успявам да се съсредоточа, но не се отказвам. Чета и пиша. Старая се да не променям много ежедневието си – тоест да не използвам ситуацията като извинение да не спазя срокове или дума, която някъде съм дала или дори тази, която съм дала на себе си. Дисциплиниран човек съм и се старая да балансирам задачите си така, че да успея да свърша повечето за деня. Умът ми понякога се рее на места, на които не искам да го пускам – към всякакви тревожности или пък разочарования (които споменах по-горе) – боря се с това, със себе си. &lt;strong&gt;Старая се да вярвам, да се смирявам, да разбирам, да приемам&lt;/strong&gt;. Всеки има своите тъмни местенца и аз не съм изключение, но се старая да се съсредоточавам върху благодарността – за това, че съм жива, че близките ми са до мен, за книгите и писането. В личен план осъзнах, че днес сякаш преживявам катарзис – сега е времето да докажа на себе си, че изповядвам това, което пиша в книгите си и в което вярвам – човечността, смирението, приемането. Това са борби, винаги са борби, не идват лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поръчах си няколко заглавия, които отдавна искам да прочета. Сред тях са ”Тетрамерон” и ”Пещерата на идеите” от Хосе Карлос Сомоса; ”Илона идва с дъжда” от Алваро Мутис. Неотдавна прочетох ”Спомени за вода” от Иван Станков – прекрасна книга. Поръчах си и ”Хотелът на спомените” от Златко Ангелов, а също и ”Каква ще е градината ми” от Адам Надашди, за което ме вдъхнови едно чудно есе на Палми Ранчев, където описваше какво чете в момента. Доскоро препрочитах книги, нямах желание за нова литература, но сега смятам да поправя това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А кое заглавие би препоръчала на читателите като актуално за четене/препрочитане точно в този момент? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четох, че са се увеличили продажбите например на ”Чумата” на Камю. Което е обяснимо. Аз обаче не смея да давам конкретни препоръки, защото в моменти като този всеки изпитва различна потребност – да задълбае в усещането за случващото се или да избяга далеч от него. Да се разсее или да съпреживее. Аз препрочетох няколко класики – френски, руски – в тях винаги има една романтична трагичност, която по някакъв неведом начин ме утешава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Каква е прогнозата ти за развитието на днешната ситуация и каква – за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дори и да прогнозирам, едва ли ще бъда точна в прогнозите си – твърде много неща не знам, както повечето от нас. Със сигурност случващото се няма да отшуми бързо – ще си постоим още у дома, а после ни чакат други грижи – ще се наложи да се поотупаме от прахта, да поправяме щетите, и някои ще успеем да поправим, а други не. Чакат ни трудни икономически времена – много хора ще изгубят работата си, бизнеси ще фалират. Днешната ситуация отне много от удобствата, с които бяхме свикнали и приемахме за даденост – ето например аз съм свикнала да пътувам често, живея между няколко страни, роднините ми са пръснати по света. И не мога да отида да ги видя, не знам и кога ще мога да отида да ги видя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иска ми се да вярвам, че утрешният човек ще бъде способен да цени удобствата, които има и малко по-смирено да приема онова, което не го устройва и му се ще да бъде иначе. Да бъде по-отговорен – към другите, към общностите, към обществото. Да осъзнава кръговрата на всичко и собствената си незначителност пред лицето на съдбата, на необятната Вселена – и да се грижи за това, което вече има, да се научи първо да съхранява, а после да покорява нови хоризонти. Човечеството е постигнало много, трябва да си даваме сметка за това и вместо да рушим, да се опитваме да съхраним. Стъпките са бавни, винаги са бавни и понякога един живот не стига, за да видим края на пътя – но можем поне да се опитаме да вървим в правилната посока. &lt;strong&gt;И най-вече много ми се иска да видя нашето общество по-непринудено&lt;/strong&gt;. Имаме нужда от непринуденост в общуването, без патос, без фамилиарности. Може би сега, когато светът спря и обезсмисли образите, които всеки от нас е изградил в своя малък социум, и ни сведе чисто и просто до най-обикновени човешки същества, които в копнежите и тревогите си странно си приличат – ще осъзнаем, че всичко онова, зад което сме се крили досега е твърде обстоятелствено и е време да поработим не върху лустрото, а отвътре навън. Да бъдем човеци. Да общуваме като такива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Кое е най-важното, което трябва да запазим днес? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Човечността, способността да проявим емпатия, да преборим егото си и да разсъждаваме трезво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Ако трябва да отправиш послание, какво ще е то? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки от нас носи своята болка, своите тревоги, своето неизживяно, непризнато, неприето, неполучено, пропуснато, изгубено. Дори и тези от нас, които не го съзнават или не го признават. Зад всяко човешко действие стои първоизточник. Нека го потърсим, преди да отсъдим. С умението да разбираме другите, започваме да разбираме себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Човечността е причината да продължаваме да съществуваме въпреки всички предпоставки да се самоунищожим – човечността ще ни спаси и днес. Нека не я забравяме, когато всичко се върне по местата си. &lt;strong&gt;Цинизмът е просто зле прикрита горчивина&lt;/strong&gt;. А лекът за нея е в откровеността, с която ще погледнем към себе си и ще приемем това, което видим. Нека използваме днешната ситуация, за да погледнем откровено към себе си и потърсим първоизточника на собствените ни липси – за да ги приемем и запълним. Отговорността за начина, по който ще изживеем живота си е наша. Нека си спомним това следващия път, когато много ни се прииска да посочим с пръст и първи да хвърлим камъка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако има нещо, което днешната ситуация ни показва е, че човек има нужда от другите. Ние не можем да бъдем сами. Дори и онези от нас, които обичат самотата.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/05/16/11-56-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/05/16/11-56-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Камелия Кучер</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Награждаваният роман &quot;Срещу природата&quot; на норвежеца Томас Еспедал излиза у нас</title>
        <description>&lt;p&gt;Един норвежки литературен шедьовър - „Срещу природата“ на Томас Еспедал, излиза на български в издание на „Персей“ и превод на Ростислав Петров. Красивата история за любовта и щастието, за страданието и разрухата след безвъзвратно изгубеното, печели най-голямата литературна награда в Норвегия – „Браги“. Авторът е издаван в 19 страни и е носител на най-големите литературни отличия в скандинавския север.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът на главния герой Томас е низ от любовни преживявания, семейство, дете, пътувания… един непрестанен бяг. Той иска да твори, да обича и да бъде обичан, да има нормално семейство - да бъде щастлив. Но съдбата винаги му поднася неприятни изненади.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бракът му с актрисата Агнете е бурен. Томас пише романи и получава награди, тя успешно се изявява като актриса, но щастието от успехите и удовлетворението от работата не са достатъчни да създадат уют и топлина. Най-силната, страстна и истинска любов обаче го връхлита, когато среща 20 години по-младата от него Яне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Срещу природата“ говори за изпитанията на любовта и творчеството. Да живеем в съответствие с обществото и природата. Но какво е естествено, природно и защо разказвачът е привлечен от невъзможната любов, митовете, табутата? Той чете историята на Абелар и Елоиза, на младата Маргьорит Дюрас и нейния китайски любовник и осъзнава, че и той се превръща в един от тези, които живеят срещу природата.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/05/15/12-42-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%83-%D0%BD%D0%B0%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/05/15/12-42-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%83-%D0%BD%D0%B0%D1%81.html</guid>
        
        <category>Томас Еспедал</category>
        
        <category>Срещу природата</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Персей</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Нощ в Каракас&quot; на Карина Сайнс Борго - помен за една страна, която вече е изгубена</title>
        <description>&lt;p&gt;Личното &lt;em&gt;е&lt;/em&gt; политическо. Неизбежността на тази връзка е болезнено драматизирана в дебютния роман на венецуелската журналистка &lt;strong&gt;Карина Сайнс Борго “Нощ в Каракас”&lt;/strong&gt; (изд. Жанет 45, 2020). Подчертавам журналистическия профил на авторката, тъй като той неминуемо слага отпечатък върху текста. Въпреки че самата Борго предупреждава в края на романа за неговата фикционалност, той се чете много повече като зловещо документално свидетелство за един античовешки и антидемократичен режим, отколкото като художествена литература. Борго като че ли разказва преди всичко държавата Венецуела, отколкото конкретната история на героинята си Аделайда Фалкон. И докато в обичайния случай голямата картина е само фон за личната драма, тук като че ли парадоксално се усеща точно обратното: състоянието на родината не е атмосфера или бекграунд на една история - тя _е _самата история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещо друго прави впечатление при прочита на този мрачен, тревожен и песимистичен роман, в който - уви - няма катарзис, няма надежда, няма светлина в тунела за венецуелците: &lt;strong&gt;той е писан не за родната публика, а за света навън&lt;/strong&gt;. Борго разказва страната си като пред непознати читатели, обяснява им неща, които не само не са новост, но са до болка самопонятни за всеки местен, “затънал в лайната” читател (фекалиите, отпадъчните води са честа метафора в романа). В този избор на публика (освен че е и пазарен) има особено усещане за отчаяние: той говори за това, че всякаква надежда за чуваемост е загубена в родината й, и може да се тълкува и като отчаян зов за помощ, сякаш писмо от затвора, но и като възпоменание, помен над една страна, която вече е изгубена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че авторката е със журналистическа закалка, личи и от нейния стил: той е стегнат до афористичност, репортажен, ударен, и подобно на манифест, или поне на коментар от социалните медии - зареден с много ярост и омерзение. Усещането е, че &lt;strong&gt;между редовете на личната история четем една ужасяваща и гневна публицистична статия&lt;/strong&gt;, резюмирала обществено-политическата разруха на Венецуела. И макар текстът да носи мрачна или меланхолична поетичност на места, той е лишен от излишна образност, а на някои места тя е сякаш умишлено груба, несполучлива и крайно натуралистична (“възкръсваха в мислите ми, сякаш сърцето ми се оригваше”, “омразата се… втвърдяваше като лайна в корема ми”, “погледа си на полудял смок”, “пожълтели страници, които наподобяваха напикани чаршафи”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рамката на сюжета пер се се разполага в няколкото дни, след като героинята Аделайда Фалкон, която води разказа от първо лице, погребва майка си, изгубва апартамента си, завзет от опасни и безцеремонни поддръжници на властта, и намира неочаквано решение как да напусне страната - решение, което я изправя пред страшен морален избор, предрешен в името на оцеляването. Онова, което Аделайда предприема за изпълнението му, става възможно благодарение на &lt;strong&gt;неписания закон, установил се в страната: всеки е сам за себе си&lt;/strong&gt;. (“Никой нямаше да се погрижи за мен и аз нямаше да се грижа за никого. Ако нещата се влошаха, щях да отстоявам правото си на живот, като погазвам правото на другите. Или те, или аз.”&lt;em&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неслучайно &lt;strong&gt;една от пронизващите романа метафори е тази за войната&lt;/strong&gt;. Тя разделя на два враждуващи лагера венецуелското общество - на имащи и нямащи, на заминаващи и оставащи, на гладни и облагодетелствани, на доверени и подозрителни за властта. По силата на обстоятелствата героинята се озовава едновременно и от двете страни: “от тези, които преследват, и от тези, които мълчат. От тези, които бранят своето, и от тези, които тихо грабят чуждото”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Храбростта да се опълчиш директно обаче не е опция за Аделайда, не е опция за повечето редови венецуелци, и &lt;strong&gt;в това лишаване на героизма от стойност, дори и трагична, е най-тъжното признание на този роман&lt;/strong&gt;. Пред гроба на майка си тя признава: “Ти ми предаде храброст. В мен не покълна. Като в стихотворението на Борхес, мамо”. Героинята действа пришпорвана именно от страха. В този контекст единствената възможност да запазиш човешкото у себе си е да изпитваш “вината на оцелелия”. Защото “да оцелееш е част от ужаса, който придружава избягалите”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Смъртта в този роман&lt;/strong&gt; и в описаната реалност на режимите на Чавес и Мадуро (които никога не са споменати с имената си) &lt;strong&gt;е навсякъде и дебне за всекиго&lt;/strong&gt;. Държавата е представена като хищник - единственото, което работи в нея, е “машината за убиване и грабене”. “Изсичаха ни като дървета. Избиваха ни като кучета”, нарежда Борго и изборът на минало време за много от тези горчиви, ядни твърдения, пръснати из романа, е многозначителен. Смъртта е повсеместна и е както буквална, така и преносна: “И аз като майка ми бях мъртва. Тя под земята. Аз – на повърхността”, казва героинята. Неслучайно двете жени носят едно и също име. На едно място Борго разказва за картина, която героинята й е видяла като дете. Става дума за платното на &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:La_Joven_Madre_1889_by_Arturo_Michelena.jpg&quot;&gt;Артуро Мичелена “Младата майка”&lt;/a&gt;, което разкрива на момиченцето истината, че майките крият в себе си едновременно красота и разруха. Това важи с болезнена сила и за родината. Погребаната майка на Аделайда е като погребаната й държава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Нощ в Каракас” е действително много женски роман&lt;/strong&gt; - повечето герои са жени, сами, овдовели, напуснати жени, които, както пише Борго, “метяха, за да сложат ред в самотата си”. Тандемът между една майка и една дъщеря, който е самодостатъчен и сам се оправя в живота, говори много за централната роля на майката/жената в латино-американската култура. Самата героиня е лишена от майчинство, отново паралел с безплодната и неспособна да се грижи за гражданите си държава. Но когато съдбата дава възможност на Аделайда за нов живот буквално чрез трупа на друга жена, тя говори за отърваването от него като за раждане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа на Борго няма всеобща надежда, а само надежда за поединично спасение някъде надалеч, зад океана. &lt;strong&gt;А ако има просветване, то е обърнато назад, към едни предреволюционни години&lt;/strong&gt;, към детството, към провинцията, към едно културно и сито минало, в което са пристигали много имигранти от Европа в търсене на по-добър живот. В моментите, в които сегашното действие достига напрегната кулминация, Борго “бяга” в спомени, сякаш за да се защити и да намери кратко убежище. Книгата е изпъстрена със сцени от детството и младостта на героинята, с меланхолична носталгия като психологическо бягство. Осъзнаването, че се извършва помен над това минало време, е неизбежно. (“Животът беше всичко, което отмина. Което сторихме и ни сториха. Подносът, върху който ни разрязаха през средата, както се разрязва сложен да втасва хляб.”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Най-смущаващото за мен в този роман бяха неизбежните паралели, които се налагаха с България.&lt;/strong&gt; Макар и далеч по-крайни, изобилстват примери за неща, които познаваме и от 90-те, и от съвсем скоро. Ще оставя всеки от вас да ги открие сам за себе си, но един от най-тревожните бе именно паралела между организираните поддръжници на властта тук и там. Описанията на Синовете на революцията, агресивните проправителствени симпатизанти, ми напомниха за организираните контрапротести с държавни чиновници и набити момчета у нас, за мероприятията в полза на главния прокурор, за купените медии. И за това, че правилото да останеш в безопасност е същото: &lt;em&gt;не говори&lt;/em&gt;. (“Истинският свят беше на улицата и се налагаше с абсурдната си сила. Ежедневието се беше превърнало в гледане, в мълчане, докато други ги отвеждат към затвора или на смърт.”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И последно. Не мога да не направя &lt;strong&gt;паралел и с излязлата малко по-рано книга на Джанин Къминс “Захвърлени в Америка”&lt;/strong&gt; (изд. ICU, 2020) - &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/08/11-44-%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%84%D1%8F%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html&quot;&gt;вижте ревюто за книгата тук&lt;/a&gt;. Макар и по различен начин, и двете истории са вариации на темата за бягството и преминаването през пустинята в името на надеждата за по-добър живот. И двете говорят за компромисите, които трябва да се правят по пътя, с различна степен на загуба на човешкото. И докато книгата на Къминс е много по-лична и изпълнена със съспенс, тази на Борго носи много повече публицистичен заряд. И двете, както е в приказките, ни оставят на прага на новия живот, който вече е другата им история.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/05/14/11-33-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0%D0%B4-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/05/14/11-33-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D1%81-%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0%D0%B4-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Карина Сайнс Борго</category>
        
        <category>Нощ в Каракас</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Майстора и Маргарита&quot; в две заслужени библиофилски издания на изд. &quot;Кръг&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Шедьовърът на Михаил А. Булгаков „Майстора и Маргарита“, един от най-великите романи в световната литература, е изградил истински култ около себе си за времето, в който съществува. Българските читатели също са част от него. У нас първото публикуване на заглавието изпреварва с пет години самостоятелното руско издание и излиза през 1968 г. в превод на доказалата се преводачка Лиляна Минкова (1932–2016).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега обаче този текст, редактиран и допълнен с обяснителни бележки, излиза в достойно за неговото литературно значение художествено оформление. Две нови колекционерски издания на „Майстора и Маргарита“ от издателство „Кръг“ ще удовлетворят глада на запалените познавачи на черната сатира, но и на онези читатели, които тепърва ще имат удоволствието да разгърнат страниците на романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Библиофилите по света се радват на десетки стилни интерпретации на „Майстора и Маргарита“. Да тръгне по този едновременно труден и взискателен, но и утъпкан път, е предизвикателство за всеки дизайнер. Издателство „Кръг“ е поверило изданията на две млади, освободени и талантливи художнички. Весела Карапетрова и Наталия Чайкина са студентки в Националната художествена академия, в катедра „Книга, илюстрация и печатна графика“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наталия Чайкина прави стилно класическо издание с твърда корица и тъмносиня обложка. Весела Карапетрова пък илюстрира своята работа с експресионистични рисунки, които на места проникват и майсторски си кореспондират с текста. Нейният проект е и първото илюстровано българско издание на прочутия роман. В работата на двете художнички помагат преподавателите доц. Николай Алексиев и Бояна Павлова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Със своята безпощадна сатира, грандиозна комедия, пронизваща драма и величествена любовна история „Майстора и Маргарита“ има безброй издания, превърнати и в пиеси, филми и сериал. Булгаков пише романа повече от десет години и го редактира до смъртта си. Текстът в пълния си вид излиза в самостоятелно издание на руски едва през 1973 г., след като е публикуван като подлистник в списание „Москва“ през 1966-1967 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Появата му разпалва интереса на читатели и литератори – всички го обсъждат, а отделни пасажи се цитират до ден днешен. С жестоката си сатира към съветския режим творбата е глътка свобода за съвременниците си. Битието на книгата доказва написаното в нея: „Ръкописите не горят“ и „Страхът е най-големият порок“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/maistora-i-margarita_sinya_1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/maistora-i-margarita_chervena_1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/05/12/12-26-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%B8%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/05/12/12-26-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%B8%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3.html</guid>
        
        <category>Майстора и Маргарита</category>
        
        <category>Булгаков</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Три пиеси&quot; на Нинко Кирилов: антифеминизъм и свят, разпаднат на бъбриви монолози</title>
        <description>&lt;p&gt;Светът в &lt;strong&gt;“Три пиеси” на Нинко Кирилов&lt;/strong&gt; (изд. Black Flamingo, 2019), е свят, в който диалогичността се е разпаднала на бъбриви монолози. Да, тези пиеси са някак особено, болезнено приказливи, колкото и да е странно да се каже това за жанр, в който диалогът е всичко, но именно това ни позволява да усетим говоренето в съвременния свят, включително виртуалния, едновременно като патология и компенсаторен механизъм на затворили се в себе си съзнания. Като нещо, което трябва да замаскира промеждутъците в този атомизиран, отчужден, все по-самотен свят - такъв какъвто го вижда авторът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трите пиеси в сборник се въртят около &lt;strong&gt;отношенията в съвременни двойки&lt;/strong&gt; - и _случили _се, и _неслучили _се - статут, който непрекъснато е поставян под съмнение. Защото какво изобщо е осъществена двойка? Коя близост е легитимна? В кой свят - реалния или виртуалния - имаме повече възможности да бъдем автнтични и сродни на себе си и другия?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първата и най-дълга пиеса - &lt;strong&gt;“Концерт за струнни инструменти в ре минор”&lt;/strong&gt; Лир и Лира отдавна живеят заедно, стигнали са в отношенията си до това той да “искам да се самоубия заради нея и не мога да се самоубия пак заради нея”, а тя - да възприема като противно феминизиране неговата доброта, любезност и внимание и да копнее да предизвика у него грубостта, насилието и хищничеството, които свързва с проявлението на мъжкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този &lt;strong&gt;антифеминистичен дух и инициираният от самата героиня сексизъм&lt;/strong&gt; изпълват цялата творба. Тук само правя вметката, че според първата международна дефиниция на сексизма, приета от Съвета на Европа, „обикновеният сексизъм е част от един континуум на насилие“. На фона на ширещото се насилие над жените представената в пиесата психология на връзката звучи като негово опасно рационализиране и оправдание; нещо повече - като нещо, за което жените сами настояват, а мъжете, искат или не, трябва да предоставят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В пиесата именно жените, като Лира, са тези, които мечтаят и молят за упражняване на власт и насилие над тях, защото смятат, че така ще могат да усетят женствеността си, да възбудят страстта си и да “освежат” отношенията си. Познатият израз, че &lt;strong&gt;“жените сами си го просят”, тук е буквализиран:&lt;/strong&gt; Лира моли Лир да й удари (чувствен) шамар и търси начини да го предизвика - така, както дълбоко травмирани хора си нанасят разрези, за да почувстват… (тук може да се сложи различна дума). Жените изглежда сами делегират изборите си на мъжа, сами го учат, че посегателствата и ревността към тях са всъщност доказателства за любовта към тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лира заявява уж егоистично:_ “Не можеш ли от време на време да се държиш зле с мен? Да не ми обръщаш внимание, да си студен, да ме караш да правя неща за теб, да ме унижаваш малко, да ми удариш шамар, да ме стиснеш за…“_ Но - да, колко перфидно - Лира същевременно си мисли уж алтруистично, с грижа за мъжа си: _“Искам да му дам нещо ново, някаква емоция, която преди не е изпитвал. Изглежда толкова…, толкова смачкан и натъжен от собствения си живот. Преди беше като млад ловец и наблюдаваше през мерника си целия свят. Сега е казал сбогом на оръжията.” _&lt;strong&gt;Кой всъщност иска насилието?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Метафорите &lt;strong&gt;за мъжа като ловец, дебнещ хищник, воин&lt;/strong&gt; са саморазбиращи се. Отношенията между мъжа и жената в същността си са постулирани такива, каквито ги показват предаванията за дивите животни по Animal Planet. Впрочем животинските метафори в пиесата изобилстват и са повече от очаквани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лир се съпротивлява на всичко това и с неохота напуска мекия си, “ефеминизиран” образ, което отново отнася отговорността за това към жената - мъжът едва ли не се явява жертвата. Междувременно според другия мъж в пиесата - приятелят им Арф, който има много опит с красиви жени - това е техен общ проблем: &lt;strong&gt;красивите жени неизбежно са “мръсници”&lt;/strong&gt;. Познато до болка, нали? Арф става изразител на най-банализираната мъжка гледна точка: че те, “мръсниците” си личат още от малки момиченца и “някак знаеш, че на 20 вече ще искат да ги връзваш, да ги биеш, да ги плюеш, да пикаеш върху тях, да ги режеш…” - защото другото вече ще им е скучно и нормалният секс вече няма да ги вълнува. Жената е или ангел, който според Лир незнайно защо се влюбва в мъжа и го търпи (но после осъзнават, че има крила и отлита), или според Арф - мръсница.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Междувременно Лир застъпва друга позната идея с обратен знак: че красиви жени няма, защото всъщност и те са човеци, а именно - потят се, ходят до тоалетна, растат им косми, имат досадни недостатъци и “прекалено човешки желания”. Единствената възможност жената да запази съвършената си женственост е да не бъде виждана през човешкото/мъжкото, което приложено към нея, престава да бъде приемливо и красиво. Подобна шизофреничност е обявена и през упрека на Арф, че това на свой ред изисква шизофреничност у мъжа: _“Вие, жените, сте емоционални кентаври: искате много нежност и ласки, но едновременно много категоричност и грубост. Нежна ръка и силна ръка… Идеалният мъж за идеалната жена със сигурност е шизофреник.” _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под този феминистичен прочит, основна тема се явява болезнеността - мазохистичната неистовост, с която съвременният човек търси начин да преодолее самотността си дори и в двойка. Под ципата на своята софистицирана надстройка, той търси базовите си инстинкти, и се надява тяхната грубост и варварство да му причини възбуда за живот, да го приближи към чувстването отвъд мисленето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второто действие на пиесата представя един дълъг индиректен разговор между Лир и Лира. Те са в различни стаи и техните монологични реплики следват една след друга, като всеки говори сам на себе си, мислейки за другия. **Темата за разминаването е централна и за трите текста на книгата **и често е изразявана именно чрез начина, по който е построен диалогът. Макар и те да не се чуват, техните реплики споделят обща тема, като същевременно тотално се разминават. Двамата водят разговор един с друг, но &lt;em&gt;без _един друг. (_ЛИРА (замечтано): И ще ми удари шамар. ЛИР: Дори не знам как да я докосна.&lt;/em&gt;) И докато Лира мисли как да го подразни и предизвика, Лир си представя една съвършена кола (с един единствен дразнещ, но обсебващ вниманието недостатък) - отново доволно явна метафора за жената в ръцете на мъжа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В четвърто действие двамата герои и техните приятели Арф и Виола водят философски разговор, който е напълно неочакван и сякаш самоцелен, преднамерен, снобски - за Бог, религията, науката, болката, отношенията. Макар да носи смисъл сам по себе си, той умишлено не се връзва с всичко останало, сякаш отново за да покаже &lt;strong&gt;неизбежния разрив между базовите ни животински инстинкти и духовния ни живот&lt;/strong&gt;. Ако трябва да опростя максимално посланието, то е, че въпреки всички надграждания ние си оставаме животни. Впрочем Нинко Кирилов непрекъснато демонстрира интелигентността на героите си (и своята), като ги кара да подхвърлят цитати и имена на автори, изграждайки интертекстуални връзки с Ницше, Набоков, Ъпдайк, Борхес, Маркес и кой ли още не, но в контрапункта на една напълно битовизирана среда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма да ви кажа какво се случва в последното действие, нито каква неочаквано нова гледна точка към всичко случващо се внася авторът - обрат, който е малко deus ex machina и за мен може би не е бил необходим. Обрат, който сам по себе си предлага метафора за човешкото състояние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Във втората пиеса - “Играта”&lt;/strong&gt;, имаме отново четирима герои, двама от които са виртуалните аватари на първите. Протагонистите носят очевидните имена Adam и Еve и си пишат в едно и също интернет кафене, без да подозират за физическата си близост. Темата отново е позната: за анонимността онлайн, за това коя всъщност е истинската близост и кога всъщност сме самите ние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разговорът между двамата герои е почти поетичен, абстрактен, афористичен, тъй като по договорка между тях е лишен от контекст - от споделянето на всякакви конкретни битови подробности за живота им. Той се самопоражда като привидно засичащ се диалог, изграден от монологични блокчета, чрез които те поддържат напрежението между флирта и онова познато ни от чата състояние, в което се чудим какво да си кажем. &lt;strong&gt;Защото в чата героите създават текст, а не преживяване&lt;/strong&gt;. Героите непрекъснато се уверяват “тук съм, до теб съм” колкото съвсем да подчертаят невидимостта и самотата на съвременния човек в интернет, скрита зад ексхибиционизма на споделянето. Един от повтарящите се мотиви е и за падането и за самоубийството - каквото всъщност е и напускането на чата, всеки път. Всичко това е част от Играта, за която Adam мистериозно споменава на няколко пъти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Третата пиеса - “Колан с шахматна плочка”&lt;/strong&gt;, е спин-оф, тъй като има засичане на герои от другите пиеси. Тя отново изследва валидността на връзките - дали тези, които избираме, или всички останали, които не избираме, са по-добрите и истинските. Защото всеки избор е загуба на всички други възможности, които винаги съществуват в една алтернативна реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, нека кажа, че това са модерни пиеси, третиращи актуални съвременни проблеми. Странното, въпреки че героите са в средна възраст, е че някак си представям читателите им преди всичко сред по-младата публика, тази, която тепърва ще заживее с някого или която още търси този някой в дебрите на интернет. Това обаче е строго лично усещане. Освен това пиесите не толкова предлагат гледна точка, като споменатата в първата пиеса, колкото предизвикват с нея, експериментират. Как ще реагирата - трябва да разберете сами.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/05/11/12-18-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D0%B5%D1%81%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D1%8A%D0%BC-%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B1%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/05/11/12-18-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D0%B5%D1%81%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D1%8A%D0%BC-%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%B1%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Нинко Кирилов</category>
        
        <category>Black Flamingo</category>
        
        <category>пиеси</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Изхвърлени в Америка&quot; срещу обвиненията, че е кафяв роман за бели читатели</title>
        <description>&lt;p&gt;Възможно ли е да харесаме много една книга въпреки осъзнаването и дори признаването на недостатъците й? Краткият – и в случая ентусиазиран – отговор е „да”. Разгорещената дискусия около авторката на „Изхвърлени в Америка” &lt;strong&gt;Джанин Къминс и правото й да напише тази книга заглуши говоренето за самия литературен текст&lt;/strong&gt; извън всякакви социално-политически, културни и етнически съображения. Запознах се с повечето важни критични текстове, които се появиха в англоезичните медии по въпроса, много от тях от хора с латиноамерикански корени (впрочем не съм сигурна кое тук е коректното определение), и въпреки че мога да приема много от аргументите им, парадоксално – или може би тъкмо като реакция към онези от тях, които бяха изпълнени с прекомерно много яд и омраза – изпитвам съпричастие към Джанин Къминс и продължавам да харесвам книгата й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цялата тази дискусия обаче, при която се стигна до заплахи за живота и отмяна на турне от съображения за сигурност, сложи на масата въпроса за правата върху една история (т.е. кой има право да я разкаже) или за &lt;strong&gt;правото на „свобода на въображението”&lt;/strong&gt; (по Даниел Менделсон, редактор в „New York Review of Books”). Признавам си, че тук се сетих за еврейските вицове за Холокоста, които само евреи имат право да разказват – общо взето, в този смисъл звучи недоволството и възмущението на критиците на Къминс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да се защити поне донякъде от &lt;strong&gt;обвиненията в културно присвояване (cultural appropriation)&lt;/strong&gt;, писателката твърди, че е прекарала години в проучвания, запознала се е от първо лице с историите на стотици мигранти, пътувала е из Мексико, работила е като доброволец в мигрантски кухни и сиропиталища. В послеслова към книгата си и в интервюта Къминс споделя предпазливо за тревогите, които е имала именно по въпроса дали е „годна” да пише за Мексико, картелите, заветния поход на имигрантите към Америка. Пет години след като се е обявила публично за напълно „бяла”, тя явно се е почувствала принудена да изтъкне наличието на пуерториканска баба и съпруг ирландски имигрант и дори признава, че се е притеснявала как „привилегированата ми позиция ще ме направи сляпа за някои истини” и че би искала „някой с по-кафеникав оттенък на кожата да я бе написал”. Последното със сигурност звучи ужасно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Някой по-тъмен обаче вече е написал тези книги, изтъкват критиците й, напомняйки за многото текстове от не-бели автори, които биват литературно маргинализирани и нямат достъп до седемцифрени хонорари. Впрочем справедливо е най-силното им негодувание, че подобни, смятани за автентични гласове биват изместени от един, който се рекламира като Текста с голямо Т за съдбата и преживяванията на мексиканските мигранти. Оплакването за емблематичността, представителността и достоверността са справедливи, ако този текст има претенцията да носи документалност. Ако обаче се примирим, че го четем като бял текст за бели читатели (каквито вероятно и вие сте), неспособни да познават и разбират в детайли реалната обстановка, и ако приемем, че четем просто &lt;strong&gt;литературна фикция, която стилизира едно универсално мигрантско преживяване&lt;/strong&gt;, то тогава е неизбежно да сме сред феновете на „Изхвърлени в Америка”, сред които са впрочем имена като Ан Пачет и Стивън Кинг, но и Опра Уинфри и Сандра Сиснерос. А и какъв е проблемът, ако една история не е типична, а е именно изключението, особеното, нехарактерното? Нима точно това не я прави интересна за разказване?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека припомним накратко сюжета на „Изхвърлени в Америка”. Романът разказва &lt;strong&gt;историята на Лидия и Лука, отчаяна майка и сина й, оцелели посред избиването на цялото им семейство&lt;/strong&gt; – отмъщение на картел заради статия за неговия бос, написана от съпруга журналист на героинята. Този зловещ бос се оказва очарователният Хавиер, с когото Лидия е имала нещастието опасно да се сближи в държаната от нея книжарничка, без да подозира за идентичността му. След покушението Лидия и 8-годишният Лука са принудени да бягат, избирайки пътя на повечето мигранти към севера, с всичките капани и опасности и най-вече с возенето на чудовищния товарен влак „Ла Бестия”, 2333-километровата жп линия, преминавана всяка година от половин милион мигранти, мнозина от които губят живота си или завинаги осакатяват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нека сега разгледаме някои от съпротивите срещу книгата и възможните отговори&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията в мелодраматичност например, моят прочит е на една &lt;strong&gt;обрано емоционална&lt;/strong&gt;, а съвсем не дразнещо сантиментална история. Напротив, преживяванията на Лидия и Лука са дотолкова концентрирани, напрегнати и „зрелищни“ сами по себе си, че всъщност писателката избира като контрапункт един по-обран и сдържан, но на места именно затова цъфтящ като пустинен кактус език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията в pity/trauma porn (удовлетворяване на читателската нужда да съжалява героите и така да се чувства добър), &lt;strong&gt;съпричастието, емпатията и дори жалостта към протагонистите са легитимни&lt;/strong&gt; и дори необходими и задължителни човешки чувства във всеки подобен контекст, още повече че Джанин Къминс навярно се надява книгата й да предизвика размисъл по проблемните мигрантски политики на президента Тръмп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията, че Мексико и САЩ са вкарани в една черно-бяла дихотомия на зло и добро, на ад и райско убежище, това отразява по-скоро усещането и очакванията на самите мигранти, предприели немислимото, за да осъществят тази мечта за изход. Да, в книгата едва американската територия е земята, на която героинята Лидия посмява да скъса буквално и символично с преследващото я минало, убивайки го, за да свали най-после кожата му от себе си, докато Мексико остава мястото, на което в съзнанието й жената подлежи на изнасилване, заплахи и насилие. Но Къминс разказва също така за жестоко депортирани и разделени от децата си мигранти от американските власти, т.е. на територията на обетованата земя, а една от героините й едва не бива насилена именно там, по време на необходимия преход през пустинята. Така че** Америка съвсем не е бял патриархален пристан** (white patriarchal haven – по една от най-яростните критички Мириам Гурба), което освен това е и изцяло друга история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че има достатъчно екшън в романа и той може да се чете като трилър, книгата не е жанрово четиво, а &lt;strong&gt;съспенсът, който Къминс умело поддържа, е преживяван интериорно&lt;/strong&gt;, през реакциите и мислите на героите в отговор на външните заплахи. С това по думите и на Къминс той се отличава от изобилстващите мачистки екшъни, изпълнени с непрекъснати обрати, жестокости и свръхнасилие и влизащи повече в света на насилниците. Самата Къминс казва, че се интересува много повече от историите на жертвите, от начина, по който преработват травмите, и от механизмите им на оцеляване, отколкото от извършителите и техните основания. Разказвачът, който е всевиждащ, влиза и в съзнанието на две млади сестри придружителки на Лидия и Лука, за да „видим“ и тяхната тъжна история, но надниква едва два пъти и за кратко в ума на гангстера Хавиер, като това изглежда по-скоро като грешка или изключение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията, че книгата е аполитична и не се интересува от излагане на дълбоките причини за състоянието на южноамериканските общества, които водят до масовата миграция, тя не е дала заявка за подобен мащаб, а и това би дало друг ракурс на историята. &lt;strong&gt;Къминс пише много повече психологически, отколкото социален роман&lt;/strong&gt;. Но пък, както споменахме, е възможно тъкмо защото е разчитана като „бяла”, книгата да се окаже глас в дебата за мигрантската политика на САЩ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията, че Лидия е абсолютно немексикански образ и едва ли не (пак по Мириам Гурба) се изненадва до шок от всичко, което като че ли едва сега открива за собствената си страна, сякаш не е живяла в нея (т.е. вижда я през очите на бял турист), &lt;strong&gt;героинята няма претенцията да притежава типичния бекграунд на мигрантите&lt;/strong&gt;. Тя е светла, принадлежи на средната класа, има собствен книжен бизнес и мъж интелектуалец - неподкупен журналист. И да, истината е, че е възможно дори хора като нея да попаднат в месомелачката на „Ла Бестия“. Съжалението, което изпитват белите, е изпитвала и самата Лидия – тя е жалила мигрантите, съчувствала е на историите им, дочути по телевизията, дарявала е пари за тях, но разбираемо е пазела територията на нормалния си живот от твърде много знание и вживяване в премеждията им, докато сама не се изправя пред тях в поредица от безсънни, параноични дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията (с които донякъде съм съгласна), че &lt;strong&gt;наркобосът Хавиер е романтизиран&lt;/strong&gt; почти до пародийност образ, който няма много общо с профила на типичния картелен бос, именно изборът му той да е четящ и софистициран, душевно харизматичен и обаятелен като мъж, да пише поезия и да е обсебен от дъщеря си, прави сближаването му с нищо неподозиращата Лидия сюжетно оправдано и дава личностна причина за завръзката на историята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията, че сред героите, действията и обстоятелствата в романа има едноизмерни, вредни и расистки стереотипи, за един читател отсам океана те звучат достатъчно психологически плътни и на практика достоверни в рамките на историята. Възможно е това да е свързано със собствените ни стереотипи – неустоимия латино любовник, всеотдайната майка, детето-мъж, което проявява немислим героизъм, комиксовата представа за картелното опериране (пак по един от критиците). Но ето например един стереотип, който е верен – &lt;strong&gt;важността на майката в латиноамериканската култура&lt;/strong&gt; и правилният избор на Къминс да я превърне в протагонист на романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки обвиненията, че е смехотворно и неточно използването на испански думи, които нямат нищо общо с мексиканския сленг, в романа има приемлива доза думи на латиница, които да предадат идеята за чуждия му вкус за неносителите на езика. Вярно е обаче, че авторовият глас неусетно се намесва, за да даде обяснение и сведение за това и онова, сякаш именно за „външен”, незапознат читател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм чела в английския оригинал „Изхвърлени в Америка“ (American Dirt), но много от забележките са изобщо за езика на романа. Ако в него наистина е имало недоразумения на ниво синтаксис и образност, то преводът на Надежда Розова определено е свършил много добра работа, защото на български езикът на Къминс звучи повече от задоволително. Макар да не е изключителен или идиосинкретичен, той е хладно чувствителен, подреден, нелишен от сдържан финес, и въпреки някои чудати сравнения на места, силата му е преди всичко в прилежното описание на действието и сензорната визуалност, която постига.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не за друго, то &lt;strong&gt;универсалното, за което този роман е, е за „картела” на доброто&lt;/strong&gt;. Именно човешката добрина е спойката, която гради свои връзки през паяжината на злото, за да стане онова, което може да ни преведе до едно по-хубаво място в живота. Лидия и Лука имат късмета да се натъкват на добри хора навсякъде и ако това би могло да е нереалистично, то е повод за надежда – онова, което крепи всички в това пътуване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Изхвърлени в Америка” на Джанин Къминс е &lt;strong&gt;версия на вечния мит за одисеята, или за старозаветното извървяване на пустинята&lt;/strong&gt; (в случая аризонската) до обетованата земя. Той е и съкратена версия на билдунгс роман, роман за инициацията на едно момче, принудено да възмъжее пред немислими предизвикателства. Той е и история на майчинството, разбирано през себеотрицанието и мобилизацията. Дали ще се съгласите с това, че книгата е плод на тематичен опортюнизъм, който експлоатира чуждото страдание, ще трябва вие да решите. Във всеки случай не изпитвайте вина, ако романът много ви хареса.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 08 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/05/08/11-44-%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%84%D1%8F%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/05/08/11-44-%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%84%D1%8F%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Джанин Къминс</category>
        
        <category>Изхвърлени в Америка</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Мир на кумирите ни&quot; от Георги Мишев - продължение на мемоарите му &quot;Мир на страха ни&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;„Мир на кумирите ни“ от Георги Мишев излиза под знака на изд. „Хермес“. Книгата е своеобразно продължение на литературните му мемоари „Мир на страха ни“. Двете издания събират истории, бележки и спомени от миналото на автора, а сред страниците им могат да бъдат открити имената на Радой Ралин, Блага Димитрова, Валери Петров, Георги Джагаров, Николай Хайтов, Георги Георгиев-Гец, Константин Константинов, Марко Ганчев, Стефан Продев, Тодор Живков, Желю Желев и много други известни българи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Мир на кумирите ни“ ще бъде публикувана като част от традиционните Дни на българската книга, които ИК „Хермес“ провежда всяка година от 11 до 24 май.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Георги Мишев е български сценарист и писател. Автор е на близо 30 заглавия, сред които са книгите: „Осъмски разкази“, „Адамити“, „Добре облечени мъже“, „Дунав мост“, „Патриархат“, „Матриархат“, „Дами канят“, „Мир на страха ни“ и др. По негови сценарии са заснети много български филми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ето и кратко интервю на издателите с автора за предстоящата книга:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Защо беше важно за вас да напишете продължение на „Мир на страха ни“?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Мир на страха ни“ бях обхванал по-общи събития от 60-те години на миналия век досега. Но исках да се спра на някои конкретни моменти, чувствах, че е необходимо по-подробно вглеждане в детайлите, и така се стигна до „Мир на кумирите ни“. В първата книга не бях засегнал възродителния процес например. В това своеобразно продължение успях да го направя. Писах и за Прехода. Разбира се, обемът на книгата не позволява да се простирам прекалено много, затова някои етапи от близкото ни минало са само щрихирани, но беше важно да ги включа в общата конструкция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;„Мир на страха ни“ и „Мир на кумирите ни“ следват нетипична структура, която ги различава от други мемоарни книги. Как се спряхте на този подход на писане?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато пишех, търсех баланс между някаква времева последователност, на база на която да конструирам текста, и любопитно съдържание за читателя. Но и двете книги са по-скоро сборници със спомени, а спомените често се появяват без определена последователност. Така че „Мир на страха ни“ и „Мир на кумирите ни“ нямат сюжетна конструкция, защото и човешкият живот не протича в един сюжет… Всъщност всички ние сме сбор от много сюжети.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Какво да очакват читателите от „Мир на кумирите ни“?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Живеем във време на самореклама и всеки тръби, че неговото е най-добро. Аз съм на 85 години, видял съм много от изминалия век и го разказвам в книгата си. Хората, които проявяват интерес към близкото минало и искат да видят едно тълкувание на това минало, със сигурност ще намерят нещо за себе си в „Мир на кумирите ни“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 07 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/05/07/15-29-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BC%D1%83-%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0-%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/05/07/15-29-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%BC%D0%BE%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BC%D1%83-%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0-%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Георги Мишев</category>
        
        <category>мемоари</category>
        
        <category>Мир на кумирите ни</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Русана Бърдарска за &quot;Опитът&quot;: Книгата ми е гигантско упражнение по български език (част 2)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/05/04/12-53-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8A%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6%D0%B8-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%86%D1%83%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1.html?fbclid=IwAR1zkjncGI2WRdbqz9_UYpkIIwmf_4d-d1Jca4--b56enAmZZVOL-6rVNQw&quot;&gt;ПРОЧЕТЕТЕ ПЪРВА ЧАСТ НА ИНТЕРВЮТО ТУК &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Едно от най-смущаващите неща за мен в “Опитът” бе като че ли позакъснелият й феминизъм. Не успях да повярвам, че днес мъжете, поне интелигентните мъже, мислят точно така за жените. Какво предизвика тези ваши малко като че ли горчиви наблюдения?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хм, тази седмица излезе един критически отзив (&lt;a href=&quot;https://www.marginalia.bg/analizi/zlatko-angelov-ambitsiyata-da-pishesh/?fbclid=IwAR06AFkEVTRZ7p4WCQoA1oYIqgsQAbWXsLvbu4nCGLPB6tBYXv7Lr-q8cTE&quot;&gt;вижте анализа на Златко Ангелов тук&lt;/a&gt;), в който сред някои спорни тези се открояваше безспорното признание на ерудирания автор – мъж – именно за дълбаенето ми в екзистенциалния феминизъм. Ако оставим настрана по-провокативните редове, които, признавам си, може да смутят по-интелигентните мъже и жени (макар че се основават на обективни данни и факти, на дълбоко вкоренени нагласи и на автори мъже, продавани в милонни тиражи) основното ми послание няма как да е закъсняло или остаряло, то винаги е навреме. Просто му идва времето в един момент в живота на умната жена и на умния мъж. Ранно или по-късно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Екзистенциалният човек съществува и в женски род&lt;/strong&gt;, отвъд биологични и социални роли. Раждането и отглеждането на деца е оксиморонно пре-живяване, в което човекът в жената не винаги оцелява и преживява отвъд биологичната роля на тялото. Творецът съществува и в женски род. Този екзистенциален човек и творец може да търси и твори смисъл не само в изкуството, но и в живота си. В този измислен от и за мъже свят на жената е въздаден смисъл – за света и за нея самата, „щедро“ са й отредени природата, етиката и доброто, но не и Космосът, разумът, съзнанието и смисълът. Жената е невротична, докато мъжът – екзистенциално тъжен. Някъде много дълбоко тук се крие и причината за нещо, което забелязах пост фактум, а именно, че в книгата няма природно описание (прокрадват се само постмодерно цитатни и иронични вмятания като “елинпелиновско пладне”, “див радичковски северозапад”.) Безмозъчната, безсъзнателна, инстиктвина, биологична природа, с нейното циклично кръгово време, отсъства напълно от света на книгата. Но звездното небе тегне непрекъснато и навсякъде. Корицата изобразява Човека в женски пол пред абсолютния nature morte, пред небитието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Мистификацията със собствената ви смърт, описана в романа през спомените на дъщеря ви – за миг й повярвах. Какво искахте да разиграете, може ли да търсим тук буквален вариант на постмодерната “смърт на автора”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Явно съм много убедителна в този сюжет! Мистификацинното изчезване на „автора“ и псевдоавтентичният ми образ на редактор в първата ми книга доведе до злобни подмятания, че не аз съм написала текста… &lt;strong&gt;Смъртта на автора и авторството е тема, която ме занимава още в първата ми книга&lt;/strong&gt; (с която претендирам, че съм „измислила“ fanfiction). В „Опитът“ обаче тя е положена в друг ред, не само постмодерен и игрови, а сред идеите за демократизиране на екзистенциалния дискурс (т.е. за правото на обикновения малък човек, не-творец, да остави следа от духа и съзнанието си) и за сгромолясването на класическите и на модерните канони, наративи, епистемологеми  и пр. в литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На композиционно и сюжетно равнище, с тази смърт хвърлям ироничен поглед към „проектното“, професионално или учебно, не екзистенциално писане. &lt;strong&gt;Текстът потича спокойно хронологически, привидно в мемоарното русло, което щеше да го изведе към поредния български емигрантски роман&lt;/strong&gt; (и това е книгата, която не написах.) Но авторът умира. (И това наистина е предупреждение към читателя да не се „успива“ в удобната мемоаристика.) От „Мъжете на мама“ започва една хлабаво очертана книга в книгата, която може да се мисли като написана въз основа на бележките на починалия автор и която спокойно може да обхваща и първите глави на книгата … ако една от тях не съдържаше информацията за смъртта на Другия (на съпруга.) Защото авторът „възкръсва“ и категорично взема думата, поема кормилото на наратива, когато трябва да пише за смъртта на реалния Друг, когато нещата стават „страшно сериозни“ (по Марин Бодаков) не само за отделния човек, но и за човечеството, когато започва да единява индивидуалния си опит с този на човечеството. Следват три тежки, „експериментални“ глави. След тях идва „Репетиция на оркестър“ –  с фелиниевска усмивка и светла тъга се връщаме към началото, към интимно-индивидуалното, „страстите се уталожават“ до един  емоционален край на историята. И накрая буквално гръмва кодата на Епилога, който иронично резюмира цялата книга (белезите и границите на човешкото) и завършва със смъртта на човечеството и смъртта на човека, в неделя, в седмия ден от живота, както е и започнала книгата. Малко се отклоних от въпроса, но гарантирам, че отговорът е от истинския автор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Разсъждавате много за езика в контекста на собствената си имиграция и интернационално семейство. Какво е да пишеш на екзотичен език с непозната култура?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът е обект и субект в тази книга. Казвам, че &lt;strong&gt;по концептуални причини книгата е написана на български&lt;/strong&gt;. Изборът на езика на писането е съществен елемент и на екзистенциалния, и на естетическия избор. Защото аз съм на български, езикът е дом на битието ми и атрибут на съзнението ми (по Хайдегер). Но това със сигурност не е най-добрият пазарен избор, нито най-краткият път към признанието, славата и парите (с което само препотвърждавам това, с което започнах интервюто.) Пиша за умирането на езика (не само на автора) с притъпяването на съзнанието, с опростяването и ощастливяването на човека, със закърнявнето на културата, за това как машините заемат мястото на все по-стандартизирания и изтъняващ откъм културна подплата човешки език. Българският умира по-ускорено и по демографски причини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Книгата е и една възхвала на българския език, едно гигантско упражнение по български&lt;/strong&gt;. Който може да изнесе такова съдържание. Което не е преводно. Екзистенциалният човек говори български. Читатели и критици явно харесват езика ми. Дано книгата не е в памет на българския език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И същевременно в романа звучи и глобалната какафония. Три глави, мистификационно или не, са „преводни“, в смисъл героите говорят на друг език, или първоначално текстът е бил написани на друг език и героят-автор-разказвач играе и на територията на превода. Заглавието на една глава е на френски, на друга – на английски, а своеобразната Поетика съвсем канонично е озаглавена на латински. &lt;strong&gt;Главният герой живее на пет езика&lt;/strong&gt;, два от които изобщо не разбира, ражда на френски, умира на нидерландски, не разбира какво бълнува сина й и слуша мъртвия си съпруг на немски, в уроци по немски за начинаещи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искам да се спра на нещо, което изглежда остава неразбрано. Българският език в тази книга не е само средство и форма, той е и съдържание, той, в известен смисъл, е един от героите, както основният герой е българин. Ще се опитам да обясня. &lt;strong&gt;Аз пиша и за паметта на езика, в която са оставили следи всички онези, които са били на този език преди мен&lt;/strong&gt;. Текстът ми активира тези конотации, натрупвания на смисъл върху номиналното речниково значение на думи, изречения, интонации, за да артикулира собственото си съдържание, но и за да го впише в големия национален, културен наратив. Няколко истории в книгата ясно показват, че езикът, на който разказваш, може да определи съдържанието и посланието на историята (а не обратно.) После, според мен, езикът не само артикулира смисъл, но може и да го поражда. Детето в Пролога научава „най-важното нещо на света“ от езика, а не обратно – езикът просто да назове наученото. И един последен детайл, за да илюстрирам смислотворната функция на езика, която поражда различни смисли на различни езици: в хода на самото писане, на разработването на мислите ми на български език е словесното им обличане в този език, непрекъснато се „пръкваха“ нови мисли и те идваха от самия език – от „коренищата“ му (по Андрей Захариев) и от културните му натрупвания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега на въпроса Ви, на който ще отговоря не в интимния си контекст, а в контекста, в който ще живее тази книга. Аз съвсем съзнателно изобщо не съм била „пресметлива в детайлите“ (по Кристин Димитрова) и не съм мислела за чуждия читател (за разбирането му и, следователно, за „славата“ си сред чужда аудитория). Преводът на тази книга е (защото книгата вече се превежда) голямо изпитание. &lt;strong&gt;Преводът е много труден не само заради собствени за стила ми особености&lt;/strong&gt; (вкл. бележките под линия), &lt;strong&gt;но най-вече именно заради културата и историята, въ-плътени в българския&lt;/strong&gt;, заради всички тези конотации и смисли, предхождащи текста и активирани в него. Ако напълно понятно (и удобно опаковано за политически-коректно заинтересования чужд читател) можеш да преведеш механизми и атрибути на комунизма, няма как да преведеш смисъла на „Да се завърнеш …“, или на опозицията „Не бойте се деца“ и „Деца, боя се зарад вас“, или на културнте „потоци на съзнанието“ (напр. за Левски във „Времето е в нас“, или по Яворов за „усилните и паметни години”), или на героичното и трагичното в Записките, Ботев и Епопея на забравените. А текстът активира този смисъл и го вплита в собствените си смисли. Проблемът далеч не опира само до „обичайния заподозрян“ – поезията, и само до езиковата преводимост. Това са „рисковете“ да пишеш на екзотичен език с непозната културна памет. Иначе преводът е като криволичеща линия около правата на оригинала – понякога слиза под линията (съкращава, свива реалии и смисъл), но понякога се издига над нея (и вади нови смисли.) В самата книга има такива „мистификационни“ (или не) „преводачески“ бележки и решения. Всеки превод е и редакция и адаптация на оригинала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В книгата споменавате редица български автори (мисля, че Георги Господинов присъства най-често). Техните имена очертават ли читателския ви вкус? И това, което питам всички: имате ли възможност да следите съвременната българска литература и бихте ли откроили интересни за вас автори?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вече говорих в други интервюта, че книгата може да бъде четена и като ръководство из българската литература, като един диалог с иконични интонации, редове, идеи, произведения и автори от българската литература, които са заплитат в собствени за книгата теми и идеи; като постмодерно оглеждане и осмисляне на историческите, културните и литуратурните фундаменти на националното ни съзнание и поставянето им в една по-глобална перспектива. &lt;strong&gt;Правя разграничение между българска литература и литература на български език&lt;/strong&gt;, защото една от идеите ми е, че причисляването на текстове към национални литературни канони само въз основа на езика става все по-ирелевантно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, изразените литературни вкусове са до голяма степен автентични, тук-там концептуални – във връзка с идеите на самата книгата. Опитвам се да следя съвременната българска литература, обикновено се връщам в Брюксел с куфар книги. Последните две години изостанах, но то беше и за да се потопя изцяло в собствения си текст и да не се поддавам несъзнателно на други „гласове.“ Харесвам Господинов най-вече с есетата и изобщо есеистичното начало в прозата му, както и с поезията му. Много е силен в субектно-рефлективното (и на мен лично нещо ми липсва в обектно-пластичното, в литературната направа на персонажи и сюжет.) &lt;strong&gt;В книгата действително тече един диалог с Господинов&lt;/strong&gt;, и, осмелявам се да мисля, че в този диалог аз имам собствен глас и поглед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много уважавам Алек Попов, далеч не само като сатирик, и Здравка Евтимова. Ломчанинът Емил Андреев чувствам близък. „Майките“ на Т. Димова ме потресе (но христианските й сюжети после са ми напълно чужди.) „Възвишение“ на Русков - безспорно („Чамкория“ – спорно за мен, а предходните му книги, страхувам се, не разбирам напълно.) Утвърдени с право: Кристин Димитрова, Елена Алексиева, Христо Карастоянов и сигурно още десетина имена. Сред по-новите автори ме впечатлиха Крум Филипов и Яна Букова. Поезия май не съм чела от много отдавна. Знаете особеното ми отношение към емигрантската литература, тъй че я прескачам. Както и към сиромахомилските, както ги наричам, сюжети (Д. Енев, П. Ранчев) - добра литература сама по себе си, но замества неслучило се гражданско и политическо действие. Оня ден пак гледах снимки на потресаващата мизерия на баби и дядовци, на поколението на нашите родители. Това трябва да е обект за действие на гражданското общество, не сюжет за писане. От класиците – Вера Мутафчиева, Ивайло Петров, Валери Петров, Станислав Стратиев. Абсолютно любим – Виктор Пасков (без последната му книга.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В книгата имате и антиутопичен текст, който очертава едно като че ли вече забелязващо на хоризонта нелицеприятно бъдеще. В контекста на днешната корона епидемия каква прогноза бихте направили за света след нея?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историческият, социален, политически контекст, в който се появява една книга, винаги влияе върху прочита й. Но това важи с особена сила за книги, които се опитват да гледат в бъдещето и същевременно се появяват в момент, обикновено „исторически“, кризисен, катастрофичен или на важни открития в науката, когато бъдещето започва да прозира зад завесите на времето. Тогава тези книги имат нов „начина на употреба“ – разлистват се като оракул (по Мария Ширяева), през тях се гледа като през вълшебна сфера. Специално за моята книга, съвпадението на публикуването й с най-голямата криза, която човечеството е преживявало след Втората световна война, още веднъж ми доказа синхронността на реалността и живеенето и на писането и осмислянето. В този контекст чак тръпки ме побиват като си помисля за някои мои антимиметични виждания за демиургичната сила на съзнанието и словото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моята (Анти)Утопия продължава темите за парите, ресурсите, индивидуалното и общественото благополучие, икономиката, социалната организация, разпределението на благата, човека в координатните оси на икономиката, ценностите и щастието от (относително) кратката икономическа история. Футуристичният текст споява индивидуалния опит с този на човечеството и ги полага в бъдещето. И тъй, без да заемам пророческа поза, ще се опитам да отговоря на въпроса Ви какво от провидяното в текста бъдеще прозира днес чрез кризата?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Човечеството се изправи пред екзистенциална заплаха, заплаха за оцеляването си, физическа заплаха към плътта на човека. В книгата тази заплаха идва от промените в климата, за които е отговорен човекът, и от постоянната заплаха за сблъсък с космическо тяло, за която би бил „отговорен“ хаосът и случайността. В реалността се материализира на сюжета на филмите „Армагедон“ и „Меланхолия“ (и слава Богу, поредната Меланхолия с размер три пъти по-голям от „достатъчния“ да сложи край на всички сюжети прелетя неотдавна край Земята на безопасните 6,5 милиона километра). Екзистенциалната заплаха се разви по сюжета на друг филм („Зараза“), но потвърди предвижданията ми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Политическите деления изведнъж станаха иррелевантни и масово държавното управление бе поето от експерти и военни. Икономическият ръст и конкуренцията престанаха да ни бъдат „първа грижа“ и отстъпиха място на оцеляването (но понеже тази криза няма до доведе до фундаментални социално-икономически промени, връщането към „нормалност“ ще е дълбока рецесия.) Същевременно, богатството, притежанието на материалните ресурси, определя кой ще оцелее и кой не (затова светът толкова се страхува от разпространението на заразата в Африка, Хаити или Индия.) Потвърди се, че в бъдещето да &lt;em&gt;имаш _ще определи дали ще те _бъде&lt;/em&gt;, първо в съвсем буквален физически смисъл. И това, че капитализмът и демокрацията са създали ресурсите, имането, за да ни бъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После, &lt;strong&gt;човечеството изведнъж се превърна не в глобална икономическа общност, а в човешка, плътска, екзистенциална&lt;/strong&gt;. Парадоксално, паралелно с този процес на обединение и сближаване на хората като братя и сестри, с трогателни жестове на човешка солидарност, интензивно се разви и друг процес, за който пиша – отслабването на физическото общуване „на живо“, „социалното дистанциране“ и подмяната му, пък и на реалността изобщо, с виртуалното. Хората наистина престанаха да пътуват, загледаха света от прозорците, мотото „назад към природата“ доби морбиден смисъл, общуването премина изцяло онлайн, светът е обитаван и опознаван виртуално. Светът „затвори“ като икономическа дейност и като физическа реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И накрая, &lt;strong&gt;съвсем осезаемо е пренареждането на ценности и идеали&lt;/strong&gt; както за отделния човек, така и за обществото. Мисля, че това, което преживяваме, дано го преживеем, впрочем, ще ни бележи за цял живот. Всички поотделно и целия свят. Ще ми е много интересно да прочета какво мислят другите – поканена съм в журито на един камерен литературен конкурс за есе на тема „Животът ми след пандемията.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Да поговорим накрая и за Брюксел, където живеете и работите от години. Пишете за Брюксел като за едно наднационално място. Той се е превърнал като че ли в клише на самия себе си по начина, по който бива виждан днес от мнозина. Възприемате ли го като мястото, където винаги ще живеете, и мислели ли сте някога за завръщане в родината?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На Брюксел и Белгия съм посветила десетина „занимателни“ страници, така че ще се съсредоточа върху въпроса Ви за завръщането. В главата „Да се завърнеш …“ &lt;strong&gt;мисля за три завръщания&lt;/strong&gt;. Първото е поколенческо, социално-икономическо и политическо, на „немили-недрагите“ икономически емигранти, които един ден, да се надяваме, ще ре-имигрират, т.е. ще се върнат, в България, когато тя стане „нормална“, некорумпирана, функционираща пазарна икономика и демокрация. Второто завръщане е моето лично – биографично, битово-пенсионерско, географско (и да отговоря директно на въпроса Ви – да, живот и здраве, ако доживея до този момент, възнамерявам да деля времето си между Брюксел, Пловдив и Тасос.) Третото завръщане е екзистенциално и… невъзможно. Защото не можем да се връщаме във времето (освен в съзнанието си и в естетическите и други реалности, които то обитава или гради.) Това е завръщане-умиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но знаете ли, аз считам, че &lt;strong&gt;всъщност никога не съм напускала родината (не държавата), защото моята родина е българският език&lt;/strong&gt;. И в тази посока ще е поздравлението, което съм поканена да направя към българите в чужбина по повод 24 май. „Родната стряха“ на езика ни е скътана в най-интимния пейзаж на съзнанието ни. И ние носим тази къщичика където и да сме по света. Защото сме на български. Ние живеем и на много чужди езици, на тези езици си печелим хляба, научаваме новините, консумираме, инвестираме, лекуваме се, общуваме, даже отглеждаме децата си. Но не трябва да оставяме екзистенциалната ни къщичка да залинее и да се срути. Българският е изчезващ език. Не само демографски, той изчезва и в нас. Свещеният език на дедите – и на бабите ни – ще се превърне в мъртъв език. С него ще изчезнат паметта и посланията на всички онези, които са били на български преди нас. Трябва да опазим свидната къщичка, това е иначе клишираната „родина в сърцата ни“, да четем на български, да научим децата си на български (колкото и прагматично безполезен да е този екзотичен език за културно и езиково безпризорните граждани на света.)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 06 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/05/06/12-34-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%B3%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/05/06/12-34-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%B3%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%BA-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-2.html</guid>
        
        <category>Русана Бърдарска</category>
        
        <category>Опитът</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Русана Бърдарска за &quot;Опитът&quot;: Текстът е достатъчно монументален, за да издръжи и на критическо цунами (част 1)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Книгата ви “Опитът” (&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/04/09/10-28-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;виж тук рецензия за романа&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;_) започва с - както лично аз го възприемам - “предупреждението”, че това е книга. Защо, според вас, се налага това уточнение и какво влагате в него? И съществува(ла) ли е алтернативна възможност текстът ви да бъде дефиниран като нещо друго? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато издателството не ми препрати рецензията на Андрей Захариев, ведно с „добрата вест“, че въз основа на тази рецензия решават да публикуват текста, аз нямах никаква вътрешна увереност, че написаното _е _книга, че „става“, че има литературна стойност. Тази липса на увереност и самочувствие може да ви се стори парадоксална особено предвид литературната ми подготовка и ласкаещите оценки, че съм „много умна“ и „ненатрапчиво ерудирана“ жена. Но с това признание искам само да потвърдя, че &lt;strong&gt;за мен писането наистина е преди всичко екзистенциално занимание, без амбиция за слава и още по-малко – за пари&lt;/strong&gt;. И това е може би една от най-автентичните и неиронични тези в книгата (да отговоря на някои „задявания“ по този повод.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убедена съм, че това важи за всички истински творци, творци по призвание, което за мен означава хората, които търсят смисъл чрез и в пре-творяването. Макар че много малко от тях си го признават, а после „колегите“ се поддават на суетата да бъдат харесвани, четени, известни и продавани писатели. &lt;strong&gt;Аз наистина не се подмазвам на читателя&lt;/strong&gt; – не си спомням кой отбеляза това. Същевременно ако текстът ми говори нещо и на другите хора, това само може да ме радва, разбира се. С една дума – текстът се превърна в книга с издаването си. Впрочем сложих този наслов именно след като научих, че текстът ще бъде публикуван.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, насловът – нека го наричаме така, не предупреждавам никого и за нищо – е мислен преди потвърждението на издателя, че това наистина &lt;em&gt;е&lt;/em&gt; книга. **Мотото се вплита в много теми и смисли на романа **– кога един текст се превръща в литература, правото на тръстиката, а не само на твореца, да остави драскулка в небето, демократизирането на това право в „частни“ и граничнолитературни жанрове, подпомогнато от технологиите, несъстоятелността на класическия наратив, на фикционалното, синхронността на живеенето и на писането като осмисляне. Несъмнено има и литуратурна игра (вж. „следговора“ на Всеки ден е един роман и началото на Поетиката). Има дори страх и милост – сигурна съм, че на някои места читателят ще се сепва облекчено и ще си казва „Ох, слава Богу, това е само книга.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаете ли, едно време, по повод първата ми книга, Борис Минков много вярно отбеляза, че тя носи прочита и критическата рецензия в себе си (имплицитно и съвсем буквално – в края на книгата имаше приложена иронично-генерична рецензия за самата книга и за много други, плюс издателски договор с автор.) Сега предлагам собствена поетика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато разсъждавах върху този наслов, в главата ми упорито се въртеше и един спомен. Едно време, когато работех в издателство, на семинар с немски книгоразпространители, на който ни учеха как да продаваме книги, обсъждахме и това как да се подреди по възможно най-привлекателен за читателите начин витрината на книжарница. Немците както винаги бяха проучили, изчислили и измислили всичко. Насред прецизните им указания за подреждането на книгите по жанрове, формати, цветове, илюстрации и пр. аз се изтъпаних и предложих… празна витрина, като празна стая или празна сцена, един стол и един читател, който просто да седи и да чете нещо, което му е интересно, като читателите и книгите се сменят на всеки час.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение това е публикуван текст (за разлика от всички частни текстове, непредназначени за публикуване), това е литуратура (каквото и да означава това), това е естетически продукт (не документ, не снимка, не огледално отражение на реалността, който не трябва да се чете както се е гледала “Многострадалната Геновева”). Самата книгата отговаря и на въпроса Ви &lt;strong&gt;какво щеше да бъде текстът, ако не беше станал книга&lt;/strong&gt;. Щеше да бъде женска хроника, частен архив, една непубликувана книга, подредени записки, разхвърляни писма и бележки, една огромна преписка или бележка под линия на официалната литература и история, текст, който моята пра-пра-правнучка може би ще прочете и ще се опитва да си представи вкуса на сладкото от бели череши, а току-виж дори и на „истинската“ ябълка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_В книгата влизате в задочен спор с проф. Милена Кирова относно легитимността на литературния интерес към живота и съзнанието на неизключителния, обикновен човек. Бихте ли разказали за аргументите си на читателите и изобщо за това противопоставяне между малкото и голямото, бита и битието, да имаш и да бъдеш, личното време и научното t, което проблематизирате в книгата. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първо, задочният ми спор е почти мистификационен, или поне не е персонален само с проф. Кирова (безкрайно уважавам учителите си). Поставям под въпрос пренебрегването или другата крайност – изнасилването, на естетическия и смислотворния потенциал на малкия човек, и също така презрението – от „естетическите висини“ на литературната критика – към автобиографичното като ограничена самовлюбеност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На този фон и най-общо казано &lt;strong&gt;книгата полага житейския и екзистенциален опит на отделния, индивидуален, неотличим, неисторически човек&lt;/strong&gt;, каквито сме почти всички ние, хората в различни концентрично разширяващи се системи за осмисляне – тази на семейството и на рода, на любовта и продължението ни в децата, на пола, на нацията и националната история, език и култура, на изкуството изобщо, на философията и религията, на науката, на социално-икономическата организация на обществото… и на човечеството изобщо. Превеждам читателя от Лом до края на света и обратно, от първия детски спомен до Големия взрив и обратно. Това е то „монументалното“, „много българското“ и същевременно „космополитното“ на текста. И в този контекст наративът се движи между опозициите, посочени от Вас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**“Най-важните неща нямат почти никакъв смисъл на фона на смъртта, небитието и Космоса”, пишете и в цялата книга се усеща едно меланхолично, фаталистично усещане за човешкия жребий. Поразсъждавайте за вярата в някакъв абсолют/Бог (изгубена или никога непритежавана е тя при вас) и за това как може да живее съвременният човек без нея. Или я е заменил с друго?  **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Религията даваше всичко наведнъж – наука, естетика, етика, смисъл и, най-важното – безсмъртие. Един universal survival kit от трансцедентни обещания и упования, в които отделният човек се полагаше и намираше смисъл отвъд себе си. Но религията отдавна е несъстоятелна в това си амплоа. &lt;strong&gt;Семейството, родът и нацията стават все по-несъстоятелни&lt;/strong&gt; в контекста на глобализацията, аз ги „развенчавам“ и откъм случайност и хаос. В моята трактовка любовта, която „едничка“ е по-силна от смъртта, е прекрасната, но и единствена анестезия, която ни е останала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но &lt;strong&gt;днес имаме нови олтари – науката и икономиката&lt;/strong&gt;. Те несъмнено са направили живота много по-добър и по-дълъг, хората – по-доволни, а повечето – дори щастливи. Но тези нови упования не дават смисъла, търсен от човека, не утешават тъгата му пред звездното небе. Науката сякаш е обладана от аутистичен разум, който не разбира екзистенциалните тревоги, съзнанието и чувствата на човека. Икономиката (и икономистите) се интересуват само от материалното ни благополучие тук и сега и свеждат човека и живота му до най-разнообразни икономически функции и уравнения. В книгата науката и икономиката придобиват важност по отношение на фундаменталната проблемакита само доколкото осигуряват ресурси за физическото оцеляване на човека. Но дали човекът, с основните белези на човешкото (чието идентифициране и обследване е най-дълбоката и обобщаваща тема на книгата), дали този човек ще оцелее?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което ме занимава също, е &lt;strong&gt;липсата на холистичен светоглед и зейналата пропаст между науката и, да ги наречем, хуманитарните дисциплини&lt;/strong&gt; като литература, изкуство, философия, психология, които артикулират човешкото. Фундаменталната физика не се занимава с фундаменталната проблематика. Цитирам Хокинг, че нуждата ни да вярваме в нещо не може да замъглява разума ни. Още пубертетът във втората глава забелязва, че учителите по история и литература не си говорят с учителите по физика и математика – всички сякаш оперират с някакви собствени и несъвместими помежду си понятия за време, пространство, смисъл и място на човека във всичко това. После порасналият главен персонаж-разказвач-писател се опитва да свърже теорията на относителността, теорията за Големия взрив, квантовата физика, математиката, статистическата лингвистика, някои медицински данни, с битието и езика по Хайдегер, с етиката на Кант, щастливия живот по Киркегор, с идеализма, романтизма, магическия реализъм и антимиметизма в литературата, с изобразителното изкуство и с музиката. Вкарването на „популярна физика и космология“ и на занимателна политическа икономия в текста, което отблъсква някои читатели и критици, не цели образоването на читателя – за това си има научно-популярна литература. Това е опит, даже буквално експеримент (мисловен и жанров) да се преживеят и изпитат, емоционално, мисловно и психологически, упованията на разума ни, като ги „прекараме“ през същински човешкото и неговите „тревоги.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали вярвам в нещо? Вярвам в способността на човешкото съзнание да пътува и да пребивава във време-простраството. Вярвам, че необходимостта на човека от смисъл няма да бъде еволюционно затрита. &lt;strong&gt;Вярвам в чудната обезболяваща, упояваща и креативна сила на любовта&lt;/strong&gt;. Вярвам, че всеки човек трябва да остави някаква следа от кратката си разходка под звездите (по възможност не неми снимки на епидермално щастие.) „Вярвам“ в хаоса, случайността и… в зведното небе. Що се отнася до Бог и абсолюта, за тях „сънувах чуден сън“ няколко дни преди да навърша 18 години (т.е. това си беше класическа инициация по всички правила.) Сънят идеално се вписваше в книгата, но въпреки това не го разказах, нито го „поставих на сцена“ по някакъв друг начин. Нека има нещо и за следващата книга (тук се усмихвам), макар че тя определено ще е по-камерна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**&lt;em&gt;Възприемам голяма част от написаното като диалогично, сякаш разказно _на, заради или за&lt;/em&gt; близките ви, дори и там, където не се обръщате към тях директно. Те присъстват като герои и човек неизбежно се пита доколко са автентични и доколко са плод на “олитературяване”. Защо не измислихте изцяло фикционални герои, а използвахте тях –&lt;em&gt;**&lt;/em&gt; **и прави ли това романтът ви автобиографичен? **_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мога само да се радвам, че текстът звучи толкова „подкупващо интимно“. Но ще Ви „разочаровам“ може би с признанието, че половината от персонажите и събитията са фикция, до детайлите, а останалите комбинират и „олитературяват“ до неузнаваемост реални прототипи и факти. Вижте, &lt;strong&gt;ако исках да си „разчиствам сметките“ с близки и приятели, щях да напиша много по-семпла книжка&lt;/strong&gt;. Посвещението на „Женски хроники“ изброява имената на реални майки и баби, но не само моите, и обобщава поколенчески „на нашите майки и баби.“ Дори и да има реални събития и персонажи, залегнали в основата на този на пръв поглед мелодраматичен текст, той отива далеч отвъд биографично-индивидуалното. И впрочем парадоксално кара мъжете читатели да реват, не жените. Ако текстът не боравеше с художествени образи и не стигаше до по-общочовешки внушения за жената изобщо и за случайността и хаоса, от които се пораждаме, той щеше да бъде действително един сензационно-скандален текст, който дава публичност и бичува някакви интимно-биографични неща и хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че екплицитно съм заявила омерзението си от жълтеещия поглед, който се рови в биографията на твореца, за да обяснява през нея естетически пре-твореното, &lt;strong&gt;ще призная за читателите, че да, наистина&lt;/strong&gt; съм родена в Лом, Лом наистина имаше самодеен оркестър и наистина понякога, а може да е било и само няколко пъти, траурни шествия са преминали по главната. Наистина отраснах, живях и работих в Пловдив, наистина в момента живея и работя в Брюксел, наистина вторият ми съпруг загина в автомобилна катастрофа, наистина имам голяма дъщеря… Но не, нямам син, нямам приятелка унгарка с гадже гинеколог, Себастиан и Лора не съществуват в реалността, починалият ми съпруг не беше точно такъв, какъвто го описвам, родителите ми и двамата са живи и, относително здрави, самодейният оркестър в Лом не е свирел толкова сложни…. Да продължа ли и да доведа ли разрушителния замах до край?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все още се надявам да се окаже неоправдан &lt;strong&gt;страхът ми, че книгата ще бъде разчетена само като автобиографична&lt;/strong&gt;, колкото и да философствам върху литературната направа и фикцията. Реалността съдържа зрънца, които покълват и се разлистват в ума и въображението на писателя, за да се заплетат в сложния художствен свят на една книга. Художствената истина може да е по-„истинската“ истина. В отделния човек прозира човекът изобщо, в интимно-(авто)биографичното - общочовешко. И през тази призма няма никакво значение дали отделният човек съм аз или моите близки, или реални други хора, нито до каква степен биографията на този отделен човек е истина. Абсолютно автентични и „истински“ са единствено мислите ми, емоциите ми и художествените ми решения, запечатани в текста. Това _е _книга. Това е текст, който се разполага парадоксално между интимността на confessional prose и отстранението и генерализацията на епоса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Превъртах на екрана на компютъра десетките страници записки, от които, след толкова години, бях твърдо решена да напиша книга”, пишете. Впрочем до голяма степен “Опитът” се занимава с опитите ви да пишете въпреки обичайните за един работещ, деен, семеен човек препятствия, съмнения и предизвикателства. Разкажете ни повече за това как и от какво беше съставен този роман и кой беше водещият принцип на структуриране? Защо беше важно да разкажете за този процес на читателя?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата съдържа много податки – автентични и мистификационно-концептуални. Писането за мен е full-time job, аз пиша през цялото време, защото мисля за разни неща &lt;strong&gt;през цялото време, наоколо се случват разни неща, които ми „докарват“ нови мисли&lt;/strong&gt;. Изобщо съм един мислител, не Ви е работа! Беше важно всичките тези години да записвам поне някои от хвърчащите си мисли. Смачканите листчета, разхвърляни и не рядко изхвърлени от сцената на бита, са белите камъчета, които пусках по тъмните алеи на битието и тъгата, за да мога да се върна, да не бъда угоена и погълната от вещицата на алчността, на имането, на бита, на биологията, та дори ако щете на самодоволното, идиотизиращо „щастие“. Годишните ми адженди също е един напълно автентичен детайл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И на една Коледа, когато се вземат решения за отслабване, здравословно хранене, спортуване, отказване на цигарите, раздели, кариери и прочие капитални житейски въпроси, аз реших, че ще пиша. Първата стъпка беше да сортирам тематично или по какъвто и да е признак натрупалите се през годините бележки. Речено – сторено. След което… се хванах за главата. Цитираните от Вас редове са напълно автентично преживяване. Взех първото важно решение: &lt;strong&gt;да не се опитвам от самото начало да поставям някаква композиционна рамка, сюжетна схема или жанров калъп&lt;/strong&gt;. Просто започнах да разработвам бележките си. От няколко реда се развиваха по няколко страници, с някои бележки подхванах няколко истории, други се заформиха като есета, трети така и си останаха жанрово неопределени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В хода на писането осъзнах две важни неща: първо, че самото писане пораждаше нови мисли и смисли, и второ, че нещата, за които пишех, всъщност са много здраво свързани и овързани в дузина големи теми. Освен това открих синхронността на живеенето и реалността и на това, за което пишех, и начина, по който го правех (&lt;strong&gt;в този смисъл това е и книга-хепънинг&lt;/strong&gt;) В този момент започнах да мисля вече за цялото – първо като дълбинен, голям сюжет, а после като композиция, структура, стил, жанрове, образи, мистификации и литуратурни игри, иронии и тъги. Усещането беше, че строя или че композирам. Това е „истинската история“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На по-концептуално равнище трябва да подчертая, че &lt;strong&gt;това е книга и за написването на книгата&lt;/strong&gt; (и за друга книга, която не написах.) В тази книга за книгата отчетливо са откроени екзистенциалният избор (на писането като опит за осмисляне) и естетическият избор (за какво и как да пиша, както и на какъв език.) Главният герой е и писател и превръщането му в такъв е една от сюжетните и идейните оси на текста. Този писател концептуално постулира текста като несъвъшен. И „арогантно“ се чуди как да натъпче и организира всичко това в книга или с манифестен патос заявява, че идеите са най-важното нещо, а не грижливото им и почтено занаятчийско обличане в литературен текст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето че някои се „хванаха“ съвсем буквално за тези постмодерни, иронични и мистификационни, или по-скоро Монтеновски декларации (без да си дават сметка колко „убедителен“ всъщност е тексът в мистификациите си.) Не, аз съвсем не съм „вдигнала ръце“ от литуратурната направа и не, &lt;strong&gt;„споко“, текстът е достатъчно „монументален“, за да „издръжи“ и на критическо цунами&lt;/strong&gt;. Концептуалната и мистификационна несъвършенност е свързана с жанровата експерименталност и постмодерната игра, но най-вече с темите за разпада на класическите наративи и за малкия, обикновен човек, който създава несъвършенни текстове - следи от съзнанието си - незадължително книги за публикуване. Синихронността на писането и живеенето и възгледът за писането като екзистенциален акт диктуват пък концептуално-ироничната безкрайност на текста - to be continued, роман с продължение, не по „пазарни съображения“. И изобщо, както Силвия Чолева далновидно вече отбеляза, анализаторите на постмодерното ще имат ужасно много работа с този текст&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забелязвам също нещо интересно, всъщност доста окуражаващо. Към текст, който изобщо се колебае (мистификационно или не) дали е литература, който смирено се самоназовава „опит“ и „експеримент“, който се концептуализира като несъвършен, бъбрив, жанрово свободен, продължаващ, който да, е много амбициозен не само като тематика, но и с тези си парадоксални самоидентификации и смелостта им за публичност, та изведнъж към такъв текст се прилагат “мерките и тегликите” на голямата литература. Само по себе си това говори нещо, отвъд всички критики (които, още веднъж, текстът сам предполага.) Мислех си също… &lt;strong&gt;като ще ме мерите с аршина на голямата литература, подобаващо самонадеяно бих отбелязала, че никой не е критикувал Монтен или Кнаусгар за прекомерна разточителност&lt;/strong&gt; или фрагментарност или за това, че са се опитали да „кажат всичко“. Във всичко написано за тези автори се размишлява най-вече за съдържанието и смисъла на цялото, за екзистенциалния акт. Що се отнася до естетическия, да не забравяме, че опитите на Монтен едва пост-фактум са осмислени жанрово като есета, като нов жанр. А аз - както, надявам се, става ясно - съм се „постарала“ доста и на отъпканото литературно поле.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че казаното по-горе отговаря на въпроса защо беше важно да разкажа и за самото писане и задкулисието му. И знаете ли, оказва се, че това е важно и интересно не само за анализаторите на постмодерното. Няколко читатели, включително една жена, ми написаха трогателни съобщения, че книгата им е помогнала да осъзнаят кое наистина е важно и да се осмелят да… пишат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ОЧАКВАЙТЕ ПРОДЪЛЖЕНИЕТО НА ИНТЕРВЮТО&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/05/04/12-53-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8A%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6%D0%B8-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%86%D1%83%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/05/04/12-53-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D1%82%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%B5-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%8A%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6%D0%B8-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%86%D1%83%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82-1.html</guid>
        
        <category>Русана Бърдарска</category>
        
        <category>Опитът</category>
        
        <category>жанет 45</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
