<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 08:58:02 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 17 Feb 2020 08:58:02 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>Любов Кронева: Затънали сме в приказки до ушите</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Издавате и романи, но като че ли разказите са предпочитания от вас жанр. Не е ли той в известен смисъл уязвим и незаслужено пренебрегван в съвременната българска литература? Правилно или твърде песимистично е моето усещане?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предполагам, че никой не си казва: сега ще седна и ще напиша един дебел роман според най-добрите традиции в жанра (или ще направя традициите на бъзе и коприва). Има история, която настоява да бъде разказана и съгласно вътрешната си логика свършва там, където трябва да свърши. Писането на разказ или роман не е въпрос на предпочитания или каприз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво обединява разказите от последната ви книга “Бабини-ягини” (Жанет 45, 2020) и различава ли ги нещо от предишните ви сборници (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/24/10-24-%D0%B1%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия за книгата тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обединява ги приказната фабула. Персонажите им са герои в буквалния смисъл - дори запратени в гората, тоест в дълбините на своето подсъзнателно, оцеляват, а всяка приказна история се интересува само от такива персонажи, само от онези, които успяват. И фолклорната приказка, и литературната, идват на мястото на митовете, когато те слизат от авансцената, именно приказките вече изпълняват функциите им, а аз най-сериозно смятам, че сме затънали в тях до ушите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не мисля, че „Бабини-ягини“ има нещо общо с предишните ми разкази, не бих казала, че пиша все една и съща книга. Видя ли механизмите, които действат в дадена тема, омръзва ми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Повечето герои в тази книга са деца и тинейджъри, най-уязвимите същества, чийто живот в историите е сложен, препънат, сломен или пък шантав. Те обаче като че ли имат мистериозни способности за оцеляване. Разкажете ми за героите си от “Бабини-ягини”. Какви са те - маргинали, обикновени хора, чешити, хора от тази и тази класа, чудаци… какви.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Избягвам обобщенията, опасни са. Поставя ли когото и да било, каквото и да било в рамки, най-вероятно ще сгреша. Герои в „Бабини-ягини“ могат да са всички онези тинейджъри, с които се разминаваме на улицата. Смятам, че живеят трудно, търсят изход и в повечето случаи не го намират. Не мога да извадя някой от тях от контекста му и да му дам определение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Историите могат да се четат като интерпретации на класически приказки, както стана дума. Имат ли те и поука като тях?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато разказът в съвременния му вид се появява в Германия през романтизма, все още е силно свързан с фолклорната приказка и от него се очаква непременно да има поанта, която да изведе поуката. Но тогава големи майстори работят в този жанр (Гьоте, Тик, фон Клайт, Хофман), разказът се променя, както и читателите му. И все пак нуждата от поука е дълбоко заседнала в съзнанията до ден днешен. Доста се стряскам, щом чуя, че някой читател си я търси и като не я намери, се обърква.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Безсмислено ми се струва писането на интерпретации, това е плъзгане по вече утъпкания коловоз. От друга страна, приказката не позволява излизане от коловоза. Казано ли е, че трябва да има бал, принц, пантофки, ще ги има на всяка цена, иначе разказът се разпада. Исках да видя как работи механизмът на приказката, защото факт е, че класическите приказки въздействат безотказно и досега. Няма човек, независимо от възрастта му, който да се откаже от четенето, слушането, гледането на приказки. Та, исках да разглобя механизма и да го сглобя наново в неговия съвременен вариант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Откъде всъщност черпите идеи за сюжетите си - като че ли това са все неща, които са се случвали около вас, хора, които живеят във входа ви, истории, подочути пред блока?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те идват отнякъде. Обикновено нощем. Тъкмо да заспя, не, не, казва поредният разказ и почва да се разказва – от средата, от края,  от началото, върти се досущ като караконджул, затрупва ме с подробности. И аз, понеже имам все пак инстинкт за самосъхранение, след ден-два сядам да го пиша.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Хората са като чудовища или обратното - чудовищата са създадени да приличат на хората? Към кого изпитвате емпатия?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Психологията неслучайно различава синдром на Пепеляшка, на Червената шапчица, на Спящата красавица, все мъчителни и често пъти безизходни състояния. Не смятам, че хората преди векове са били по-глупави или по-малко психолози от днешните, просто са използвали различна терминология. А приказката е забележителна и с това, че нищо не премълчава, не използва завоалирани форми, напротив – казва всичко ясно и на висок глас. Всеки се страхува от чудовището в душата си, понякога може и да не знае от какво се страхува – приказката ще му помогне да разбере. А съчувствието ми е винаги на страната на жертвата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Усещането ми от „Бабини-ягини“ е, че имате особено отношение към езотеричното, магическото…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В славянската митология има само зли духове. Със свещ да търсите, един добър няма да намерите. Никой не е в безопасност дори посред бял ден. Има например житник – заспиш ли по пладне на нивата, ще се промъкне и ще ти спре дъха. Или водник. Той пък дебне децата, докато майките им перат на реката, за да ги дръпне в дълбокото. Всичко това не само е било, продължава да е част от живота ни, смейте се колкото си искате, но си отваряйте очите на четири.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Притежавате писателски глас, който е незабавно разпознаваем, уникален. В него има и място за уличното, разговорното, непрестореното, даже за безцеремонното и грубоватото, но по някакъв много вкусен и пластичен начин. Така както разказва любопитна съседка свидетелка - цъкайки с език, иронично, без много много да се вживява. Как се оформи той, защо точно него избрахте (или той ви избра)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пак ще кажа, че не е достатъчно да знаеш добре родния си език, трябва да овладееш и собствения си език. В този смисъл единствената ми амбиция е да пиша точно, да няма нито една приблизителна дума и без значение е от какви лексически пластове са думите, щом вършат работа. Разбрах това от Пастернак. Писал е на съвременен руски, но го е превърнал в собствена непостижима амалгама от звуци, смисли и сгъстена енергия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„… Уже запирали, когда он, обрюзгший,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как сползший набрюшник, пошел в полусне,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Валить, засыпая уснувшую пустошь…“ („Шекспир“)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Във връзка с горния въпрос - кои са най-силните литературни влияния върху вас? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Руските поети от Сребърния век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Какво четете в момента? И имате ли възможност и време да следите българските си колеги? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, че не пропускам книгите на българските автори. Няма да твърдя, че чета всичко наред, едва ли това е възможно, но любопитството ми ме държи нащрек. А голямото ми увлечение от близо година е Златният век на английското криминале. Много се забавлявам. Наистина има куп начини да убиеш лорда в библиотеката като прозорците са плътно затворени, а вратата е заключена отвътре. Чак ме засърбяват ръцете да отскоча до Англия и да опитам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Родена сте в Бургас – моя любим роден град, който усещам на доста места в творбите ви. Не мога да устоя да не попитам – наивно ли е да смятаме, че той има някакво особено артистично влияние върху творците си?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убедена съм, че повечето големи личности в изкуството са родени и израстнали в Бургас. На времето правих интервю с Леон Даниел, споделих му тази гледна точка и той се съгласи с мен. Дълго разказваше за бургаската театрална публика, каквато после никъде не срещнал, нарече бургаските театрали любопитковци. Бургас - тази голяма мида на брега. Дойде ли лятото, разтваря се, поглъща курортисти, плакне ги в лепкава влага, наесен ги изплюва, затваря се плътно, който трябва е тук, другите не ни трябват. Самодостатъчен град. Такава е духовността му, такива са и хората му. Важното е, че се чувствам щастлива, щом сляза на автогарата и ме лъхне мирисът на водорасли, а гларусите защъкат и заграчат наоколо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/02/17/10-54-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D1%82%D1%8A%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%83%D1%88%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/02/17/10-54-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D1%82%D1%8A%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%83%D1%88%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Любов Кронева</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Бабини-ягини</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Чекмо&quot; - българският роман на 2019-а: безподобен разказ за &quot;живия живот&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“Чекмо” е моят категоричен избор за българския роман на 2019-а. Не направих класация в края на миналата година именно защото исках първо да прочета и него. Признавам си, че този избор може да не е “статистически” точен, тъй като все пак не съм изчела всичко българско, излязло през 2019 г., но пък със сигурност е литературен, а освен всичко останало - и емоционален, включително защото засяга времето, в което съм израснала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Чекмо” (изд. Сиела, 2019), чието действие обхваща пет години преди промените от 1989 година и пет години след тях, уж запълва съществуваща ниша - на романи, които осмислят близкото минало и периода на прехода. Той обаче като че ли е изключение, преди всичко поради уникалната си гледна точка към тези събития. Тук жертвите и палачите са флуидни, а тонът е лишен от (мело)драма, от мрачна сериозност, от обичайните оплаквания или обратното - от носталгията по онова време. Последните две, така типични за начина, по който съвременниците обикновено преживяват спомена си за онова време, са заменени от един възтържествуващ дух на виталност, будност, жизнелюбие, приемане, преминаване…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чекмо е герой в традицията на бай Славе на Милен Русков и дори (да, изкушавам се) на бай Ганьо&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем едноименният герой, както става ясно от множество интервюта с писателя (както и от репортажи с прототипа), е реален човек и в този смисъл романът е нещо като свободна автобиография, доизмислена от Момчил Николов. Парадоксално, това е единственото, което като че ли смущаваше пълното ми наслаждение - именно фактът, че Чекмо не е изцяло гениален плод на творческото въображение на Момчил Николов, а така да се каже сам е подсказал сюжета. Не вярвам в това, че достоверността на един текст се засилва от това, че “то наистина се е случило”, и не смятам, че трябва да бъде изтъквано. Казвам го обаче не като критика, а само за да уточня, че за мен автобиографичността няма добавена стойност за великолепието на този роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Най-голямото постижение на “Чекмо” за мен си остава неговият забележителен език -&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;усетих го буквално като отделно дишащо същество. Налага се да използвам всичките си клишета: жив, ярък, пластичен, злободневен. Имаме превъзходно използване на актуален жаргон (вкусен до пръсване, до изригване в смях), примесен с пародийната употреба на един по-висок регистър. Резултатът: непресторен, простодушен, ръбат, живописен, политически некоректен език. Най-впечатляващо е вплитането на цели обществени и културни реалии от онова време в самите изрази, което отменя - слава Богу - нуждата от разказването им по един досаден дидактичен начин, така типичен в други романи за въпросното време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Момчил Николов, слава Богу, не е страдал от съображения как да обясни по учебен начин отминалия строй, въпреки че много от читателите му може да са родени след него. Той като че ли е писал “Чекмо” за своето поколение, но все пак по начин, който до голяма степен ще бъде разбираем без бележки под линия и проверки в Гугъл. Жалко, че много фини културни препратки ще останат неразбрани от по-младите и те няма да могат да се насладят със същата сила на общите спомени, но егоистичният читател в мен се радва, че авторът не се е впуснал в разяснения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Изкушавам се да нарека този роман приключенски, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;най-малкото заради богатата му остросюжетност и непрекъснатите обрати, водещи до поредица от нови препятствия, преодолявания и открития. Не липсват и чудодейни, близки до магическия реализъм моменти на съдбовно спасение, тип deus ex machina. Не случайно Момчил Николов използва за героите си метафората за флипера: те са като изстреляни от съдбата топчета, които се въртят и блъскат, минават през всякакви лабиринти, криволичат и многократно сменят посоките си, докато се сблъскат едно с друго (както Чекмо и любимата му Теодора). Впрочем този роман спокойно може да се чете и като любовен: за пробразяващата и вдъхновяваща сила на любовта - споделената, откритата, заслужената.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чекмо на Момчил Николов разказва собствената си история от първо лице - историята на млада спортна надежда, хваната и изплюта от водовъртежа на промените, имала вземане даване с Държавна сигурност и лудницата, успяла по случайност да натрупа дисидентски актив, но и опит в хазарта и измамите още от късния соц, притисната да приеме парче от баницата, раздавана в онези първи години след Десети, отказала и емигрирала с първите вълни към Германия, срещнала любовта, преобразила го до малко или много честен предприемач с неизтощима амбиция и въображение за бизнес печалби, отново покорила света, този път в Нова Зеландия. Чекмо е тарикат по някакъв лекомислен и наивен начин, добродушен хитрец, уличен умник. Преди всичко обаче това е историята на един свободен дух, мечтател, който непрекъснато търси себеизява и не се страхува да пее извън общия хор и да не разчита на измамна сигурност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Момчил Николов представя тежки теми леко и без драма, с хумор, който лекува&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- като Голямата екскурзия, репресиите, съдбата на спортистите, зараждането на организираната престъпност, ранната емиграция и тежкият живот на имигрантите и т.н. Всъщност “Чекмо” прави нещо нетипично - той слага знак за равенство между _преди _и _след _промените (“и преди, и сега в България си е ***** майката”), показва как и в НРБ, и в РБ действат сходни механизми на изнудване и принуда, на измама и алчност, на несвобода. Това прави невъзможни жалбите по едното или другото време и  извежда една универсална народо-психология.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът е изпъстрен и с китни простонародни, улични мъдрости от и за “живия живот”, които със самия си тон и избор на лексика незабавно биват пародирани и иронизирани - но тяхната банална житейска истина остава, без да дразни с тежка проникновеност:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Така че върви колкото се може по-дълго нагоре, и стигни колкото се може по-далече - така ще ти остане по-малко време за падане”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Мене животът ме влечеше, а не разни измислици и изгъзици”. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“В природата всичко е движение, вариант мирно, по средата няма”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всичко трябваше да бъде необикновено, диво, откачено, едно голямо приключение, в което щяхме да се впуснем заедно.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Трябва да се действа, да се търси, а не само да чакаш да ти дойде ей така от небето”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички тези банализми достоверно описват житието и битието на главния герой. Спокойният, предначертан живот с правила и разписания не е за него. Той вярва, че всеки проблем има решение и за самосъжаление и депресия няма място. В този смисъл, и в заключение, Чекмо е здравословен герой за българското колективно. И най-вече - въпреки известната си морална укоримост - способен да предизвика неподправена емпатия и симпатия, дори когато се разграничаваме от него и от живота на хората като него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силно препоръчвам този роман като един от възможните лековити разкази за прехода. Съветвам ви също така да не проучвате прототипа на главния герой, да не гледате предварително репортажи и снимки, за да не попречите на фантазията си свободно да си представи Чекмо.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/02/14/10-50-%D1%87%D0%B5%D0%BA%D0%BC%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-2019-%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/02/14/10-50-%D1%87%D0%B5%D0%BA%D0%BC%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-2019-%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</guid>
        
        <category>Чекмо</category>
        
        <category>Момчил Николов</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Йехуда Амихай: Опитай се да запомниш някои детайли</title>
        <description>&lt;p&gt;Опитай се да запомниш някои детайли. Запомни облеклото&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на тази, която обичаш,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;така че в деня на загуба да можеш да кажеш: за последно видяна&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да носи това-и-това, кафяво яке, бяла шапка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опитай се да запомниш някои детайли. Понеже те нямат лице&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и тяхната душа е скрита, и техният плач&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е същият като смеха им,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и тяхното мълчание и викове се издигат еднакво,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и тяхната телесна топлина е между 36 и 40 градуса,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и те нямат живот извън това тясно пространство,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и те нямат никакво изображение, никакво подобие, никаква памет,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и те имат хартиени чаши в деня си на радост,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;хартиени чаши, използвани еднократно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опитай се да запомниш някои детайли. Защото светът&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е изпълнен с хора, изтръгнати от съня им,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;без да има кой да поправи разкъсването,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и за разлика от дивите зверове, те живеят&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всеки в самотната си бърлога, и умират&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;заедно по фронтовете&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и в болниците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И земята ще погълне всички тях,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и добрите, и злите, както последователите на Кора*,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всички в бунта им срещу смъртта,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с отворени до последния миг усти,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които възхваляват и кълнат в един и същи&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;вопъл. Опитай се, опитай се&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да запомниш някои детайли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*Старозаветен герой&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2020/02/12/09-52-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B8%D1%88-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2020/02/12/09-52-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B8%D1%88-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Йехуда Амихай</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>превод</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Ти го каза&quot; - интимната история на Силвия Плат и Тед Хюз в неговата фикционална изповед</title>
        <description>&lt;p&gt;Има някаква особена ирония в това, че именно жена пише тази великолепна - и потенциално противоречива - книга. “Ти го каза” на Кони Палмен (изд. “Колибри”, 2020, превод Иглика Василева-ван дер Хайден) за първи път изобщо прави онова, което Тед Хюз не си позволява десетилетия наред след самоубийството на съпругата си Силвия Плат (с изключение на издадените месеци преди смъртта му Birthday Letters).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под формата на изповед от първо лице единствено число нидерландската писателка дава посмъртно фикционален прозаичен глас на Хюз, за да разкаже най-после собствената версия на тази история. Историята на запознанството, брака и раздялата между двамата поети, чиято връзка - интелектуална, житейска, плътска - предизвиква въображението на куп автори, журналисти и изследователи през годините.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Нейното име е моето име. Нейната смърт е моята смърт” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като че ли в историята на Силвия и Тед човек е принуден непременно да вземе страна или поне мъничко да предпочита единия пред другия. По ирония на съдбата от личности, постигнали до голяма степен поетичната си същност в своя знаменателен съюз, двамата са се превърнали в контранаративи един за друг . Впрочем колкото е (не)справедливо да кажем, че Плат е съпругата на Хюз, толкова е валидно и обратното определение - че Хюз е съпругът на Плат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но тази книга е поет риск. Защото, мисля си, тя до голяма степен е предизвикателство - и то от жена - към войнстващите представителки на феминизма, превърнали посмъртно Силвия в своя мъченическа икона, към онези предимно жени, които демонизират Тед след смъртта й и го заклеймяват като садист, вампир, господар, убиец, тиранин, които периодично се опитват физически да изтрият името му от надгробния й камък, които бойкотират четенията му приживе и правят невъзможно всякакво разумно обяснение. В текста Кони Палмен определено позволява на Тед да избухне срещу всички тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Да, в “Ти го каза” Кони Палмен говори от позицията на мъжа. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата Тед (моля в този текст да не се приема като реалния, а само като фикционалния) рядко нарича Силвия по име, а най-често пише за нея с притежателното и покровителственото “моята невеста” или “дете”, което само по себе си е способно да изкара агиографите на Силвия от нерви. Без да омаловажава ролята си в разпада на брака им и кончината й, Тед разширява максимално хоризонта от събития и предпоставки, довел до фаталната развръзка. С поетична чувственост, емоционален интензитет, интелигентност и искреност той се впуска в реминисценцията на тази напрегната като възел, но неделима връзка, за да постигне реабилитация - най-малкото като валиден говорител на собствения си живот. И без да пледира за прошка, той до голяма степен извинява - или обяснява - себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да започнем с това, че най-малкото Тед на Палмен рисува едно развитие на нещата, което като че ли е било неизбежно, предопределено от съдбата, прогнозирано от звездите и духовете, загатнато в толкова знаци и предупреждения в живота на двамата, а той силно се е осланял на окултното, на астрологията, на сънищата. Още от началото Тед знае, - и двамата “знаят” - че тази връзка ще е конфликт, борба, съревнование между партньори, игра на разрушение и съзидание. Този фатализъм като че ли сам по себе си оневинява Тед (въпреки че той се обвинява за провала си да се вслуша в него), като го превръща просто в екзекутора на една незаобиколима съдбовна воля. Така, както може да се твърди, че Юда е изпълнил онова, което никой друг не е пожелал - да се превърне в инструмента, довел до разпването - но и последвалото възкресение - на Христос. Именно от този момент в Евангелието идва и заглавието на романа “Ти го каза”:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“…прочее, Син Човеческий отива, както е писано за Него; но горко на оня човек, чрез когото Син Човеческий ще се предаде; добре щеше да бъде за тоя човек, ако не бе се родил.&lt;/em&gt;\
&lt;em&gt;25. А Иуда, който Го предаде, отговори и рече: да не съм аз, Рави? Иисус му отговори: ти (го) каза.” Матей 26&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Ти каза” е решаващо, защото в история като тази гледната точка е всичко **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и тя никога не би могла да бъде абсолютна. Може да се спори дали дори и тази книга не е посегателство към автентичната истина заради опита си да пренапише онова, до което никога няма да имаме достъп. Както това са правили орди от свидетели, апологети и отрицатели, близки и далечни на семейство Хюз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Реабилитацията на Тед, за която споменах - заслужена или не - е поддържана и от начина, по който в продължение на разказа е обрисувана самата Силвия. Няма как да сме очаквали друго. Без това да му е заявено директно, у читателя се наслагва убеждението, че животът с нея е ежедневно предизвикателство, както при отглеждането на любимо, но проблемно дете, обречена битка с непобедим съперник - смъртта, към която, както той не пропуска да повтори десетки пъти, невестата му изпитва ослепително и неудържимо привличане, съчетано с яростен страх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен като блестяща и очарователна, интелектуално забележителна, будна и амбициозна, Силвия е описана като чуплива и уязвима, ревнива и истерична, депресивна и измъчвана от демони и детски травми (връзката с майката и бащата, предишния опит за самоубийство), несигурна и нестабилна, способна на ярост и разрушение - състояния, от които по свидетелствата му той до края се е опитвал да я изтръгва. Които са трудни за понасяне и изискват себеотрицание, посвещаване, дори мъченичество. Тед е представен като човек загубил битката за любимата си, както се губи битка с рака, останал й - въпреки изневярата - верен по свой собствен начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа се набляга доста на отношенията на Силвия с майка й и връзката с мъртвия й баща, който непрекъснато я “вика” - дотам, че Тед да си обясни самоубийството й като разплата затова, “че се чувства собственост на един покровителстващ я матриархат, че живее в перманентно състояние на вина и трябва да изкупи тази вина с успешния си живот”. Той дори я обвинява в егоизъм - че в отчаянието си не е помислила за хората, зависещи от нейния живот: децата, той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Плат е най-големият ми съперник, всемогъщ чрез отсъствието в смъртта.” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хюз на Палмен също така от една страна признава огромното литературно влияние, което са имали един над друг, благодарен за намесата й в издаването на първата му стихосбирка, но като че ли много повече съзнаващ собствената си роля в отглеждането на нейния автентичен глас. От друга обаче й отправя и критики: &lt;em&gt;“Трябваше да се преборя с чувството, че тя опорочаваше с меркантилния си дух чистотата на моята любов към поезията”.&lt;/em&gt; Тед говори за нейната обсебеност от пазарния измерител на успеха, по един типично американски начин, за претенциозния формализъм, абстрактност и изкуствена изпипаност на ранните й творби, за това, че е лишена от фантазия и разчита на речника, че е откъсната от собствената си същност, а същевременно творчеството й до голяма степен е зависимо от собствената й личност и е привързано към травмите й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Не можем в крайна сметка да не застанем като читатели срещу неизбежната морална дилема: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;нима не е истина, че именно изоставянето на Силвия не изтръгва от нея онзи мощен, отмъстителен, страховит глас, белязал успеха й посмъртно. Именно Тед - въпреки че е можел и да не го направи - издава оставените от нея, буквално в наследство, стихове, които я правят икона. Впрочем към края на живота си, особено с издаването на Birthday Letters, Хюз по ирония на съдбата сам опровергава идеята за “ограниченията на биографичното” в поезията и възприема силно личен глас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е изпъстрена с есеистични пасажи и литературни разсъждения за творчеството и таланта, ролята на митовете и архетипите в поезията (която ранният Тед смята, че трябва да бъде възможно най-абстрактна, универсална), за корените на творческия глас и близостта до животинското в себе си, за неприязънта към пазарната и еснафската страна на литературния живот за сметка на духовното уединение, за връзката между поетичния и реалния аз. За Тед, както го е описала Палмен, славата и успехът са потискащо изискване към свободния творчески дух, за Силвия - ултимативна цел, измерител на таланта й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Творческата мощ на един писател се познава по куража, с който той е дръзнал да скочи в бездната”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, наративът в романа се движи строго по онова, което много пъти сме чели и знаем за двамата - от биографии, документални филми, дневници, писма и самата им поезия. Кони Палмен си измисля малко, що се отнася до фактите, но им придава необикновена светлина. Някои биха спорили дали тази изповед се доближава до стилистиката на Хюз и неговата поезия, ала подобно възприятие - макар и измеримо - си остава субективно. Ако се абстрахираме от претенциите за историчност и достоверност, то резултатът е един красив, вълнуващ, трогателен разказ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И въпреки всичко казано по-нагоре, “Ти го каза” (която може да се чете и като самоапология) все пак е изповедта на един пречупен, дълбоко страдащ, покрусен мъж, загубил любовта на живота си и майката на децата си. Всичко последвало друго - жени и бракове, които в края на книгата Тед набързо споменава, е само кратка бележка под линия на този изумителен съюз, който, бидейки любов, трябва да е риск, дори ако заплашва да ни погълне. &lt;em&gt;“Беше жестоко, причинихме си болка. Беше истинско”.&lt;/em&gt; Истински препоръчвам тази книга не само на почитателите на Силвия Плат и Тед Хюз, но и на ония, които просто искат да прочетат една разтърсваща любовна история.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/02/11/11-37-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8-%D0%B3%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%B4-%D1%85%D1%8E%D0%B7-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/02/11/11-37-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8-%D0%B3%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%B4-%D1%85%D1%8E%D0%B7-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4.html</guid>
        
        <category>Кони Палмен</category>
        
        <category>ти го каза</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново издание на &quot;Следите остават&quot; и &quot;Произшествие на тихата улица&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;„Следите остават” и „Произшествие на тихата улица” – два от най-обичаните детски романи на Павел Вежинов излизат в ново луксозно издание с меки корици на „Сиела” с илюстрации на Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В едни други, по-различни и вече почти невъобразими времена децата нямат смартфони, нито следят в захлас новите интернет знаменитости. Те са на улицата, увлечени в своите въображаеми игри – и понякога попадат в съвсем истински приключения, като стават главните герои в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първото издание на „Следите остават“ се появява през далечната 1954 г. Това се оказа произведението на Павел Вежинов с най-голям тираж – почти 400 000 на български език. Ако се допълнят и тиражите на преводите, а само на руски официалните екземпляри са над 130 000, то броят на читателите се оказва неизмерим.  Две години след появата му романът оживява и в незабравимата едноименна екранизация на режисьора Петър Б. Василев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Произшествие на тихата улица” е другият приключенски роман от талантливия  писател, който развълнува сърцата на хиляди деца още с публикуването си. В един юлски ден едно дете изчезва мистериозно, а догадките какво се е случило с него развихрят въображението на неговите приятели. И загадката трябва да се реши както от тях, така и от властите, които не могат да си позволят просто така деца да изчезват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И дори и всичко да се променя, а поколенията да идват и да си отиват, едно си остава същото – „поривите на младите хора към изява и подвизи”. „Следите остават” и „Произшествие на тихата улица”  будят именно онова желание за дръзки приключения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_„Следите остават“ е една от книгите, които съм писал с най-голяма обич и увлечение. Когато работех над нея, си спомнях за моите детски и юношески години, през които за мене бе истински празник, ако намерех някоя книга със странни и интересни приключения. Но това бяха творби от чужди автори, в тях се описваше чужд за нас живот. А защо в нашата нова литература да няма такива интересни и занимателни книги? Нима те не могат да възпитават младия читател? – _Павел Вежинов&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Идеологическият фон не може да бъде изтрит, но центърът на всичко е Приключението – това Приключение, към което всички деца се стремят и измислят, независимо дали става дума за разбойници, пирати, шпиони, диверсанти, престъпници, бандити… След толкова години на мен отново ми беше забавно. Дано така е и за съвременните читатели.”&lt;/em&gt;– Павлина Делчева-Вежинова&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 10 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/02/10/16-26-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/02/10/16-26-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0.html</guid>
        
        <category>следите остават</category>
        
        <category>произшествие на тихата улица</category>
        
        <category>Павел Вежинов</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>детски</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Забраняваният роман на Клаус Ман &quot;Мефистофел&quot; отново на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Един актьор се продава, пренебрегвайки вкусовете и убежденията си. Романът за неговото падение е „Мефистофел“ (1936 г.) от Клаус Ман, който вече е по книжарниците от издателство „Кръг“. Българският превод е на Никола Георгиев, последно публикуван през 1982 г., а корицата е на дизайнера Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият син на прочутия европейски интелектуалец Томас Ман, който е сред най-важните представители на немскоезичната литература на изгнанието, пише един от първите в света антинацистки романи. Неговият герой е актьорът Хендрик Хьофген, „едно същество покварено до дъното на душата си, символ на суетата и кариеризма, изобщо молиеровски образ“, както казва писателят и драматург Лион Фойхтвангер (автор на „Гоя, или Трудният път към прозрението“).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От провинциален актьор Хендрик става главен интендант на държавните театри, ползвайки се с благоволението на хитлеристката върхушка. За издигането си той използва всякакви средства – сплетничи, лицемерничи, мами и лъже. Превръща се в скрит Мефистофел. Макар да е напълно безчувствен, у него са останали две неща – страхът от обречената загуба на Третия райх и болезненото осъзнаване, че е станал палячо на нацистите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заслужава ли си труда да се пише роман за такава фигура? Клаус Ман отговаря сам в едно интервю: „Вместо характер у този Хендрик има само амбиция, суета, жажда за слава, инстинкт за действие. Той не е човек, само комедиант – символ на един напълно комедиантски, най-дълбоко лъжлив, измамнически режим. Артистът триумфира в държавата на лъжците и измамниците. „Мефистофел” е роман за една кариера в Третия райх.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар авторът да уточнява в бележка накрая на романа и в интервюта, които дава след публикуването на „Мефистофел”, че изобразява типове герои, а не конкретни портрети, един от прототипите на Хендрик е ясен – неговият зет и съпруг на сестра му Ерика – Густав Грюндгенс. Осиновеният син на Грюндгенс издейства съдебна забрана за публикуване на романа след първото му издаване в Западна Германия от началото на 60-те. След седем години съдебни заседания Върховният съд забранява книгата. Тя продължава да излиза в Източна Германия и в чужбина и става бестселър. През 1981 г. забраната е отменена и романът е публикуван отново в Западна Германия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Клаус Ман (1906–1949) предизвиква обществен отзвук не само с творчеството си, но и със скандалния си личен живот – хомосексуалист, пристрастен към наркотиците, който има обтегнати отношения с баща си. В автобиографичната си книга „Повратната точка” той признава, че винаги е изпитвал комплекса на „бащината сянка върху моя път”. В младежкия си дневник пише: „аз трябва, трябва, трябва да стана прочут”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От млад Клаус употребява наркотици, предимно опиати, към които по-късно се пристрастява. Дневниците му документират опит за инжектиране на морфин през 1933 г., когато Хитлер поема властта. След опиума писателят употребява евкодал и хероин, за да повиши творческата си енергия. Това е често срещана практика в литературните среди по онова време. Клаус Ман се подлага на рехабилитация в Будапеща и в санаториума „Килхберг“ в Швейцария. След 1936 г. употребата на наркотици и сексуалните му изяви по време на престоя му в Ню Йорк скандализират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Клаус Ман е един от седемте писатели в прочутата фамилия, която само за две поколения дава – Томас, Хайнрих и Виктор Ман, и техните деца – Клаус, Ерика, Голо и Моника. Обучаван в частни училища, опознал Европа още от юношество, Клаус пише от шестнайсетгодишен. Със сестра си Ерика привличат внимание с екстравагантните си театрални постановки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скиталчества из Европа от 1933 г. – Амстердам, Париж, Цюрих, Прага. Организира първото емигрантско литературно списание „Замлунг“, на което сътрудничат Ромен Ролан, Ърнест Хемингуей, Жак Кокто и други. Семейството му е лишено от германско поданство, което превръща Клаус Ман в деен противник на нацизма и Хитлер, когото нарича „дървеница“. Самоубива се в Кан след продължителна депресия през 1949 г. чрез сънотворни.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 06 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/02/06/16-52-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BC%D0%B5%D1%84%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%84%D0%B5%D0%BB-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/02/06/16-52-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%81-%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BC%D0%B5%D1%84%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%84%D0%B5%D0%BB-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Клаус Ман</category>
        
        <category>Мефистофел</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Изгубените цветя на Алис Харт&quot; -  най-добър роман на Австралия за 2019 г.</title>
        <description>&lt;p&gt;След 7 февруари можете да четете „Изгубените цветя на Алис Харт“, определен от критиката за най-добър роман на Австралия за 2019 г. Опияняващ разказ за семейството, обичта и себеоткриването, за силата на думите и значенията, които им приписваме, съобщават издателите от „Колибри“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Изгубените цветя на Алис Харт“ (превод Мая Ненчева, 432 стр., цена: 20 лв.) е роман за неразказаните истории, които ни преследват, и за историите, които разказваме сами на себе си, за да оцелеем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Деветгодишната Алис Харт живее в идиличен дом, сгушен между обширни поля със захарна тръстика и морето. Една трагедия безвъзвратно променя живота ѝ и Алис е изпратена да живее при баба си, в чиято ферма за австралийски цветя намират подслон жени, които се чувстват изгубени и обезверени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В духа на викторианската традиция всяко цвете има собствено значение и Алис постепенно започва да си служи с езика на цветята, за да изкаже нещата, за които ѝ е трудно да говори. Семейните тайни, едно жестоко предателство и един мъж от далечна страна ѝ помагат да осъзнае, че има истории, които цветята не могат да разкажат. И че ако наистина иска да извоюва свободата си, трябва да се престраши да разкаже най-ценната история, която познава – своята собствена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Холи Рингланд израства в тропическата градина на майка си на източното крайбрежие на Австралия. През двайсетте си години работи четири години в отдалечена общност на коренното население в централната австралийска пустиня. През 2009 г. се премества в Англия, където получава магистърска степен по творческо писане от Университета на Манчестър. Дебютният ѝ роман „Изгубените цветя на Алис Харт” е международен бестселър, издаден в 29 държави. През 2019 г. печели наградата на австралийската книжна индустрия „Книга на годината в категория „Художествена литература”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 05 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/02/05/10-25-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%86%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%80-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-2019-%D0%B3.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/02/05/10-25-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%86%D0%B2%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%82-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%80-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-2019-%D0%B3.html</guid>
        
        <category>Изгубените цветя на Алис Харт</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Алис Харт</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Алкохолен делир. Литературни репортажи за Русия от XXI век&quot; - потресаващо интимно пътешествие в сърцето на разпада</title>
        <description>&lt;p&gt;Онова, което си помислих още от предговора на тази книга - а той коварно ме разсмя преди тя да ме зашемети с усещането за абсолютен човешки потрес - е, че тя трябва да бъде изписвана на страдащи от путинизъм и от вбесяващо погрешната диагноза “русофилство” (защото поддръжниците му у нас са последните, които всъщност обичат Русия заради онова, за което трябва да бъде обичана). Опасявам се, обаче, че делирът, в който се намират, няма да бъде отрезвен от тази противоотрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обикновено не пиша за нехудожествена литература, но не мога да пропусна да отразя по някакъв начин впечатленията си от тези забележителни разкази-репортажи на големия полски журналист Яцек Хуго-Бадер - един от ония самотни рейнджъри, които не можеш да срещнеш в редакцията на “Газета Виборча” от 9 до 6, а които предприемат рисковани и донякъде дори самонадеяни приключения в търсене на истината. Неудобната, нелицеприятната, трудната за гледане и възприемане истина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Алкохолен делир. Литературни репортажи за Русия от XXI век”&lt;/strong&gt; (изд. “Парадокс”, 2019, превод от полски - Диляна Денчева) е потресаващо четиво, което през годините от първото десетилетие на XXI век ни отвежда в Русия и други територии след разпада на бившата съветска държава  - от Москва до Владивосток през тайгата, в Молдова, в Украйна, в Приднестровието, в Крим преди анексирането му, в Средна Азия, на езерото Байкал, в руските мегаполиси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често обвиняват Бадер, че репортажите му са скръбно, трудно за преглъщане четиво. Оправданието му е, че това е открил, на това се е натъкнал. Истината е, обаче, и че това е търсил. А от него в бившите републики - дал Бог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Алкохолен делир” журналистът слиза до човешкото дъно, за да ни запознае от първо лице с изчезващи племенни народи, покосени от самоубийства и алкохолизъм, с наркомани, с болни от СПИН, с различни субкултури като хипари и пънкари, с момичета, станали жертва на търговците на плът, с шамани и православни, с последователи на един от няколкото възкръснали Христосовци в Русия, с миньори, които измират всеки ден, с бездомници… но също и със съмнителни бизнесмени и политици, бивши ченгета и кагебейци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Истински Холокост е, възкликва една от героините на Бадер, говорейки за нивата на алкохолизъм и самоубийства **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга няма да намерим някаква нова, открита от самия Бадер зловеща статистика. Тези черни данни съществуват и могат да бъдат проверени. Изключителната добавена стойност на журналиста е, че той ни дава пряк, вътрешен, интимен поглед към тези хора, влиза в техните домове и леговища, пие и яде с тях, прави онова, което те правят, - с някаква изумителна смелост. Ние чуваме гласовете им като техни събеседници, а Бадер - без капка политическа коректност, с нешлифован, а настроен към тях език - пита и реагира вместо нас и не им пести искреното си мнение. Самият той е активен участник, като разкрива много от себе си в разказите, интервютата, откъсите от дневника, бележките и др., от които е изградена книгата. И въпреки че е ангажиран, той като че ли остава емоционално отстранен, не жали събеседниците си и героите в тези истории, не се разкисва, не драматизира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Страшна е картината в тези бивши съветски територии. Преходът към пазарна демокрация (без да е виновен за това) вместо да облагороди като че ли е извадил най-нечовешките черти на тези хора. Потресаваща е корупцията и моралната развала, които Бадер описва, безразличието и дори презрението към човешкия живот, всепроникващият “трети начин”, по който с много усилия се случват нещата. Ето само едно малко, невинно прозрение по повод на хилядите заети в сектора на “сигурността” и опазването - портиери, охранители, надзиратели: “Каква армия е нужна, за да се пазят всички, всичко и навсякъде! Милиони обучени за това други милиони да не откраднат”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иронично, за да засили ефекта на пропадане, Бадер се отправя на пътешествието между Москва и Владивосток с УАЗ-ка (той разказва надълго и нашироко за всички трикове по поддържането на колата и оцеляването в арктическите условия по черните заледени пътища), вземайки със себе си репортаж на “Комсомолская правда” отпреди 50 години. През 1957 г. двама репортери на вестника създават т.нар “репортажи от XXI век”, като следват поръчение да опишат бъдещия живот след 50 години такъв, какъво си го представят. Бадер използва части от този светъл, оптимистичен разказ за бъдещето (което съвпада с неговото пътешествие) в края на почти всяка глава, за да ни порази още повече пропастта между представяното тогава и настоящата разруха и упадък. Упадък, който е всепоместен - житейски, битов, административен, технически, продоволствен, дори телесен, но преди всичко морален.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че донякъде, поне в политическо отношение тази книга е поостаряла, много от нейните открития продължават, уви, да са актуални. И въпреки че силно я препоръчвам, предупреждавам, че тя не е екзотично четиво, а трудна за усвояване истина.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/02/04/10-58-%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%89-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4-%D0%B2-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%81%D1%81%D1%80-%D0%BE%D1%82-xxi-%D0%B2%D0%B5%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/02/04/10-58-%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%89-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%83%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D0%B0%D0%B4-%D0%B2-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%81%D1%81%D1%80-%D0%BE%D1%82-xxi-%D0%B2%D0%B5%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Алкохолен делир</category>
        
        <category>Яцек Хуго-Бадер</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Авторът на &quot;Глад&quot; Джамал Уариаши: Романът ми не е памфлет за педофилията, а любовна история</title>
        <description>&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Фотография: Robin de Puy)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Да започнем така – тест ли е за нещо романът ти „Глад“?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не мисля, че разбирам точно въпроса. Не е тест. Преди всичко друго е история. Любовна история при това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;След като написах ревюто си за „Глад“ (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензията тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;), някои читатели реагираха с „О, никога няма да прочета книга за педофилия“ – въпреки факта, че тази тема играе доста малка роля в целия роман. В същото време съм сигурна, че именно тя е предизвикала голяма част от интереса към статията ми. На тази противоречивост в реакциите (забраненото е най-интересно) разчиташе, когато планираше романа си? И каква беше действителната реакция в Холандия?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никога не мисля за читателската публика, когато започвам работата си по един роман. Началната точка винаги е любопитството ми към някоя тема, образ, който ме пленява, дума, която повдига въпроси, обсесия…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случая с „Глад“ първата искра на вдъхновението дойде от следното. От няколко години познавах човек, който от една страна беше изключително интелигентен учен нобелист, а от друга – самозаявил се педофил. Той беше семеен приятел на тогавашната ми приятелка и от време на време се срещахме. Бяха много интересни вечери. Този човек беше обаятелен разказвач, много начетен, интересуващ се почти от всичко, изключително забавен. Но понякога повишаваше тон и държеше гръмки речи за педофилията, за лицемерието и тесногръдието на западната култура по отношение на секуалността, и т.н. и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След смъртта му през 2008 г. продължих да се чудя какво ли се е случвало в главата на този човек. Повечето хора около него не вярваха, че наистина е бил педофил, други не бяха толкова сигурни. Беше ли вярно или не? Какво си е мислел? Тези въпроси станаха основата за романа. Едва години по-късно, когато довършвах книгата, започнах да мисля за възможната и рецепция и реакциите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Глад“ беше приета добре от литературните критици в Холандия, но повечето от тях се концентрираха върху стила и композицията, доколкото си спомням. Година-две преди моя роман излезе и друго по темата за педофилията – на Антон Даутзенберг. Но нека бъдем по-точни: той написа защита на педофилска организация, на която предстоеше да бъде забранена в Холандия. Реакциите към този памфлет бяха силно негативни, той дори получи смъртни заплахи. Методът на Даутзенберг беше доста полемичен и провокативен. Моето собствено третиране на темата е много по-различно, по-завоалирано и фино, и може би затова хората не се разстроиха толкова от книгата и бяха способни да я видят такава каквато е: една история, а не памфлет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Умело си изградил герой, към когото, дори и против себе си, изпитваме дълбока емпатия. Заради завладяващата му личност и характер, професионални постижения, огромен интелект и излъчване. Мисля, че би било така дори ако беше истински виновен. Склонни ли сме да прощаваме греховете заради постиженията (тук си мисля за Уди Алън, Майкъл Джексън и други)? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това, което ми хрумва, е нещо, което моята главна героиня, Орели, си мисли към края на книгата. Тя размишлява как хората постигат баланс в живота. Как претегляш всички добри дела на някого срещу лошите? Мисля, че е твърде жестоко да отпишем някого изцяло заради една единствена простъпка. Това важи и за протагониста ми Александър Ласло, който е извършил забележителна работа в областта на хуманитарната помощ: ще забравите ли всичко това само защото е направил и нещо лошо? Същото важи и за хора като Майкъл Джексън. Мисля, че е безумно да се бойкотира музиката му, както правят някои, заради нещата, които в личния си живот може да е, а може и да не е направил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На онези, които са “външни” за западната култура, често тя им се струва твърде сексуално разкрепостена и толерантна. Впрочем в България има групи, които наричат пейоративно „либерасти“ онези, които споделят тази либерална гледна точка спрямо секса и сексуалното обучение от ранна възраст. Но в романа си ти изобличаваш всъщност лицемерието и тесногръдието, ограниченията и страховете на западното общество по темата. Къде точно е истината?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бих направил разлика между това да си либерално настроен спрямо педофилията (което аз лично не съм) и да си либерален спрямо сексуалността като цяло (което мисля, че съм). Дори в страна като Холандия все още има много лицемерие спрямо секса, както описвам това и в „Глад“. Един от най-смайващите примери за мен винаги ще е начинът, по който нямаме никакъв проблем децата ни да гледат насилие по телевизията, докато в същото време изпадаме в истерия, ако видят как някой прави любов там.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак, като цяло, мисля, че Холандия е една от най-либералните страни в света, що се отнася до сексуалността, и винаги ще защитавам този аспект в националната ни култура. Каква е алтернативата? Християнският морал? В целия свят деца са били насилвани от фрустрирани католици поради скапаното отношение на християнството към секса. Тогава може би мюсюлмански? Знаем как завършва това при един куп жени по света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Впрочем какво мислиш за движението #metoo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че е нещо много добро. Известните резерви, които човек може да има – опасността от справедливост, наложена от медиите, странната тенденция да се смесват личният живот и работата на човек (както при Майкъл Джексън или, да кажем, Кевин Спейси) – са само подробности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Рисуваш противоречива картина на международното развитие и хуманитарната дейност, въпреки че слагаш фокус върху ентусиазираните им години – 80-те и 90-те. Загубили ли са привлекателността и значението си, въпреки нарастващото световно население и нужди. И не пое ли в известен смисъл риск с тема, която като че ли трудно би заинтригувала съвременните читатели, особено в Европа, където проблемите са съвсем други в момента?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, тази сфера загуби привлекателността си и това беше една от другите идеи, които ме насочиха към „Глад“. Роден съм през 1978 г. и един от първите ми телевизионни спомени е именно за големия етиопски глад от 1984 г., както и за реакциите към него: всички онези поп звезди, които се събират да запишат песните Do They Know It’s Christmas и We are the World и да свирят на Live Aid концертите. Позитивността и оптимизмът от онова време! А после, през 90-те, онова нарастващо разочарование от хуманитарната дейност, последвани през последните петнайсетина години от пълната неприязън, особено в десния политически спектър. Исках да покажа как промяната в отношението от много положително към много отрицателно може да се случи за един сравнително кратък период, в случая - от моя живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до риска да избера толкова несексапилна тема: отново, не мислех за това, когато започвах да пиша. Мисля, че ако пишеш добре, можеш да възбудиш интереса на читателя към каквато и да било тема, колкото и безинтересна да е на повърхността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Книгата ти звучи така, сякаш сам си посетил много от местата в Африка, за които разказваш. Как се подготви, за да създадеш толкова реалистичен роман?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото просто много четох по въпроса. За Етиопия като цяло, както и по-специално за глада от 1984-85 година. Прочетох исторически книги и периодика за въпросния период, но и доклади на хуманитарни организации. Имаше един в частност, на „Лекари без граници“, който представяше много подробна и злокобна картина на бежанските лагери в района на Тиграй от късната 1984 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-късно отидох и сам в Етиопия за около месец. Пътувах из страната през всички онези места, които смятах да спомена в книгата. Това пътешествие ме запозна с детайли, които не могат да се открият в историческите книги: звуците, миризмите, пулсиращата атмосфера на Адис Абеба, болката в задника ти след цял ден шофиране с джип по черни пътища из планината, абсолютно хипнотизиращата красота на тиграйския пейзаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В съвременния свят, в който като че ли властва популизмът, кое е модерното преследване на вещици? Кои фобии управляват света ни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зависи от перспективата. Жена, която се изживява като критик на исляма, би била наречена ислямофоб от опонентите си. Активистът против климатичните проблеми се смята за истерик от онези, които ги отричат. Европейският съюз е или решението за всичко, или коренът на злото. В политиката на идентичността ти си или прав, или крив. Жертвата на цялата тази поляризация е гласът на разума.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Представяш подробно съвременните медийни политики. Цената, която плащаме за свободата на словото си – поносима ли е днес? Струва ли си?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Би било много лесно за мен да звуча като герой и да кажа: да, струва си. Но ако някой ще ме убие заради нещо, което съм написал, и дъщеря ми ще трябва да израсне без баща – все още ли ще си струва? Не знам. Това, което знам, е, че живея в страна, където има много свобода и много добре съзнавам колко специално е това, колко крехко, колко лесно да бъде забравено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Съвсем наскоро се преместих в Холандия и я намирам за възпитана, небрежна, безгрижна, дори леко надменна, но и много често ми се случва хората да ми правят някакви забележки, да ме „поправят“. Какво мислиш ти за днешното холандско общество?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно ми е да дам някакво обобщение, но често наблюдение за холандците е, че могат да бъдат много директни и недипломатични. Може да изглеждат груби, но мисля, че е просто въпрос на култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Съвременната холандска литература не е много позната в България. Кои млади гласове би препоръчал на читателите ми?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Млади гласове? Боя се, че интересните не са много, а тримата или четиримата, които харесвам, не са преведени още, доколкото знам. А, не, момент, има немски превод на последния роман на Густаф Пек (Gustaaf Peek), Göttin und Held, а два от романите на Маренте де Моор са преведени на български. Наистина харесвам много по-старите писатели, като Oek de Jong и A.F.Th. van der Heijden, които сега са на около шейсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кои са литературните влияния, които са формирали твоя собствен авторски глас?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много са… Но да прочета Владимир Набоков за първи път на 16-17 години беше определено формиращо изживяване и все още обожавам творбите му. Неговият шедьовър Pale Fire (Блед огън) беше малко или много моделът, в структурно отношение, за дебютния ми роман, The Destruction of Prosper Morèl (Унищожението на Проспер Морел).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чета и много съвременна литература и съвсем съзнателно се оставям да бъда повлияван от нови читателски преживявания. Творбите на Джанет Уинтърсън и Лидия Дейвис имаха огромно влияние за романа ми „25“. А една от първите искри за книгата, по която работя сега, наречена Herfstdraad (Gossamer), дойде от един сборник „Флорида“ от американския автор Лорън Гроф.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не се страхувам да се влияя, както е при други автори. Всеки вид влияние така или иначе ще бъде асимилирано в рамките на всичко останало, което съм чел, както и на моята личност, така че каквото и да напиша, то винаги ще носи моя уникален отпечатък. Независимо дали това ми харесва или не.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/31/11-33-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%84%D0%BB%D0%B5%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/31/11-33-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%B8-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%84%D0%BB%D0%B5%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Джамал Уариаши</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>глад</category>
        
        <category>колибри</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Златко Ангелов за сексуалността и сексизма, властта и бащинството, комунизма и литературата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Със Златко Ангелов разговаряме по повод на последния му роман - “Хотелът на спомените” (&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;em&gt;виж рецензия тук&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;_). _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Заявил си този роман като автобиографичен - какъв смисъл влагаш в това определение? Трябва ли да търсим теб и белезите на собствения ти живот в историята или…?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да отговоря на втория въпрос както се очаква означава да се отдам на психоаналитични тълкувания. В някакъв смисъл психоанализата е идеология. Идеология на психосоматичното. А животът не е! И аз ненавиждам идеологиите. Никой, още по-малко аз, не може да отдели моя живот от живота на героите ми и обратно – да слее тези два вида живот. Ограничеността на въпроса се изразява и в това, че никой не пита на кого приличат останалите образи в романа – подтекстът на въпроса, който задаваш не само ти, е на мен ли прилича главният герой, “несъстоялия се баща” (по твоите собствени думи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Краткият отговор е не. Аз съм състоял се баща и за това могат да свидетелстват всичките ми деца. Не съм мачо, не съм сексист, не съм сексуално невъздържащ се мъж, не съм властолюбив алфа-мъж, нямал съм амбицията да стана “патриарх”, не съм диктувал на децата си как да живеят, приемал съм всички техни избори – и добрите, и лошите. Уважавам човешкото любопитство, аз самият съм любопитен човек, но да се търсят прилики между протагонист и автор само заради очевидните аналогии между сюжет и живот принизява литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Образът на Павел в романа е събирателен за интелигентния мъж-продукт на националния манталитет от времената на соца, чиято способност към авторефлексия е инструмент недостатъчно фин, за да изреже напълно от него закодираното чувство за превъзходство над жените. Държа на разграничението: романът не е сексистки или патриархален – героят е сексист и патриархален. Животът на Запад и особено късната любов към неочаквано появилата се дъщеря обаче предизвикват промени в мирогледа и душата му. И това го прави триизмерен като образ. Аз съм го осъдил без да му отнема от съпричастността си. Прошката на дъщеря му, дошла от любов, дори и без той да се е поправил до край, е присъда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е автобиографичен като жанр, понеже сюжетът му не е измислен. Всички градове, улици, пейзажи, ресторанти, барове и къщи с адресите им са автентични. Преживял съм почти всичко, което се случва с всеки от героите ми, наблюдавал съм го с очите и душата си. Бил съм на всички места, където съм разположил действащите лица. Следвал съм модела на съвременното автобиографично писане, което е световно утвърден стил, без да бъда централният характер. Синът, другият разказвач, е също събирателен образ. Най-сетне Спасена е събирателен образ на съвременната жена, извоювала своята независимост от мъжете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Всяка трагедия започва безгрижно, с непоносимата лекота на битието. Всяка трагедия започва с незнание”, казваш няkъде в романа. Обясни ми го…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта е винаги трагична: или се разрушава (и с това ранява влюбените), или неусетно преминава в отегчение. Ние обаче не знаем за това, когато се влюбваме млади и неопитни, или го забравяме, когато се влюбваме в напреднала възраст. Началото е винаги тръпка, която ни анестезира. Началото е леко и безгрижно. Пърхащо и невинно. Изпълнено с надежди. Илюзия за вечност. Незнание, че според законите на физиологията и психологията вечни чувства няма. Чувствата трябва да бъдат отглеждани, ако искаме да избегнем трагедията на тяхното изпаряване. Най-необяснимото за мен – но и най-оптимистично твърдение за любовта – е забравата на придобитото от предишните случаи знание. Сякаш сме дарени с някаква еволюционна протекция – някои биха казали “Господ ни пази”. Но не и аз (смее се).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;До голяма степен “Хотелът на спомените” е роман за отсъстващата и същевременно точно поради това обсебваща фигура на бащата - как би обобщил последствията от подобна липса?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами те са обобщени в сюжета. Четири деца и две съпруги, които имат различни характери и различни съдби, всеки от тях белязан от неяснотата на чувствата си към бащата. Само баща, който осъзнава вредите нанесени на децата му от егоцентризма и преследването на илюзорните “мъжки” цели по мъжки начини и търси да компенсира отсъствието си със сближаване в техните зрели години, може да заслужи тяхната прошка и да изгради нови хармонични отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът на децата – по правило, т. е., по биологични и социални причини – е белязан от детските им спомени за бащата, но в американската литература, например, това е превърнато във фетишизирано обяснение за нещастието и страданието на слаби характери. Аз не смятам така и затова децата в този роман са успешни благодарение на своите качества и защото са здравословно егоцентрични. Спасена се издига над тях с алтруистичната си цел да преобрази баща си и, въпреки неговата съпротива, успява да му прости.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Добре… Въпреки че ти вече отрече това и го приписа само на героя си, все пак ми се струва, че мнозина, особено женските ти читатели, биха определили цялостния тон на романа, ехото на авторовия глас в него, и като патриархален, и като алфа-мъжки, и дори като сексистки. Може би искам да още веднъж да изясним това…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз не съм автор, който непрекъснато се притичва на помощ на героите си, за да ги защити от собствените им недостатъци. За мен те идват от живота. Не мога да избягам от тях и ги показвам каквито са. Такива ги вижда моето “трето око”. Не ме притеснява нищо, което е предразсъдъчно четене на живота, от чиито неприятни страни ни се иска да се скрием. Притеснява ме, когато литературно ерудирани хора слагат етикети на книгите, за да опишат по-лесно защо ги критикуват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сексистки би бил един роман, в който алфа-героят господства и надделява в конфликтите на любовта до края и авторът съзнателно не му е противопоставил женски образи, които да го озаптят – културно казано, да го балансират. На мен ми е несъмнено по-лесно да опиша мъжката гледна точка. Аз наблюдавам живота и пиша като мъж. Жените ме харесват заради мъжките ми качества и по-малко за това, че се изказвам в защита на правата им. Не разбирам защо няма да харесват писането ми, в което личи, че изпитвам към женските си образи също толкова любов и съпричастие, колкото и към мъжките. Не виждам смисъл да живея с илюзията, че някога ще мога напълно да вляза в женските души и да опиша как точно светът се вижда от там, колкото и това да ми е професионална цел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А всъщност бих се радвал, ако “женските ми читатели” се раздразнят от образа на Павел и възнегодуват срещу неговата патриархалност. Това ще означава, че са в унисон с моята собствена реакция спрямо него. Ще означава също, че са вече освободени. Но почти съм сигурен, че това няма да бъдат жените от моето поколение. Ще се възмущават младите жени, моите дъщери и внучки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сексуалната енергия, обвързана с властта и парите, както впрочем повелява клишето, е една от централните теми в романа. Ти я обвързваш с мъжа, сякаш той е неин единствен, или поне главен, приносител. Мъжки ли е наистина съвременният свят, както излиза – дори след толкова десетилетия феминизъм?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. В култури толкова различни като японската, мюсюлманската и еврейската единственото общо е, че решенията се вземат от мъжете, властта е в ръцете на мъже. Добродетелите на жената са подчинеността, верността, отказът от сексуални инициативи, грижата за мъжа – за синовете особено. Бог е в мъжки образ. А той е Създател, сексуалният прародител на всичко. И религията, вместо да се срамува от себе си, увеличава влиянието си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единствено в християнския Западен свят се е породило желание за изравняване на ролите. Но от желание до постижение има огромно разстояние. В източната му част нещата са почти както при мюсюлманите. Няма силни, решаващи фактори, които да предизвикат промяна в манталитета – господарски (собственически) при мъжете, подчинен (робски) при жените. Всичко това има икономическа подплата, разбира се. Но сексуалната енергия като двигател на физическото надмощие, което исторически се е трансформирало в политическа и домашна власт, е по-дълбоката му причина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гореказаното е тривиалната страна на нещата. Моят герой е въвлечен против волята си в битката за комунистическите пари. Неговата сексуална енергия е насочена към жените и професията, не към властта. Същностната страна, която ме интересува, е, че съзидателността, творческата способност се дължи на сексуалната ни енергия. И доколкото творчеството е индивидуален акт, жените нямат никакво основание да се чувстват превъзхождани от мъжете. Женската сексуална енергия, дори и да има меки форми и да е насочена към възпроизводство, надарява жените с въображение, сила, инициатива, желание за съревнование и победа. Без агресия, но с постоянство и устойчивост, които са най-малкото равни на мъжките. Такава е дъщерята Спасена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И най-накрая, сексуалната енергия – продукт на хормонални баланси в тялото – е в основата на дълголетната жизненост на човека. Затова реших Павел да доживее до 90 години. Съзнанието за това ни дава ключ към контрола над тази енергия. Вместо да я пилеем, можем да я съсредоточим в житейски и творчески актове на продуктивност извън създаването на деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сякаш за да опровергаеш широкоразпространеното схващане, че българската литература е традиционно свенлива и благоприлична, използваш и откровени сексуални сцени в романа, чийто натурализъм действително не е типичен. Каква е функцията на тази показност, какво привнася тя в историята?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди всичко тези сцени са предизвикателство към лицемерието. Свенливостта и благоприличието са уместни във всекидневието, защото са резултат на нашия социален контракт да не предизвикваме лоши чувства у другите. По същата причина, като правим секс, се затваряме някъде, изолираме се, не искаме нашата интимност да бъде на показ. Към интимността си сме особено чувствителни, когато е израз на любовни отношения. Платеният или оргийният секс може да бъде и публичен, нали така?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта обаче е фатално зависима от сексуалността ни. Смешно ми е било винаги, когато на екрана или в книга двама влюбени стигат до целувка или дори гола сцена на легло и … стоп! Дотук. Сякаш е сигурно, че актът им ще бъде осъществен и удовлетворителен. Особено ако става дума за мъж с характеристиките на герой, мачо и т. н. А статистиките показват, че в света 40% от жените не изпитват оргазъм и около 30% от мъжете са импотентни. Лицемерие е да говориш за любов с подробности от сърцето, душата, ума, културата и т. н., а да заобикаляш самия сексуален акт, който е също толкова важна и неделима част от цялостното изживяване. На всичко отгоре, най-често той или стимулира, или погубва любовта. Но предпочитаме да игнорираме това обстоятелство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ще отречеш ли, че мисълта, желанието, въображението за секс заема почти половината от времето на хората? Ето защо не виждам причина писателят да спира до вратата на влюбените и да не влезе вътре заедно с тях. Литературата е свободна територия, която изследва човешкото състояние, за да го разбере и обясни. Добрата литература е мета-живот. Писателят знае и съобщава много повече за истинските механизми на отношенията. Литературата възпитава, тя дава уроци по емоционална култура, която в основата си е сексуална енергия, трансформирана в социално поведение. В нея сексът трябва да бъде описан така, както описваме роклята или кокетството или детския плач. Той е част от нашия живот, много важна и неопитомена част, за която сме приели да не говорим открито.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На мен като лекар и анатом, освен това, ми е лесно да описвам секса. Идва ми без усилие, така да кажа. Парадокс може да бъде намерен в това, че аз съм привърженик на класическата литература, а в нея описанието на секс е от срамежливо до отсъстващо. Но държа да подчертая, че моите описания нямат нищо общо с порнографията. Те са там, за да обогатят образите на моите герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Женските образи в книгата са видени преди всичко през мъжката гледна точка и сексуалност и са далеч по-едноизмерни от мъжките. Жените са обективизирани, те са утроби, съсъди на удоволствие или грижа. Успява ли наистина Спасена, твоята героиня, да се противопостави на това или в този мъжки свят, който рисуваш, тази женска съдба е неизбежна?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този въпрос е критика към книгата. Аз я приемам. Ако е така, както казваш в първото изречение, значи не съм успял в желанието си жените да не са обективизирани. Оправданието ми е, че става дума за жени, които наистина са били съсъди на удоволствие или грижа през най-активните години на моя герой. И той до края не може да преодолее това си отношение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спасена е замислена като носител на моето убеждение, че женската съдба не е неизбежна. Нейната независимост е безспорна. Но тя плаща за това със самотата, която е избрала. И това е осъждане на мъжете, които се страхуват от близостта с една независима жена. Само успял и богат възрастен човек като Лесли я слага на пиедестал без да се страхува за самочувствието си. Дори баща й се колебае дали да се остави на нейната грижа в немощните си години, за да не би да загуби себеуважението, което е черпил от мъжествеността си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че разказът на Спасена трябва да се чете без предубеждение. Помисли си, че твоите традиционни нагласи-клишета те улесняват да схванеш веднага сексизма на баща й, но като че ли нямаш достатъчно рецептори – или се колебаеш да приемеш техните сигнали като реални – за да усетиш нейната сила и щастието й, бликащо от тази сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Романът ти предоставя и една нетипична гледна точка към комунистическото минало, поставяйки акцент върху пътя на наследените пари и съдбата на децата на функционерите. Опитваш ли се да реабилитираш нещо и как гледаш на вината в този контекст? Говориш и за конформизма и съпротивата, включително за равнодушието като форма поне на едно от двете. Поразсъждавай за тях в контекста на близкото минало.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказва се, че съм се опитал да обогатя представата за соца, която се натрапва от плоското му виждане през погледа на жертвите, без да го съзнавам. Виждането на писатели, които пишат от позицията на жертвите – насилено дори – е или хленчещо, или отмъстително. Пример за първото е “Поразените” (Сиела, София 2019) от Теодора Димова, а за второто “Когато капят кестените” (Сиела, София 2018) от Стефан Коспартов. Литературата не (трябва да) дава оценки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тълкуването, че изразявам “нетипичната” гледна точка и, по-важно, описвам съдбата на децата на функционерите, дойде отвън и аз не му се противопоставям, въпреки че е опростенческо. По въпроса за вината съм разсъждавал в мемоара си “Комунизмът и угризенията на един по неволя виновник” (Ангобой, София, 2002). Реабилитация няма за нищо и за никого. Още по-малко тя може да бъде мотивация за писателя. Станалото е станало. Всеки е участвал от мястото, което ме у било отредено в живота. Моралният проблем е конформизмът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от задачите на моята книга, но не първостепенна, е да покаже пътя на българския интелигент, който е бил конформист в някаква степен по време на режима, и носи своя кръст, където и да се намира. Той и децата му избират да напуснат родината си и не съм аз, който ще дава оценка на това решение. Едва ли някой има моралното право да го направи. С малки изключения, всички тогава бяхме конформисти. Това съм го казвал многократно. Но соца и емиграцията са социалният контекст, в който моите герои живеят. Просто е неизбежно този социален контекст да бъде отминат. Той съществува. Но той само обагря онова, което за мен е свръхзадача: да покажа човешкото състояние чрез взаимоотношенията в семейство, което има точно такава съдба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен бащата е много по-виновен пред децата си, отколкото за това, че е бил конформист и е изтърпял съдбата си без да се съпротивлява. Бях замислил сюжета по мита за Одисей, но всъщност излезе, че пътуването и не-завръщането, така типично за днешното време, е съдба на женския образ, а не на мъжкия. В някакъв смисъл мисля, че съм толерантен към човешките слабости и поради това книгата гледа на българската съдба отвън, от хора, които са решили да се откъснат от тази съдба. Но я преживяват в спомените си и й съчувстват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Биографията е отворен проект до предела на смъртта – кое те накара да мислиш така?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моите собствени промени, които не престават да ме изненадват. Въпреки че се опитвам да ги направлявам, не съм очаквал, че ще успея в такава степен да не приличам на онзи човек, който познавам от младостта си. Знам, че повечето от хората не се променят, остават на някаква млада или средна възраст и оттам продължават да раздават оценки и да негодуват, че животът е несправедлив към тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато обаче стигнах до тази мисъл, докато пишех, започнах да осъзнавам, че понятието “биография” е мъжка категория. Жените не мислят за себе си с такава сериозност: че имат биография. Но те всъщност са променят или поне подготвят за промени през целия си живот, който преживяват през нещо, непознато за мъжа: пъпната връзка с децата си. Дори и онези жени, които избират кариерата си пред детераждането, не се вземат така сериозно както аналозите им мъже. Всяко тяхно постижение е като дете, което излиза от тях. При мъжете е като продукт или власт, за които са вложили талант, агресия и труд. И его, разбира се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И както се изрази вчера една моя скорошна позната (смее се), отмъщението на тези жени за вековете подчиненост на пола им на често недостатъчни мъже е “да ги доведеш до възбуда и да ги оставиш”. Ерекцията е “отворен проект”, не е ли? (смее се на глас) Така че надежда има – и за мъжете, и за жените – че съществува възможността животът или характерът им да се промени дори когато са вече на пределна възраст и им се струва, че няма какво повече да направят на този свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пишеш редовно литературни отзиви за български книги в “Маргиналия”. Какво те е впечатлило през последните години? Би ли откроил имена или поне тенденции?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това са въпроси за отделен разговор. Но ти благодаря, че ги задаваш на човек, който не е литературен критик по професия. Не виждам тенденции, все още няма имена, които се открояват, освен “постоянните заподозрени”: Владимир Зарев и Милен Русков, към чиято височина се катери Захари Карабашлиев. Но дали ще се изкачи? Кой може да каже освен той, ако го направи. Георги Господинов е временен – твърде много изкуственост има у него. Уви, няма нито едно женско име, което да мога да спомена без риск, че ще сбъркам. Може би Теодора Димова! Като поетеси – Мирела Иванова и Белослава Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но моят поглед е ограничен по две причини: първо, отдалеч не съм в състояние да следя необходимата критична маса книги и второ, критерият ми е консервативен, неприлично висок. Така че не вземай казаното от мен много сериозно. Аз пиша отзиви за книги като човек, който се радва на събратята си по перо или се възмущава от това,че сами подценяват таланта си. Правя го от любов и защото ми доставя удоволствие. И ме сприятелява с чудесни хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впечатлява ме обаче неразумното количество книги, които се пишат и … издават (?), хаотичността на темите и всеядността на читателите. Човешкото състояние, българската съдба, човешкият носител на изостаналостта или недостатъчния морал на българите ги няма. Българките, които носят и търпят и се грижат и продължават да раждат деца и да обичат увредените си деца – това го няма като теми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъпият патриотизъм, отхвърлянето на социалните придобивки, които характеризират напредналия европейски свят, и ксенофобията не стават за литература. Има някаква сантиментална религиозност, някаква носталгия по силния мъжки характер, който ще “оправи окаяната страна”, смехотворни напъни да се призове историята като заместител на днешните социални конфликти, … ето такива неща, които нямат трайна стойност изпълват книжарниците, наред с фентъзи и чуждестранни бестселъри. Но добри писатели има. Надявам се, че ще се появят и добри писатели с характери!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/28/11-17-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D0%B0%D1%89%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/28/11-17-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D0%B0%D1%89%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Златко Ангелов</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>хотелът на спомените</category>
        
        <category>Знаци</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
