<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 14:51:50 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2020 14:51:50 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Бабини-ягини&quot; на Любов Кронева - за действителността като приказка</title>
        <description>&lt;p&gt;Времето и пространството са свързани, но не го разбираме. Има по-различни хора, които се срещат в приказките, където им е мястото, но така ли е или на нас, недоразвитите, така ни е удобно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези две мисли като че ли обединяват новите разкази на Любов Кронева, събрани в сборника с изключително подходящото за тях име “Бабини-ягини” (изд. “Жанет 45, 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички те работят с приказното и фантазното и по-същество могат да бъдат четени като съвременни варианти на класически приказки като “Червената шапчица”, “Пепеляшка”, “Хензел и Гретел” и др. Тези всъщност жестоки и страшни приказки - замислени такива, за да помогнат на децата да се справят, като ги рационализират и персонализират, със страховете си - са не по-страшни от самата действителност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Повечето герои в тази книга са именно деца и тинейджъри, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;уязвими подрастващи същества, които животът подлага на прибързана, безстрастна и немилостива инициация. В какфонията на ежедневието те трябва да се научат да владеят неконтролируемия си вътрешен глас - както например едно от момичетата открива в себе си неподозираната сила да кълне с него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историите ни срещат с разтурени и нефункционални семейства, битов безпорядък и драми, психическо и физическо насилие. Героите са хора обикновени - да, те не са дори незначителните малки, унижени и оскърбени хора с трагедията на тяхната социална анонимност. Напротив - _обезпокоително _обикновени и нормални са, в много случаи самопричиняващи съдбата си. Да, онова, което се случва с тях, уви, се случва на хората.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И както във всяка приказка има пътека, която извежда до опасност или спасение, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;така и в тези истории се появява портал към алтернативен свят, където героите попадат, когато сякаш са достигнали предела си. Те се превръщат във вещици, общуват с кикимори и караконджули, получават свръхспособности. \
\
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако сме принудени да сме реалистични докрай, бихме нарекли това сриване на психиката, раздвоение, шизофрения - или някоя от другите модерни думи за психическите страдания на нашия 21 век. Логичен резултат от съответното житие и битие. Но тук, в пластичния, крехък, незабележим предел между реалността и съня, действителното и възможното, тези измислени същества идват “от стремежа на човешката природа да надмогне себе си, да се вдигне на пръсти и да се докосне някак си до сила и безнаказаност, каквито никога няма да й бъдат дадени”. (Тук няма как да не забележа приликите с “Майстора и Маргарита”, които сигурна съм сами ще усетите).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Хората са като чудовища или обратното - чудовищата са като хората и произтичат от тях?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки случай потиснатите, лъгани, изоставяни, унижавани, малтретирани или просто загубили себе си герои се превръщат в същества, снабдени с любопитство, юначност, свобода от умора и безсилие. Те заживяват, дори и за миг, в невъзможното, където има утешение, приемане, взаимност, защита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както и в другите й книги (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/17-26-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%86%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия за “Вълча Богородица” тук&lt;/a&gt;) стилът на Любов Кронева е незабавно разпознаваем. Освен всичко друго, лично за себе си, като бургазлийка, аз наричам този глас бургаско-руски - срещам например доста родни жаргонни думи, които може и да не са понятни на масовия читател, но придават особена дъхавост на наратива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказването пък наричам “забързано”. То имитира толкова добре разговорното, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;клюкарското, махленското, от една страна, и така умело и симпатично смесва този регистър с един друг, който се промъква сякаш между другото - висок, поетичен, образен, че получилата се смес е изключително апетитна “за слушане”. За този разказвачески ефект помага и честата употреба на сегашно време и изключително специфичният синтаксис. Изреченията буквално се роят, ту ударни, ту развихрени и маркирани само от запетайки, дори когато подлогът се е променил. Те като че не могат да бъдат удържани. Последното създава усещане за водовъртеж и на моменти неяснота кой какво прави и какво се случва, но въпреки това го казвам по-скоро като особеност, а не като критика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любов Кронева е майстор на иронията, отчасти и поради езиковото смесване на регистрите. Тя е едновременно и ангажиран, и отстранен разказвач, който като че ли много много не се вживява в емоционалната тежест на историята. Този наперен, грубоват, леко безчувствен тон сякаш засилва още повече емпатията, която изпитваме към героите, и лично за мен е източник на читателска наслада. Със сигурност това са истории, на които можем да плачем през смях.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/21/13-43-%D0%B1%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/21/13-43-%D0%B1%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D1%8F%D0%B3%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Любов Кронева</category>
        
        <category>Бабини ягини</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Варужан Восганян: Литературата пише малката история - на незначителните и победените</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;С румънския писател от арменски произход, който е още действащ политик, разговаряме за последния му излязъл у нас роман “Децата на войната” (изд. “Парадокс”, 2019, превод Ванина Божикова - _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;_виж рецензия тук_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). Книгата влезе в моя книжен топ 2019 в края на миналата година поради изключителната си дълбочина и мащабност - историческа и психологическа. У нас са излязли още две книги на Восганян: “Играта на сто листа и други” (“ОНМ”) и “Прошепната книга” (“Авангард-принт”)._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Написал сте много румънски роман, но той определено надскача националните граници, за да направи няколко поколения от Източна Европа съпричастни на историята чрез сходните им спомени за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Каква беше основната ви задача с “Децата на войната”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеята за написването на романа тръгна от няколко изследвания за децата на войната, които прочетох. Става въпрос за потомци на майки от местното население и бащи от окупационните войски. Втората световна война създава стотици хиляди такива деца, които цял живот живеят с тази травма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой в романа е подобно дете, родено от майка румънка и баща – германски войник. Биографията му, проследена за период от почти седем десетилетия, е повод за проследяването на целия следвоенен период в Румъния, установяването на комунистическия режим с всичките му зверства, хронифицирането му през 60-те и 70-те години на миналия век и след това преходът, започнал през 1989 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът включва пъстра галерия от персонажи, всеки с различно мнение за времената, които преживява. Не за първи път правя подобен литературен експеримент. Краткият роман „Играта на сто листа и други разкази”, преведен на български език също от Ванина Божикова, също говори за неизлекуваните травми на комунизма. Няма да скрия и, че някои от събитията, които се случват в романа, са автобиографични, най-вече Румънската революция и последвалият период.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пишете, че тези, които защитават миналото, са силните, а тези, които защитават бъдещето, често остават с празни ръце. В смисъла, в който го мисля, не е ли това твърде тежка присъда над усилията над онези граждани в Румъния и България, които и днес намират сили да протестират в опита си да осигурят едно по-добро бъдеще, свободно от корупция и политически машинации?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че смисълът на моите думи е малко по-различен. Казвам, че в сблъсъците през 90-те години между бившите комунисти и поколението на Революцията, първите имаха едно реално преимущество. Бившите комунистически активисти, на чиято страна беше миналото, се познаваха помежду си, имаха опит в управлението, освен това чувстваха нуждата да се бранят от присъдата на историята, което ги караше да проявяват определена агресивна настървеност, дори фанатизъм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние, на чиято страна беше бъдещето, не се познавахме помежду си, имахме единствено надеждата, а надеждата няма как да породи фанатизъм. За съжаление, историята показа, че тези разсъждения са верни. През 90-те години, първото десетилетие на прехода, моето поколение се провали, въпреки някои привидни промени, стана част най-вече от политическия и управленчески елит на комунизма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Румъния се насочи към пазарната икономика и отвореното общество едва след присъединяването към НАТО и ЕС. Този процес, поне що се отнася до укрепването на демокрацията и отвореното общество, все още не е приключил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Казвате някъде, че мирът е по-трудна за пресичане граница дори от войната. Защо?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпросът предава експлицитно смисъла на моите думи, в текста на романа смисълът е по-комплексен. Като цяло, главният герой, на когото принадлежат тези думи, иска да каже, че по време на война човек знае на какво може да се надява, защо се надява да настъпи мир. Ала когато мирът е несправедлив и те кара да страдаш, не знаеш какво още може да се случи и на какво да се надяваш. Тези мисли са свързани с мира, настъпил след Втората световна война, който всъщност отново е един вид война - неслучайно е наречен Студената война - само че без надеждата за мир. Като румънец трябва да ви призная, и смятам, че и вие българите чувствате същото: следите от Желязната завеса все още на са заличени, има една граница, която Европа не е прекосила напълно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не е ли всъщност смесването на кръвта, както в децата на войната, по някакъв парадоксален начин шанс за мир и помирение – мислили ли сте за тази възможност? И как точно обяснявате неутолимата омраза, която героят ви Матей изпитва към неизвестния си германски баща?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Омразата на Матей към баща му идва на първо място от обичта към майка му, чиийто живот е изпълнен с травми. Матей смята, че немският войник е отговорен за униженията, на които е подложена майка му след войната. Освен това му се струва несправедливо, че хора като баща му, които са предизвикали войната и трагедиите, си живеят най-спокойно, докато онези, които са били жертви на агресиите, продължават да страдат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, “Децата на войната” е за едно продължително отцеубийство, при което главният герой се сблъсква с превратностите на историята, за които баща му и подобните на него са отговорни. Трагичното в романа се състои в това, че, без да го осъзнава, докато се опълчва срещу баща си, когото обвинява в исторически престъпления, Матей започва да прилича на него. Краят на романа бележи превъзмогването на това самоубийствено отцеубийство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**На една от премиерите си говорите за забравата, отмъщението и прошката…  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трябва да се научим да избираме между забравата, отмъщението и прошката. Онзи, който забравя, означава, че не е разбрал и всичко може да се повтори отново. Жадният за отмъщения трябва да знае, че отмъщението никога не лекува раните, а само умножава броя им. А прощаващият трябва да разбере, че прошката е акт на отговорност. Забравата и отмъщението като нагласи са нещо лично, монолог. Не можеш обаче да простиш сам. Прошката предполага събеседник, подтиква към диалог. Прошката е акт на отговорност. Прощаваш тогава, когато знаеш, че това, за което си простил, дори да изглежда непростимо, няма да се повтори никога повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В продължение на предишния въпрос нека ви попитам кое си струва да се помни и кое - да се забрави. И как да направим правилния избор, когято подлагаме спомените си на онова, което в романа наричате “селективна памет”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз правя разлика между миналото и паметта. Миналто е просто хронология. Паметта е разбирането и приемането на това минало. Тоест, паметта дава морално измерение на миналото. За разлика от миналото, което остава назад, паметта е част от настоящето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно е всички да имаме еднакво минало, но не и една и съща памет. Ако попитаме евреите по целия свят за Холокоста, всички ще кажат едно и също нещо. Холокостът е обща травма за еврейския народ. Ако попитаме арменците по целия свят за геноцида през 1915 година, те ще споделят една и съща болка. Ако попитаме обаче двама румънци или двама българи за комунизма, най-вероятно ще кажат съвсем различни неща. Комунизмът не е обща травма за нашите народи, има своите палачи и жертви, печеливши и губещи, радости и депресии. За съжаление нашите народи нямат обща памет за комунизма. Това е един от големите провали на прехода. Ето защо ни е толкова трудно да се излекуваме от травмите на комунизма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Една от централните теми в романа е “униформата”, като метонимия за властта, облечена в закони. Униформата дава на протагониста сигурност и увереност, сила и право, но го лишава от свобода и справедливост. Ако в романа униформата принадлежи на комунистическата полиция и Секуритате, каква бихте казали, че е преобладаващата униформа днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност не свъзвам символа на униформата само с комунизма и тайната полиция от онова време. Вярно е, че тогава униформата присъства в една от най-злоупотребяващите си форми. Но униформи винаги е имали и много често те са израз на някоя репресивна власт. Носещите униформи смятат, че са всемогъщи и всичко им е позволено. Истината обаче е, че не те се възползват от униформата, а униформата се възползва от тях. Не те придават човешки облик на униформата, а униформата лишава тях от човечност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неслучайно в романа на няколко пъти се правят препратки към пакта с Дявола, продаването на душата, което предполага носенето на униформата като оръжие. Целият роман е една борба между човека и униформата, като най-често побеждава униформата. Краят на романа обаче показва, че за главния герой Матей ангелът е по-силен от демона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Предчувствията създават история, не действията”, пишете. Какво имате предвид?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята е ирационална. Не го казвам аз, казали са го мнозина философи преди мен (бих посочил например Карл Попър). Истинската история е тази на чувствата -  на страха, на надеждата, на самотата или на паниката – деянията са следствие от чувствата. Погледнете какво се случва днес по света, в много по-големи мащаби, отколкото в миналото. Интернет и социалните мрежи създават становища, които творят историята. Вярно е, че след това деянията пораждат нови чувства, но това само потвърждава омагьосания кръг на историята. А нищо не е по-ирационално от един омагьосан кръг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не е вярно обаче, че всички деяния са породени от чувства. Много чувства са внушени от фикции, от пропаганда, от натрапчиви и фанатични послания. В Румъния, например, по времето на комунизма понятието „посткомунизъм“ просто не съществува. Румънците вярваха, че комунизмът е вечен. Това убеждение не е основано на факти. Ако погледнем назад, става ясно, че комунизмът нямаше как да издържи до безкрай. А усещането, че комунизмът е вечен, сътвори историята, а именно, че румънците бяха напълно неподготвени през 1990 г. Революцията настъпи точно когато те вече бяха свикнали с комунизма, поради което втората линия на Комунистическата партия пое властта и дълго време посткомунистическият преход беше просто една илюзия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единствено природните бедствия нямат пролог в предчувствията, стаховете и утопичните илюзии на хората. Историческите катастрофи винаги са започвали с предчувствия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Казвате още в романа, че фантазирането на алтернативна реалност (както го прави литературата) е своеобразно утешение за неспособността ни да променим действителната реалност. Това ли е една от целите на литературата наистина?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Учебниците по история говорят най-вече за победителите. Романите разказват предимно за победените. Дори когато раказват за крале и императори, които историческите трудове описват като победители, художествените творби разкриват потайните кътчета на душите им, терзанията и тъгите им (както например в „Мемоарите на Адриан“ на Маргьорит Юрсенар). За да ни обяснят упадъка на Австрийската империя, историческите трудове ни говорят за прекомерно дългото управление на Франц Йосиф. Романите ни разказват за господин К., за храбрия войник Швейк, за човека без качества Улрих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Литературата изразява почит към победените. Разказвайки по-скоро за победените, отколкото за победителите, би могло да се повярва, че пише по-скоро за малката история, за историята на незначителните, за разлика от голямата история, тази на предводителите. Истината е, че подобно на смъртта, историята не може да бъде малка или голяма. Обикновените хора имат своето величие, макар че никой не е издигнал пиедестал, на който да ги постави. Като се замислим, по-лесно е да победиш, защо най-често силата е на страната на победителите. Да умреш за идеите си обаче предполага много по-голяма сила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смятам, че признаването на една толкова мащабна травма като комунизма е най-вече културно явление. Човечеството осъзна трагедията на комунизма на първо място чрез литературата (достатъчно е да се замислим за произведенията на Александър Солженицин и Борис Пастернак). Литературата разказва най-вече за обикновените хора. В историческите трудове смъртта е изразена с множество нули. Жертвите на Холокоста са повече от 6 000 000. На Арменския геноцид - 1 500 000. Едва когато жертвите получат имена, човечеството осъзнава мащаба на трагедията. В литературата смъртта няма нули. Литературата дава име на страданието. Едно литературно произведение е много по-убедително от политическите речи. Книгата на Франц Верфел „40-те дни на Муса Дага” е най-вълнуващата пледоария за признаването на арменския геноцид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Как бихте оценили състоянието на съвременната румънска литература? Има ли имена, които бихте искали да препоръчате на читателите ни? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както във всеки друг период, румънската литература има своите стойностни страни. Красотата на румънския език се усеща най-вече в поезията. За съжаление, при превода поезията губи голяма част от очарованието си, но ви уверявам, че румънската поезия е на европейска висота. През последните години Румънският културен институт започна мащабна програма за преводи. Голям брой произведения са преведени и на български език, благодарение на усилията на преводачи като Ванина Божикова, Лора Ненковска, Василка Алексова, Румяна Станчева, Огнян Стамболиев, Христо Боев и др.  Съществуват множество законодателни разпоредби във връзка със статута на писателите в Румъния, а Съюзът на писателите включва повече от 2600 членове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смятам, че има още много какво да се направи по отношение на популяризирането на нашите литератури, румънската и българската, сред читателите от двете държави.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/21/10-17-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%88%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/21/10-17-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B8%D1%88%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Варужан Восганян</category>
        
        <category>децата на войната</category>
        
        <category>парадокс</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Хотелът на спомените&quot; на Златко Ангелов - расова семейна сага за либидото, което съзидава и руши</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всяка трагедия започва безгрижно, с непоносимата лекота на битието. Всяка трагедия започва с незнание.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хотелът на спомените” е изключително амбициозен философски и интелектуален роман, подчинил всичко на значимите човешки теми, които разглежда - до степен, в която сюжетът на моменти е съзнателно принуден да ги обслужва, логиката понякога отстъпва на втори план, диалозите се превръщат в поредица от внушителни сценични монолози, които е трудно да бъдат изречени в действителността, а на места текстът се родее с есеистиката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено любопитство предизвиква фактът, че “Хотелът на спомените” е заявен като автобиографичен, макар да работи и на територията на художествената измислица. Ето защо читателят неизбежно се опитва да детективства в заплетения сюжет на този имигрантски роман, чието действие ни пренася от България в Америка и Европа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Респектираща е задачата на Златко Ангелов да разкаже семейната сага на няколко поколения през спомените, сякаш отседнали в различните стаи на един и същи хотел. “Съдържатели” в него са един несъстоял се баща и две от четирите му отчуждени деца от два приключени брака. Повествованието се разгръща през гледната точка на баща, син и дъщеря, проследявайки техния живот, като поставя особен фокус върху начина, по който те преработват взаимната си липса по пътя към приемането и възможността за прошка и обич.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До голяма степен “Хотелът на спомените” е роман за отсъстващата и същевременно точно поради това обсебваща фигура на бащата-патриарх - ситуация, което в случая е въпрос и на избор, и на обстоятелства, и на вина, и на съдба - както и за произтичащите психологически и морални последствия от това. Тази липса е наследствена, тъй като самият протагонист е син, който е в дълбок разрив със собствения си баща - високопоставен партиен функционер. Връзката родители-деца е осъзната и като най-силното доказателство дали е съществувала родителска обич (по думите на една от епизодичните героини) и в тази връзка главният герой е представен и в ролята му на съпруг, провален заради себичността на либидото си и неизбежния разпад на привързаността, която то временно създава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Твърде много са противоречията в този централен бащински образ, ала нима не носим поне две начала в себе си. Той заявява себе си като “добър човек, (но) зает с егото си”; осъжда себе си като “животно”, но поддържа илюзията, че е обичал истински и двете изоставени от него жени; ненавижда насилието, но се оказва способен да го причини; изповядва себе си като равнодушен конформист спрямо властта, но произлиза от нея; не става бунтар, но и не стига и дотам да се присъедини към “тези които си бяха присвоили ролята да контролират съдбата ми и то в името на някаква празнодумна идеология”; ненавижда самоцелното трупане на пари, но той и децата му се превръщат в техни пасивни получатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете централни тематични линии, по които протича наративът - сексуалната енергия от една страна и властта-парите-творчеството-насилието, тясно обвързани с нея, се изразяват ясно чрез тези думи на героя: &lt;em&gt;Човешката енергия, разрушителна в същата степен, в която е и съзидателна, е сексуалната енергия”&lt;/em&gt;, както и &lt;em&gt;“Светът, какъвто е днес… сме го създали ние мъжете по свой образ и подобие и затова той е толкова зависим от парите. Неговата цел, на мъжкия свят, е властта. А парите осигуряват власт”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сякаш за да опровергае широкоразпространеното схващане, че българската литература е традиционно свенлива и благопристойна, романът прибягва до разгърнати сексуални сцени, които могат да смутят или дори шокират някои читатели с откровеността и честотата си. Те са оголени, физиологични, натуралистични до степен на хипербола (макар и според мен не задължително правдоподобни или функционални).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женските образи в книгата са видени преди всичко през мъжката гледна точка и сексуалност и в този смисъл, с изключение на разказвачката Спасена, са разбираемо далеч по-безплътни от мъжките. Впрочем думата “безплътни” тук е крайно неподходяща. Защото жените са обективизирани и представени през тялото, раждането, отдаването, прилепването, обсебването, изнасилването. Те като че ли са в състояние на някакъв Стокхолмски синдром, в подчинена мисионерска поза спрямо онзи, който ги иска, оставя или насилва. Изключително силна е началната сцена, с която се открива романа - сцена на раждане, описана с чувствена физиологична образност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мнозина биха определили този роман не просто като патриархален, но и като алфа-мъжкарски, мачистки, дори сексистки. И биха имали основание - Златко Ангелов сполучливо пресъздава светогледа на протагониста си - до степен, в която искрено може да смути, предизвика или дори ядоса женските си читатели. Това със сигурност може да бъде ябълка на раздора при обсъждането на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от важните заслуги на “Хотелът на спомените” е че той е пореден, но не типичен опит да бъде обговорено, припомнено и преосмислено близкото комунистическо минало. Основен акцент е сложен върху цената - и съответно облагите - на това да израстнеш във влиятелно комунистическо семейство; върху наследствеността на вината у неговите представители и техните деца; върху конформизма и съпротивата, вкл. безразличието; както и конкретно върху прословутото изтичане на комунистическите пари и тяхното участие в успеха на цяло едно поколение наследници на бивши функционери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възникват логичните въпроси: този успех на наследниците компенсира и осмисля ли тяхното незаконно/неморално получаване и носят ли те отговорност за това? Наследствена ли е вината, щом кръвта и парите се обвързани? Еднаква ли е отговорността на онези, които безогледно трупат пари като самоцел, и онези, които са пасивните им получатели? “Съществува ли компромис, който да е морално оправдан с пълната невъзможност за алтернативно поведение?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хотелът на спомените” умело противопоставя законното и моралното и като че ли донякъде прокарва идеята, че личните постижения, от една страна, и личните страдания, от друга, на героите са достатъчно изкупление за наследеното от тях - създавайки впечатлението за някакъв вид реабилитация. В това, че не говори от страната на класическите жертви на тоталитаризма, а дава думата на “другата страна”, този роман е нетипичен - и е възможно да подразни с незаплануваната си, но неизбежна класова, породиста арогантност, елитарност, дори снизходителност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Хотелът на спомените” Златко Ангелов отдава почит и на двама свои колеги по перо - Пруст, на когото е отделил есеистични страници с разсъждения за основополагащия му роман “По следите на изгубеното време”, и Владимир Зарев, към когото реверансът се усеща стилистично, в това, че начинът на писане, но всъщност и тематиката, особено от последния роман на Зарев (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html&quot;&gt;виж рецензия за “Чудовището” тук&lt;/a&gt;), силно напомнят за него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен в “Хотелът на спомените” имаше някои логически - морални, сексуални и психологически противоречия. Възможно е те да се обясняват по-скоро с конкретния опит, отколкото да са действителни, но все пак ме смутиха. Не съм напълно сигурна, но имах усещане и за неточности в датирането - признавам обаче, че не съм смялата дати и години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помненето е душа, травмата привързва, биографията е отворен проект до предела на смъртта. С тези мисли се разделям с този роман. И тъй като се появиха достатъчно книги, които разказват близкото минало през другата гледна точка, определено трябва да му обърнете внимание.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Хотелът на спомените</category>
        
        <category>Златко Ангелов</category>
        
        <category>Знаци</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Глад&quot; на Джамал Уариаши - роман, който ще изпита самите вас</title>
        <description>&lt;p&gt;В ерата на политическата коректност, свръхчувствителността на идентичността, движенията като #metoo, консуматорството “като за последно” на фона на главоломното нарастване на населението с произтичащия от това недостиг на ресурси, възхода на популизма и крайнодясното едновременно с надигането на страховете, книга като “Глад” на Джамал Уариаши (изд. “Колибри, превод: Мария Енчева) е сериозен дразнител. А поради една от темите си, макар и далеч не централна - педофилията - и потенциална покана за скандал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мащабният роман от 656 страници е поредният на нидерландския автор, но първият му издаден у нас. В това интелектуално постмодерно четиво Джамал Уариаши прилага всевъзможни литературни хватки, разказва за няколко десетилетия и поколения от XX и XXI век и ни отвежда от комунистическа Будапеща през хуманитарните лагери на гладна Етиопия до съвременен Амстердам. На фона на всичко това авторът успява да пресъздаде и една трагична любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека използвам клише: “Глад” е класически многопластов роман, донякъде дори прекалено амбициозен - като че ли, както става по-често при дебютите, авторът е искал да покаже всичко, на което е способен, да разкрие всичките си знания и трикове, да сложи всичките си карти. Но ако Уариаши видимо парадира със своята ерудиция, то едно е сигурно - той определено я притежава. Този интелигентен роман разчита на интелигентни читатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Глад” засяга множество теми: комунизма и капитализма, глада и консуматорството, задкулисието и механизмите на световната хуманитарна помощ, доброволството и егоизма, свободата и диктатурата, войната и мира, европейският хуманизъм и културната му надменност, ролята на медиите във формирането на общественото съзнание и свободата на словото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от щекотливите и трудни теми, около която се заформя сюжета обаче, е педофилията. Или по-точно лицемерието и истеричността на съвременната сексуална култура и образование, противно на усещането ни, че те са по-разкрепостени отвсякога. Живеем във времена, в които сме склонни да простим на Майкъл Джексън и Уди Алън в името на великото им изкуство, но се ужасяваме от това детето ни да седне до непознат мъж в самолета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протагонистът в “Глад” има за свой прототип известния американски лекар и учен Даниел Гайдушек, обвинен в педофилия и заживял в Нидерландия след излежаването на присъдата си. Героят Александър Ласло е син на унгарски бежанци, избягали от размирната 1956 г. в Будапеща, за да заживеят в своя капиталистически рай в Амстердам, натрупвайки огромно богатство. Техен наследник, сам успешен икономист и банкер, Ласло изоставя удобния си живот, за да се отдаде до себеотрицание на борбата с глада в Етиопия през 80-те, да се превърне в “нидерландския Боб Гелдоф” и да осинови 28 деца през 90-те. Всичко това до фаталната 2004 г., когато обвинение от едно от тях в сексуални действия го изважда с шут извън играта. След излежаването на присъдата Ласло се свързва с голямата си любов - много по-младата от него Орели Линдебом, връзката с която прекъсва веднага след обвинението. Днес тя е известен журналист, към който той се обръща с молба да напише неговата история, за да изрази в нея и непопулярните си възгледи за сексуалността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека направя малка пауза, за да успокоя онези читатели в социалните мрежи, които още преди да са прочели романа, възнегодуваха, че авторът му “защитава” педофилията, или поне се опитва да я рационализира. И заявиха, че никога не биха прочели нещо подобно. Да, тази книга е смущаваща и провокативна, но в нито един момент не се опитва да оправдае педофилията, а само да раздвижи сивите ни клетки и да предизвика собственото ни лицемерие и страхове. Да ни накара да се изправим честно срещу тях и да преодолеем фобиите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Виждам детски градини, които не наемат повече мъже, понеже всеки мъж – всеки мъж! – е потенциален педофил.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Виждам безброй малки деца да се травмират за цял живот от родители, които така се страхуват от секса, както не се страхуват дори от тероризма.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През цялото време авторът не сваля подозренията от героя си, макар че почти в самия край му дава право сам да разкаже какво точно се е случило според него. Ще повярваме ли междувременно, че Ласло може би наистина е бил осъден за нещо, за което не носи вина - или типично в днешен дух ще заподозрем далеч по-ужасни неща? Каква е силата на клеветата, раздухана от медиите? Саморазправата може ли да наложи справедливост в едно правово общество? Поносима ли е цената, която плащаме за свободата на словото? Страхът ли ръководи съвременния свят и няма ли и в него witch-hunting?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност в интервю за Георги Коритаров авторът на “Глад” споделя, че една значителна част от читателите му в Холандия са били шокирани да осъзнаят доколко логика са открили в разсъжденията на главния герой - а логиката означава и съгласие. Впечатляващо постижение на Уариаши е фактът, че той успява да предизвика толкова силна емпатия - и симпатия - у читателя по отношение на протагониста. Ласло е очарователен, мъжествен, енциклопедично ерудиран и начетен, сърдечен, емоционален и енергичен, безкрайно отдаден на работата и каузите си. Показан чрез връзката си с Орели пък, той придобива и романтичен ореол, който го превръща в трагичен герой, особено предвид начина, по който завършва романът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както вече споменах, Уариаши си играе с наратива. Той използва какво ли не, за да разкаже историята си: различни гледни точки, дневници, части от книгата, която Орели пише, метатекст и интетекстуални връзки, сценарий и всякакви други литературни заигравки. И въпреки, че на места това може да дотежи, то книгата, която е сложна, нито за миг не бе нечетивна. Напротив, много често Уариаши използва кратки, ударни, еднодумни изречения, като че ли за да улови ритъма на съвремието. Бележките под линия пък помагат да разберем много от литературните и исторически препратки, които прави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам тази книга най-малкото като тест за вашата широкоскроеност, но и поради факта, че това е един много добре издържан европейски роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/01/09/10-20-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB-%D1%83%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%88%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%89%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2%D0%B0%D1%81.html</guid>
        
        <category>Глад</category>
        
        <category>Джамал Уариаши</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ина Иванова: Преодоляването? Просто си слагаш парфюм и отиваш на работа</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;С Ина Иванова разговаряме за последната й книга “Криле от папиемаше” (изд. Жанет 45, 2019).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Нека започна с едно впечатление: пишеш по начин, който предполага много преписване на фрази от стиховете ти в красиво тефтерче! Често, докато четях, ме обземаше подобен импулс. Представям си самата теб такава - записваща крехки мисли и изящни хрумвания в тефтерче, което винаги носиш със себе си…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, имам такова. О, това беше почти тайна! Винаги ми е в чантата и страниците му вече са доста омекнали, а корицата - поопърпана. Има домашен вид и в него записвам цитати от прочетени книги или мои фрази, които да ползвам по-късно за някой текст. Понеже се е случвало да нося идея в главата си с месеци и да работя по нея наум. Мисля, че няма да допиша докрай това тефтерче, понеже приятел ми донесе едно от Камино. А Камино е духовен път и… мисля, че мога да го вървя и с думи. Чакам някое – както ти го нарече – „изящно хрумване”, за да започна начисто&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Случилото се може да бъде възкресено по хиляди начини” - това ли прави поезията ти  “простите неща” и с нас, “изпратените на обикновена смърт”? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че литературата въобще е благословена с умението да възкресява света, да го доизмисля, да ни отдалечава от тленното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Какво е за теб времето, воюваш ли с него или то е твой съюзник?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм много сигурна, че времето съществува. Може би затова го и измерваме – за удобство, за да унифицираме преминаванията си през света. Но ако го има, нека бъде мой съюзник, не ми се живее с врагове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Наричаш ни някъде “безпомощност от кръв и глина” – от какво всъщност сме направени, коя е тайната ни съставка?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тайната ни съставка… Какъв хубав въпрос! Дано е въображението, дарът на въображението. Все пак метафората за душата, която ни е вдъхната, вероятно пази дълбоко знание за това кои сме всъщност. Кои сме ние отвъд кръвта и глината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/krileotpapaiemashe.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В стиховете си като че ли инвентаризираш заобикалящия ни, непосредствен свят. Това внимание към отвъд-смисъла на предметите, погледът към вещите като музей на паметта, фокусът върху детайлите на ежедневното правят ли поезията ти “женска”? Би ли я определила така?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз нямам проблем с определението „женска литература” като литература, писана от жени. Имам проблем със снизходителните конотации, с които то е обраснало в някои мъжки глави. Чувствителността на жената вероятно е различна и често – по-умело ползваща ресурсите на несъзнаваното. За изкуството това никак не е без значение. А предметите са знаци. И ни надживяват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Което ме прави по-силна, те убива” – кажи ми как разбираш преодоляването?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изведохме този текст на четвърта корица на книгата, защото ми се струва доста знаков за цялата книга въобще. Не зная възможно ли е преодоляването да се случи рационално. Просто си слагаш парфюм и отиваш на работа. И правиш необходимото, за да преминеш през болката или загубата честно и осъзнато, с необходимата тъга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Някъде пишеш, че вярата е твоят начин да не оставиш белезите да зараснат… А в какво _не _вярваш?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не зная още.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Нужни ли сме на света? “Седя тихо, нищо не докосвам”. Като че ли описваш един свят, красиво капсулиран и самодостатъчен и без нашето усилно съществуване…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами ако всичко е едно и му принадлежим… дори без да сме му нужни. Във всеки случай – ненужно и деструктивно е човешкото ни его. Точно го определяш – „усилното ни съществуване”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Възпяваш ефимерната красота на тленността, пораженията и крехкостта ни, дима, който сме, възнесен към непроницаемото небе, моментите на просветване през твърдата черупка на материята ни… Виждането ти за човека сякаш е като за нещо много уязвимо, чупливо, нетрайно, но погледът ти към него е изпълнен с умиление, нежност и доверие, с приемане на нашата погрешимост в пълно съзнание…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, ние сме крехки. Хубаво е да не го забравяме толкова често, особено когато решим да съдим хората около нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Поезията ти е изключително атмосферна – ако трябва с една дума да опишеш тази атмосфера, коя би била тя?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надявам се, че пиша за недоизказаното. За онова, което просветва отвъд привидността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Лехаим. За какво най-често си вземаш наздраве?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това стихотворение се пие за живота. В живота бих пила за нас – оцелелите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Милостиво ли е бъдещето?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Милостива е идеята за бъдеще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В какво намираш утешение?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утеха намирам от години в изкуството. Театър, литература, музика и хора, с които да ги споделям  – това е моят сапунен мехур и аз предпочитам да живея в него. Лесно е, не съм състезателен тип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Чии писани думи най-силно те развълнуваха тази година?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ключът към този въпрос е „развълнуваха”. Прочетох фантастични книги тази година, но това, което наистина силно ме трогна, са книгите на Йон Калман Стефансон – сдържаната им сила, дълбоката поетичност.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/01/07/09-34-%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D1%88-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%84%D1%8E%D0%BC-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/01/07/09-34-%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D1%88-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D1%84%D1%8E%D0%BC-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Ина Иванова</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Моят избор: Важните преводни книги, излезли през 2019 г.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Моят едипов комплекс” от Франк О’Конър (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;**) - изд. “Лист” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Франк О’Конър. Цяла вселена, събрана в над 600 страници в превъзходния превод на Иглика Василева. Не поглъщайте книгата - удължете удоволствието. Сборникът е повече от представителен не само за творчеството на О’Конър, но и за самия него, предвид факта, че доста от преживяното от писателя е намерило място в сюжетите му. Напълно справедливи са сравненията с руските майстори на словото, макар ирландецът да не се нуждае от тях, тъй като е самостоятелна величина, фин и правдив художник на неговата Ирландия, на малките, бедни, редови хора, чиято особеност сребрее на фона на типичния мъглив и окалян природен пейзаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки разказ има една простичка история, която се разкрива с до крайност овладяно сюжетно майсторство, със затрогваща човечност в психологическото обрисуване на героите, с висш пилотаж в невидимите реплики, които прозират зад диалозите. В повечето текстове на О’Конър има една недоказаност, която оставя разтърсващ или потискащ, забавен или тъговит, но винаги дълготраен послевкус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на класиката “Гробницата на капуцините” от Йозеф Рот, “Непознатият” - разкази и есета от Александър Вутимски, както и новият роман “Зима” на Али Смит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Случки в близката нереалност” от Макс Блехер (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Жанет 45”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти носи ехото на редица други от неговото поколение интелектуалци в Европа. Събитие е, че двата му най-важни текста в превод на Лора Ненковска - “Случки в близката нереалност” и “Белазани сърца”, излязоха заедно, и то с илюстрации на Тео Ушев. И двата романа са откровено биографични, макар и доста различни един от друг. Единият проследява летните спомени от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият представлява нещо като дневник на болния от живота във френски санаториум (място, където самият Блехер, който умира едва на 28, се е лекувал). И докато “Случки в близката нереалност” е в много по-голяма степен метафизичен експеримент с (не)реалността, но може да бъде четен и като вълшебна автобиография, уловила миговете на израстването, то “Белязани сърца” е по-традиционен сюжетен роман и великолепно изследване на психологията и поведението на болните в едно затворено общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на мащабния труд “Памет за Паметта” от Мария Степанова, книгата за Северна Корея _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/11/11-48-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D1%81%D0%B0.html&quot;&gt;_“Синът на управителя на сиропиталището”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от Адам Джонсън и &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/21/10-42-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;_“Топи се”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; на нидерландката Лизе Спит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Децата на войната” от Варужан Восганян (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Парадокс”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Варужан Восганян е написал източноевропейския роман par excellance. Този изключително румънски, от една страна, текст (в превод на Ванина Божикова) надскача националните си граници, за да направи съпричастни няколко поколения от региона чрез сходните им спомени и преживявания за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Въпреки широкия обществено-исторически хоризонт, “Децата на войната” е изключително личен роман, използващ непопулярна гледна точка - на отстранените (или не?) окупатори и насилници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красив и зрял език, кинематографични сцени, проницателни философски и психологически разсъждения има в тази книга. Текстът си кореспондира с Фауст и Достоевски, многократно споменавани вътре. Самият автор постига дълбоко проникновение за това как работят механизмите на базови човешки инстинкти, емоции и вътрешни двигатели: забравата, страха, отмъщението, прошката, паметта. “Децата на войната” е амбициозен и успешен роман за твърде много неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на “Алкохолен делириум” от поляка Яцек Хуго-Бадер и _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/05/07/11-17-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%88-%D0%BC%D0%BE%D0%B4-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B9-%D0%B6%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%B2-%D0%BB%D1%83%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B5%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-90-%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;_“Депеш Мод” от украинеца Сергий Жадан_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Бегуни” на Олга Токарчук (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/16/09-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “ICU”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази внушителна вавилонска кула събира куп човешки истории (всяка една от които спокойно би могла да бъде отделена в кратък разказ), пътеписи, хвърчащи факти и уловено научно и психологическо знание, философски разсъждения и есеистични етюди. Изобщо, струва ни се, всяка хрумка, всяка записка или случайно наблюдение на нобелистката Олга Токарчук биха могли спокойно да намерят място в този литературен паноптикум (в превода на Силвия Борисова), без да нарушат канавата на романа, който изцяло излиза от жанровите стандарти, за да се превърне сам в едно пътуване, разказващо за пътуването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Олга Токарчук инвентаризира пътешествието в света и в човешкото тяло. Прави го с дълбочина, чувствителност и ерудиция в подкрепа на тезата, че неподвижността е смърт, която води до разложение - на мускулите, на плътта, на духа. Токарчук успява да превърне почти всичко в метафора и алегория. Да зададе въпроси и да даде противоречиви отговори. Забележителен по мащаба и ерудицията си, по богатството на своите образи и дълбочината на описанията, “Бегуни” е задължително четиво от съвременната европейска литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на романа _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html&quot;&gt;_“Югославия, моя страна”_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; от словенеца Горан Войнович и сборника “Истории от 90-те” от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Някой си господин Пекелни” на Франсоа-Анри Дезерабл (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/02/12-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%81%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Аквариус”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на младия френски писател (в превод на Галина Меламед) задава фундаменталните въпроси за смисъла на литературата, природата на художествените първообрази и територията, която делят паметта и въображението. Дeзерабл тръгва по следите на един бегъл герой - “някой си господин Пекелни” от великолепния автобиографичен роман на Ромен Гари “Обещанието на зората”. Онова, което се е получило, е троен разказ: за търсенията и живота на самия автор, за писателя Ромен Гари и за възможната личност на невзрачния “тъжен мишок” г-н Пекелни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С романа си Дезерабл оправдава “безполезността” на литературата, която е способна поне на едно: името на един дребен, незабележим за огромния ход на времето, анонимен в нацистките пещи човечец да може да бъде извикано и спасено от забравата. В този смисъл литературата носи силата на нищо по-малко от възкресение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на сборниците “Приготви се да нямаш” и “Само трайните неща” съответно на Иван Радоев и Александър Геров от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Глад” на Джамал Уариаши (очаквайте рецензия!) - изд. “Колибри”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ерата на политическата коректност, свръхчувствителността на идентичността, движенията като #metoo, консерваторството, възхода на крайнодясното, главоломното нарастване на световното население със произтичащия от това недостиг на ресурси, книга като “Глад” на Джамал Уариаши е сериозен дразнител, въпреки че - колкото и да е парадоксално - реакциите към автора й биха могли да бъдат нещо от рода на “откъде пък се е сетил за това сега”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мащабният роман от 656 страници е поредният на нидерландския автор и първият му издаден у нас. Той определено е интелектуално постмодерно четиво, в което Уариаши се е опитал да приложи всевъзможни литературни хватки, да направи куп интертекстуални връзки, да разкаже за няколко десетилетия и поколения, но и да засегне теми като задкулисието на световната хуманитарна помощ, комунизма, глада и политическия пейзаж в Етиопия от годините на големия глад, ролята на медиите, истеричните ни сексуални ограничения, както и особено трудната и отворена за скандали тема за педофилията, която протагонистът на Уариаши (чийто прототип е известен учен и благотворител, обвинен в педофилия), се опитва да рационализира и “защити”. На фона на всичко това авторът разказва и за една епична - и трагична - любов. И ако Уариаши често парадира със своята ерудиция, то едно е сигурно - той определено я притежава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на романа _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/23/12-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8%D0%BB-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D0%BB-%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;_“Тил” от германеца Даниел Келман_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, “Лисица” от Дубравка Угрешич, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/19/10-49-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html&quot;&gt;_“Жената от Йерусалим” на А.Б. Йехошуа_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/08/10-15-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80.html&quot;&gt;_“Продавачът на вестници и цигари” от Робърт Зеетале_&lt;/a&gt;_р, както и някои от преиздадените книги, от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Нормални хора” на Сали Руни (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/06/21-35-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Еднорог”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че книгата се води young adult литература, тя надскача ограниченията на жанра си и е подходяща за много по-широк кръг от читатели, освен поколението на милиенълите, за които – както побърза да я определи критиката – Сали Руни се явява нещо като новия Селинджър. Изчистеният, почти с привкус на сценарий сюжет проследява сложните и противоречиви взаимоотношения между главните герои Мариан и Конъл. Книгата (в превода на Боряна Джанабетска) е определено меланхолична, но не (мело)драматична проза, спасена от клишетата на романтичния жанр – но не и от естествения романтизъм, изчистена от многословие и прекалена образност, но на места фино поетична.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен за сложната моторика на тази особена връзка, романът говори и по редица други теми: преди всичко насилието, властта, класовата принадлежност, ролята на социалния контекст, финансовата (не)зависимост, обществените норми, проблемите на личността в нашия 21 век с неговите психични диагнози. Моят личен прочит е през обявявания в редица интервюта марксизъм на Сали Руни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на “Митове” от британския комик, водещ и интелектуалец Стивън Фрай от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Неутешимите” от Казуо Ишигуро (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Лабиринт”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шедьовър или провал - толкова крайни са мненията за този сложен експериментален роман при появата му през 1995 г. Тази година той излезе и на български (в превода на Владимир Молев). Моят прочит клони определено към първото мнение. Ако тази книга е сложна, объркваща и дори досадна, както се оплакват някои читатели, то тя е най-хипнотичната и неустоима “скучна” книга, която съм чела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Неутешимите” Ишигуро се е опитал да използва “граматиката на съня”, изследвайки нейната връзка с паметта. Повествованието е изградено именно като кошмар, откъдето може би идва и неудобството при четене, усещането за клаустрофобия, несигурност и безпътица. И колкото и авторът да използва абсурдното и сатиричното, иронията и фарса, тъкънта на разказа си остава трагична. Всички герои са хора “неутешими”, пречупени, увредени, изпаднали в невъзможност за директно общуване с най-близките си, етично предизивикани. “Неутешимите” е и книга за безнадеждността, за безполезността на всичките ни действия и усилия, за това как съдбата ни запраща в неподозирани посоки, а понякога направо ни върти в омагьосан кръг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на сборника с разкази на Уилям Сароян “Лятото на красивия бял кон” и може би, за любителите на Индия, на _&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/11/25/10-44-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BA%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%80%D0%BE%D1%85%D0%B8%D0%BD%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8.html&quot;&gt;_“Крехко равновесие” от Рохинтън Минстри_&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/28/10-37-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/28/10-37-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</guid>
        
        <category>списък</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Кристин Димитрова за Владо Трендафилов: Не можем да го намерим в книгите, те са двуизмерни сенки на истинския човек</title>
        <description>&lt;p&gt;_“Получих живота си” на Владимир Трендафилов - поет, преводач, литературен критик и професор по английска литература - е третата му, уви, посмъртна, стихосбирка, която включва и непубликувани досега стихотворения и преводи. Издава я Издателство за поезия ДА под редакцията на Марин Бодаков. В нея е публикуван и великолепен обширен текст на Кристин Димитрова, съпругата на проф. Трендафилов, с която тук разговаряме за личността и наследството му и за новото представително издание. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Последният ми разговор с Владимир Трендафилов беше посветен на писането (&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/talks/2019/01/21/16-57-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4o-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%8F-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B4%D1%83%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;виж интервюто тук&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;). За заглавие сложихме думите му, че “литературата я спасяват простодушните”, а по-нататък той казва, че автентичният писателски глас е тих, не шумен. Такъв – простодушен – ли виждаше себе си литературният Владо? И какъв го виждаш ти?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От новата му книга „Получих живота си” се вижда, че отговорът през цялото време е бил „да”. Но не е могъл да си позволи да го обяви публично. Участваше в много литературни битки и дебати. Мразеше срастването на литературата с партиите, не търпеше спуснатите отгоре фигури и измислените, удобните кумири, беше му чужда „деликатността”, с която пишещите колеги си правят вятър един на друг, за да не клатят лодката, не одобряваше груповата солидарност, когато става дума за изказване на честна оценка, много се дразнеше от компромисно свършената работа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не можеше да премълчава мненията си и нещо повече – веднага сядаше и ги написваше. Това създаваше една постоянна вихрушка на антагонизъм около него. Владо хем беше весел и обичлив по характер – студентите му от всички поколения го обожаваха, не познавам по-раздаващ се човек – хем от гърба му постоянно стърчаха, символично казано, дръжките на кинжалите, забити от един или друг уязвен опонент. Малцина са готови да живеят по този начин. Владо го беше приел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но точно поради това не можеше да си позволи да бъде уязвим пред хората. Простодушен – още по-малко. Текстовете му – били те историко-литературоведски, литературно-критически или по актуални теми – работеха с факти, цитати, аргументи, логически изводи. Те бяха бронирани. Ако е имало простодушие в тях, то е било отпреди написването им – Владо вярваше в истината и във възможността, когато тя се назове, нещата да се подобрят, да се изправят. Всичко правеше заради това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стихотворенията му обаче, за разлика от аналитичните му текстове, са поглед към онова, което е било вътре в него, под бронята. В „Получих живота си” освен досега издадените му две стихосбирки са включени и 39 нови стихотворения, както и непубликувани преводи. В случая „нови” означава „съвършено нови”, досега невидени от никого. Писал ги е сам за себе си, не ги е показвал на друг човек, включително и на мен. Нямах представа, че сред записките му ще намеря стихове. Те са много самотни, раними, ранени, стоически, неочакващи подобрение. На мястото на вярата е останала само волята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо по-простодушно от честната уязвимост в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ти всъщност изпревари въпроса ми какво и как събра стиховете в “Получих живота си”…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Владо цял живот си записвеше разни неща в бележници, които се трупаха в един шкаф. Обикновени бележници с твърди корици, от онези, които имат отпечатани календарни дати по страниците си и рано или късно някой ти подарява такъв. Нямах представа какво си записва. Живели сме почти 33 години заедно и никой от нас не е надниквал в записките на другия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След като Владо почина, вече трябваше да отворя тези бележници, защото ако аз не го направех, нямаше кой друг. Оказа се, че си е писал проекти за статии. Разсъждения от по две-три-пет страници, включително с цитати, в които е разгръщал първоначалните си идеи. Някои ги познавах като готови, подготвени за печат текстове, които съм чела, макар да нямаха същия облик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Статиите на Владо бяха остроумни, ораторски по дух, а в бележниците сякаш виждах зародишите им – добре оформени, но без комуникативната им завършеност. Нарекох си ги „фрагменти”. Бяха точно това – ясно, гладко, бързо изписани литературно-критически, философски и исторически градивни материали. Почти без поправки или задрасквания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И между тях открих стихотворения. Написани по същия начин – ясно, набързо, без поправки, някои в два варианта, очевидно по-дълго ги е носел в себе си, повечето без заглавия. Отначало мислех, че са съвсем малко на брой, после почнах да преглеждам бележник по бележник и така се насъбра цяла нова книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преводите, които открих сред записките му, изглеждат по съвсем друг начин – бяха с корекции, с поредица от нови и нови замени, които постепенно донаместват стиховете до постигане на съвършеното съответствие на оригинала. Правел е това за чуждите стихотворения, а за своите – не. Не е имал намерение да ги показва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предполагам, тук възниква въпросът, редно ли е аз да ги давам за публикация, след като той очевидно не го е пожелал. Убедена съм, че да. Вече няма кой да го нарани. А бих искала хората да узнаят по-добре кой е той. Каква цена е платил. Какво е отбранявал от другите – най-вече уязвимостта си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Как точно протече редакцията на текстовете и наложиха ли се много промени, при положение, че, както, казваш тези, неща са писани единствено “за себе си”? Заглавията редакторско решение ли са?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Там, където заглавието повтаря първия ред на стихотворението – то е поставено от мен. Останалите са си на Владо. Нищо не е променено. В този план редакция в класическия смисъл на думата не е имало, защото нямаше как след нея да бъде попитан автора за съгласието му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ролята на редактора Марин Бодаков от това обаче не става по-малка. Той от самото начало каза, че е готов да се ангажира с книга със събраните стихове на Владо, още преди книгата да е налице. Беше първият, който прочете ръкописа и ме посъветва да се обърна към Издателство за поезия ДА. Прие го като своя мисия. Подкрепи го, като публикува – тук благодаря и на Копринка Червенкова – във вестник „К” текста ми към книгата за поезията на Владо. Във в. „К” излязоха и много от фрагментите на Владо, това беше и вестникът, с който той беше най-свързан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-нататък издателката Силвия Чолева, също поетеса, която високо ценя, предложи модела на книгата – съпровождащият ми текст да влезе след поезията. Предложи също така и заглавието. То е заглавие на едно от новите Владови стихотворения, но именно тя го забеляза като подходящо. Зад една силна книга винаги има силен екип, а аз определено смятам, че „Получих живота си” е много силна книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Във великолепния си текст в края на книгата ти говориш за самотата му. Да, тези стихове се усещат като негови мигове на изолиране, самовглъбяване, концентриране в търсене на някаква истина. Но ти също се появяваш в тях, “размит и нежен, тъничък силует”. Би ли се съгласила, че си нещо като онзи хоризонт, за който той пише, като слуха за гласа му, дори когато не говори, чиста стойност в този свят на полусенки - или е нещо друго, помогни ми да намеря думата?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам. Знам, че ме обичаше повече от всичко. Но това не значи, че само аз му бях в главата. Владо беше роден с философски уклон, с абстрактно мислене, той много рядко и дори бих казала несръчно разказваше случки. Интересуваха го преди всичко идеите – какво е истина, какво представлява времето, каква е мисията ни тук на земята, кое е справедливо, как се развива даден светоглед, какъв е верният извод, който може да се направи от поредица събрани факти – говореше преди всичко за това. Това е и в бележниците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Съвместният ни свят е толкова _крехък&lt;/em&gt;”, пише той. С коя дума би определила ти съвместния ви свят, онова щастие, което сглобява?_&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незаменимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;В един от стиховете Владо казва, че от окованите букви се получава поезия. Защо? Как го разбираш, казано от някой, който никога не е позволявал да оковат думите му?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не понасяше препоръчителните, административно удобните, митологизираните, пропагандираните, недосегаемите истини. За него това бяха „оковани букви”, слово, насилено да властва – и в този смисъл да лъже, слово, препарирано и извадено от живота, тоест от правото си на еволюция и промяна. Видеше ли някой такъв наизустен постулат, веднага почваше да рие фактите около него. На това се дължат всъщност и множеството му открития – за ролята на Паисий, за преводача на „Под игото”, за Самюъл Смайлс и написването на неговата „Самопомощ” (статията е на английски, но пак е приносна) и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но именно „окованите букви” правят поезията. Никой не може да окове духа така, че той да престане да търси смисъла, никой не може да задържи словото във властта си. Може да го подчини, но не и да го задържи. Самата съпротива е вече поезия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Най-важният факт от живота? Еднократен съм”. В кое, според теб, е бил най-раним?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че може аз да умра преди него. Че няма да му стигне времето да напише всичко онова, за което имаше идея. Че приятелите му не го обичат толкова, колкото той – тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Мисълта ми за Владо неизбежно е свързана със спонтанния му смях, не без известна срамежливост. Намигването и добродушната насмешка,  но и жилването понякога. Какво би искала най-много да ни липсва от него? И къде най-силно и днес можем да го намерим?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На едни ще им липсва, на други – не. Имаше хора, които не можеха да скрият завистта си от таланта му. Имаше и такива, които се страхуваха от него. Беше целунат от Господ, макар и никога да не го повярва. Въпросът сякаш клони натам, че можем да го намерим в книгите. Не можем да го намерим в книгите, уви. Книгите са двуизмерни сенки на истинския човек. Трудността е налице – „еднократен” е.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/12/27/11-47-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%81%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%87%D0%B8%D1%85-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/12/27/11-47-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%81%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%87%D0%B8%D1%85-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Кристин Димитрова</category>
        
        <category>Владимир Трендафилов</category>
        
        <category>Получих живота си</category>
        
        <category>издателство за поезия да</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Загадките на безумието&quot; – минироман на Исмаил Кадаре на български (ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;От днес, 20 декември, четем „Загадките на безумието” – автоироничен минироман и специфична пародия на предишните романи на Исмаил Кадаре, съобщават издателите от „Колибри”. Публикувана през 2004 г., книгата се нарежда до най-значимите произведения на бележития албански писател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Загадките на безумието” (превод: Евгения Котова, 104 стр., цена: 12 лв.) въвежда читателя в албанската действителност от началото на комунистическия режим през неразбиращия поглед на едно дете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това донякъде автобиографично произведение, написано с присъщия на Кадаре усет за абсурдното, срещаме както братовчеда, проиграл за три дни къщата си, и оскърбения чичо, посегнал към револвера, така и една комунистическа партия, която излиза от нелегалност, въпреки че вече е взела властта, и която забранява преподаването на френски, латински и гръцки (дали няма да забрани и албанския, пита се детето) и въвежда единствено руския. Само добрият дядо, който толкова прилича на основателя на албанската държава, може да даде обяснение на загадъчните събития и на не по-малко загадъчните отношения в семейството и в обществото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Исмаил Кадаре (р. 1936 г.) е световноизвестен албански писател, автор на десетина стихосбирки и на близо петдесет произведения в проза. През 1982 г. е обявен за „враг“ от Съюза на албанските писатели. Обвинен в прикрита критика на комунистическия режим, той изпада в немилост и е принуден да публикува изключително в чужбина. През 1990 г. емигрира във Франция. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кадаре е носител на международната награда „Чино дел Дука“ (1995), на първата международна награда „Ман Букър“ (2005), на Наградата на принцесата на Астурия (2009) и на наградата „Ерусалим“ (2015). Подобно на Филип Рот, Милан Кундера и Харуки Мураками, той е спряган многократно като вероятен носител на Нобелова награда за литература, без и до днес да бъде удостоен с нея.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Глава 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МАЛКИЯТ МИ ЧИЧО СЕ ГОТВИ ЗА САМОУБИЙСТВО&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Веднага щом влязох във външния двор, усетих, че ще става нещо лошо. Шезлонгът на дядо беше на мястото си, но него самия го нямаше. Наблизо бяха оставени на земята книгата с вишневи корици, кутията му за тютюн и изгасналата му лула.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бутнах портата на вътрешния двор и едва не изкрещях от изумление. Дядо стоеше прав, нещо, което рядко се случваше, толкова рядко, че ми се стори като непознат човек. Говореше с някого, с някакъв мъж с черно борсалино, когото никога не бях виждал. Погълнати от разговора, те изобщо не ме забелязаха, сякаш аз бях непознатият. „Най-вече внимавайте да не криете револвера, чух да казва непознатият с борсалиното. Като ти хрумне да се самоубиваш, по-лесно ще го направиш, ако нямаш револвер, а не ако имаш.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А, ето какво било, мислех си аз, докато се качвах по стълбите. На площадката при втория кат едва не се сблъсках с малката ми леля. Прегърна ме силно с някаква необяснима тъга. Личеше си, че е плакала и че е виновна за нещо. Бях забелязал, че когато са виновни за нещо, красивите жени стават още по-хубави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти ли ще се самоубиваш? – попитах я аз. Втренчи се смаяна в мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти откъде знаеш?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Чух дядо да казва на един човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Баща ми е говорил с някого, че искам да се самоубивам?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преглътнах и отвърнах:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не чух твоето име, но че в къщата ни… някой… един човек ще се самоубива… Това чух. И револверът не бива да се крие, а да се остави там, където си е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти май нещо бълнуваш – прекъсна ме ядосано леля и понечи да тръгне, но се спря. – Слушай какво, глупчо! Това, което си чул, си го чул погрешно и на никого не трябва да го казваш, разбра ли? Това са тайни на нашата къща и никога не трябва да излизат оттук, разбра ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя продължи да говори ядосано, като все повтаряше „разбра ли?“, и кой знае докъде щеше да стигне в яда си, ако изведнъж не се беше сетила за нещо. Наведе се към мен и вече мило ми заговори, че макар вината да е в нея, не тя иска да се самоубива, а друг човек. Този друг бил брат ѝ, значи малкият ми чичо, но аз трябвало да забравя това. Съвсем се обърках. Тя е виновната, а пък друг иска да се самоубива. Хем е така, хем не е. Обещах ѝ да забравя, но поисках поне да ми каже какво лошо му е направила. – Нищо лошо не съм му направила – каза тя замислено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Нищо лошо. Още няколко пъти повтори тези думи и аз, макар и трудно, разбрах, че не беше направила нищо лошо, освен че един ден неволно беше видяла нещо… Нещо, което по никакъв начин не е трябвало да вижда…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Сега стига толкова – отсече тя. – Казах ти повече, отколкото трябва, но ти няма да ме издадеш, нали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прегърна ме. Както винаги, миришеше на хубаво и докато се отдалечаваше, русите ѝ коси се развяваха тревожно и затвърдяваха вината ѝ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повъртях се малко из разхвърляната къща, но никъде не видях малкия ми чичо. Беше се затворил в зимната стая и един Господ знаеше какво прави. Беше се издигнал много в моите очи. Какво не бих дал, за да узная какво се беше случило.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В двора голямата ми леля простираше чаршафи. Сигурен бях, че тя знае тайната, но сигурен бях и че няма да ми я каже. Заради черните ѝ дълбоки като вирове очи и особено заради нейната недоверчивост я смятаха за умна, а малката ми леля, с русите си развети коси и красиви като опасно пръснати стъкълца очи, беше събрала цялата буйност на семейството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дядо вече беше седнал на шезлонга с книга пред себе си, но знаех, че единствената надежда да говоря с него беше в привечерния час, когато се унасяше от цигулката на циганите. Въпреки че режимът се беше сменил, понеже семейството беше свързано с комунистите, на дядо бяха взели само имотите и друго наказание нямаше, така че циганите продължаваха да живеят в пристройката и вечер все така свиреха на цигулка. Големият ми чичо трябваше да знае най-добре от всички тази работа (с малкия ми чичо бяха не само братя, а и приятели, имаха само една година разлика и всяка сутрин заедно отиваха в гимназията), но за съжаление, понеже не чуваше добре, той беше най-неподходящият човек за тайни разговори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все пак се приближих до него и го попитах къде е другият чичо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Кой? – попита той. – Онзи многознайко ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И изсипа порой ругатни, а аз стоях зяпнал от учудване, защото никога не бях чувал да говори така. Разбира се, като по-голям, той можеше да смъмри по-малкия за онази глупост със самоубийството, но в озлоблението му имаше нещо по-различно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато го слушах, в главата ми всичко се обърка. Според него той изобщо не бил за съжаление (като че ли не му стигаше това, че оплешивява, ами и това нещастие сега), малкият ми чичо бил и потайник, и многознайко. Още малко и щеше да каже, че от надменност е искал да се самоубива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Големият ми чичо говореше като умопобъркан. Изглежда, не само слухът, ами и умът му не беше в ред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичах еднакво и двамата си чичовци. Харесваше ми всяко тяхно нещо. Начинът, по който вървяха, когато се връщаха от гимназията, студентските им шапки на главите, книгите им в тяхната стая, уроците по латински, които учеха заедно и особено когато си разменяха думи на латински, за да не разбере никой какво си казват. Dominus. Divide et impera. In extenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обожавах еднакво и двамата, но това не пречеше ту единият, ту другият да придобива някаква загадъчност в моите очи. Преди известно време например големият ми чичо, докато се въртеше из къщи с бинтована глава, защото бяха оперирали ухото му, се беше превърнал почти в идол за мен. Може би сега малкият ми чичо, сякаш усетил, че губи важност, беше посегнал към пистолета, като че ли самоубийството бе единственият начин да си върне авторитета. След това на големия нямаше да му остава друго, освен да отиде пак в болницата при големия доктор Бабамето да му пробиват главата както предишния път.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С една дума, всичко беше тръгнало на провала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Големият ми чичо продължаваше да мърмори неразбираеми думи: тайнствен призрак, да бъдеш или да не бъдеш, това е въпросът, ха-ха, мистериите на Лувъра, хе-хе. Не исках да слушам повече и излязох от стаята все така натъжен. Заслизах по стълбите, а той ми викна отгоре:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Все пак не казвай на никого за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чудно, всички искаха на никого да не се говори за тази работа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгнах към къщи късно следобед. Чувствах се празен. Обядът при дядо, за разлика от друг път, не беше весел. Същият вкусен зелник, същото хубаво смокиново сладко, с което се славеше стара майка, и все пак не беше както преди. Заради малкия ми чичо, който продължаваше да седи затворен в зимната стая, нямаше шеговити подмятания, нито тайнствени латински думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бях сигурен, че никъде по света няма две къщи, които толкова да се различават една от друга, както дядовата и нашата в Пальорта. Да не повярваш, че и двете се намираха в един и същи град, дори в една и съща държава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога ми се струваше, че единственото им общо нещо са тайните. Тъкмо за тях си мислех, докато вървях към Пальорта. Чудех се всъщност дали с тази нова тайна, самоубийството, дядовата къща няма да надмине нашата по потайност. Досега двете важни тайни бяха разделени поравно: по една за всяка къща. Нашата тайна беше хапсаната, а тяхната – мистериозният брат на дядо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хапсаната, както личеше от името, означаваше затвор. Само най-старите къщи в града имаха такива. Това беше една дълбока стаичка с каменни стени, до голямата изба. Нямаше врата, само един капак, който се отваряше отгоре, за да слезе затворникът. След това стълбата се вдигаше и капакът се затваряше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко това е ставало много отдавна. Баба ми беше разказвала, че в онези времена от двата затвора по-важният е бил този в къщата. Другият, на държавата, според нея е бил повече дандания, отколкото затвор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и трудно, успях да разбера нещо от нейните разкази. Хващането на човек, осъждането, затварянето и излизането от хапсаната – всичко това е ставало тайно, между стените на дома. Никакви полицаи, съдии и разсилни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баба ми, откакто е отишла невеста в Пальорта, не е виждала да се използва хапсаната. По-преди – да, всякакви истории се разказвали. От тях най-необикновената е била на прапрадядо ми, на когото носех името. Една нощ се бил събудил, защото се сетил за някакъв стар грях. „Ставайте, жени, викнал, приготвяйте ми сламеника и стомната с вода, че слизам в хапсаната.“ И наистина слязъл там за няколко седмици, докато умът му му казал, че времето на наказанието е изтекло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За разлика от хапсаната, чийто капак си беше още на мястото и можеше да се пипне с ръка, тайната в къщата на чичовците ми беше невидима и неясна. Тя беше за един брат на дядо, но брат, когото никой не беше виждал. За него обикновено не се говореше, а и когато го споменаваха, то беше за кратко и шепнешком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не е бил осъден или да е извършил нещо позорно, както си бях мислил преди. Просто е бил много надалече, в Северна Албания. И освен това е имал друга религия. Големият ми чичо ми беше казал, че това не е нещо за чудене. Един клон от рода на Добатите е останал католически, което се е случило с няколко стари къщи, включително и нашата в Пальорта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, както бях подразбрал от редките тихи разговори, отдавна се е чакало братът на дядо да се появи. Но той все не идвал. Нито преди, нито след някакви големи събития. Не беше дошъл в дните на обявяване на кралството, нито пък по време на свалянето му. И понататък, след кометата от четиресет и втора, после преди влизането на германците и след тях – на комунистите, накрая някой беше казал „сега вече изобщо няма да дойде“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А аз вярвах, че ще дойде.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/20/10-34-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/20/10-34-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Исмаил Кадаре</category>
        
        <category>Загадките на безумието</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Неутешимите&quot; на Казуо Ишигуро - роман-сън, великолепна гавра, хипнотичен шедьовър</title>
        <description>&lt;p&gt;Шедьовър или провал - толкова крайни са мненията за този експериментален роман на Казуо Ишигуро при излизането му през 1995 г. Тази година издателство “Лабиринт” предлага “Неутешимите” и на българските читатели в чудесния превод на Владимир Молев и изящната корица на Албена Лимони. Моят прочит клони определено към първото мнение. Или нека го кажа с намигване и към двата лагера: ако тази книга е сложна, объркваща и дори досадна, както се оплакват някои читатели, то тя е най-хипнотичната и неустоима “скучна” книга, която съм чела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” е великолепна гавра. Нейнятрепетитивен ритъм, подобен на безкрайна музикална вариация по тема, така и не омръзва, колкото и усилия да изисква. Ишигуро манипулира публиката, заблуждавайки я, че нещата, които се случват, едва не излизат от неговия контрол, докато много добре държи юздите на въображението си. А докато ни се привижда, че странността на романа е самоцел на Ишигуро, в атмосферата и героите на тази книга може да открием не кой да е, а Кафка и Бекет, Гогол и Ешер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият Ишигуро обяснява в свои интервюта, че в “Неутешимите” се е опитал да използва “граматиката на съня”, изследвайки нейната връзка с паметта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Повествованието е изградено именно като сън, или по-скоро кошмар,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;откъдето може би идва и неудобството при четене, усещането за клаустрофобия, несигурност и безпътица. Странностите в изграждането на сюжета, гледната точка, времето и пространството на действието съдействат за това усещане, така близко до усещането за сън, от който не можем да се измъкнем. Още повече, че това е сън протяжен, повтарящ се, изнурителен и буквално дълъг - книгата е близо 500 страници, които парадоксално те поглъщат и се четат неспирно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой Райдър е известен пианист, който пристига в малък (изглежда германски) град, който отчаяно се нуждае от обществено и духовно възраждане, по някаква причина виждано през създаването и коронацията на нов творчески (музикален) авторитет, т.е. през естетическото. Райдър, който е аз-разказвачът, е натоварен още от началото с непосилни надежди, доверие и очаквания. На него се гледа като на кулминацията в една концертна вечер, на която трябва да бъде реабилитирано артистичното величие на града.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Може ли обаче пианистът адекватно да отговори на всичко това?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защото то е много повече. Още от първия миг на пристигането му, всеки от второстепенните герои, с които Райдър се среща, го натоварва с неотклонима лична молба. Пианистът има няколко дни в града и плътна програма, с която изобщо не е наясно, но която явно непрекъснато се измества и осуетява от нови и нови прошения, ангажименти и задачи, които се трупат върху него от всички страни, отклонявайки го от пътя и целта му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно както е в кошмарите, Ишигуро майсторски създава и поддържа неотслабващо напрежение в продължение на целия роман, докато буквално следваме героя му по петите.  Всички познаваме това особено чувство насън - че няма да успеем да стигнем и да се справим, че времето и пространството се изплъзват изпод нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да засили това бароково усещане, Ишигуро кара героите си да поддържат висок регистър на реч, изпълнена със сложни и витиевати изречения, повтарящи се свръхвъзпитани фрази и изнурителни гоголевски любезности, докато те редят цели страници в монолози за живота си пред горкия Райдър. Този стил на говорене е толкова усилен и приповдигнат, че чак клони към фарсовото - и доставя огромно читателско удоволствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но колкото и Ишигуро да използва абсурдното и сатиричното, иронията и фарса (на места избухвах в гръмогласен смях, както рядко ми се е случвало напоследък),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**тъкънта на тези истории си остава трагична. Всички тези хора са “неутешими”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пречупени, увредени, изпаднали в невъзможност за директно общуване с най-близките си, етично предизивикани. От Райдър се очаква да им помогне, да им съдейства, да ги увери и утеши - нещо, в което той отново и отново се проваля, зает както от собствената си личност, така и проваляйки се в паметта си и безволево оставяйки се да бъде дърпан на друга страна, преди да може да откликне докрай на предишната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По силата на “граматиката на съня” Райдър се оказва свързан с много от жителите на града, които разпознават в него ту бивш съученик, ту стар познат, ту… съпруг и баща. Подтикнат от тях, той самият като че ли смътно си припомня миналото и безропотно се оставя на припомнената му роля, без да противоречи. Паметта буквално се натрапва на отнесения и егоцентричен Райдър, той като че ли е бомбардиран от отсколките й, запратени към него от другите, които му говорят сякаш винаги е бил там (но същевременно на Вие, като на чужд) - за дадени обещания, стари нерешени проблеми и настоящи трудности в отношенията им. Понякога това не са точно спомени, а вариации на реалността, сюрреалистични промени в нея, които го отвеждат мистериозно до места в миналото (например в поляната пред концертната зала той внезапно намира старата почупена семейна кола, в която си е играл като малък, и влиза в нея).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, както е в съня, и тук няма граница между тогава и сега, между там и тук, а някои дори съвсем справедливо предполагат, че може би малкото момче Борис и проваления диригент Бродски в романа са самият Райдър, негови алтер-егота, които съществуват едновременно с него, презъдавайки и детството, и бъдещата му провалена кариера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Отново както е в съня, времето и пространството са несигурни, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като едно пътуване с асансьор може да продължи часове, а същевременно след като си пътувал час до някъде, да се окаже, че си на същото място и само една врата те дели от целта ти. Или пък героите разговарят пред Райдър, без да съзнават, че е точно до тях. Или в тесни улички той изведнъж вижда колеги от университета си в Англия, появяващи се от нищото. Или внезапно осъзнава, че стаята в хотела му е детската му стая. Интересно е и експерименталното разтягане на гледната точка: въпреки че разказва от първо лице, разказвачът Райдър изведнъж се пренася физически на друго място и в други съзнания, в спомените и възприятията на други герои, като вижда всичко без препятствия. Всичко това определено е новаторско и Ишигуро го прави майсторски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Райдър е типичният субективен аз-разказвач в литературата, на когото в случая не може да се има никакво доверие. Постепенно той разкрива дефицити в паметта и личността си, морална несигурност, безотговорен и егоистичен характер, невъзможност да спази каквато и да била уговорка или обещание. Онова, което Райдър предпоставя, мисли и твърди за себе си, непрекъснато се опровергава. В моя прочит това може да се разглежда и като алюзия за онова, което се случва с&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**един литературен персонаж, оставен в ръцете на писателя **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един герой няма памет, освен онази предистория, която постепенно и откъслечно авторът разкрива и наслагва за него в продължение на повествованието. Няма представа къде ще се окаже в следващата сцена, прескачайки време-пространството. Няма идея с кого ще се срещне и как ще бъде накаран да постъпи. Той е пластилин в ръцете на твореца, на чиито прищевки не винаги е способен да се опълчи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” се занимава иронично и с темата за създаването и издигането на знаменитости, както и последвалото им проваляне, като го прави през модулирането на местните творци във въпросното градче и огромното значение, което се отдава на техния успех, представен като нарочен и леко фалшив обществен консенсус за него. Местната общественост е заварена в момент, в който признава, че досега издигнатият на пиедестал градски музикант е олицетворение на посредствеността, но отново стига до същото, след като се проваля да прозре истинския талант на сцената. Комични са миговете, в които са представени угодничеството, блюдолизството, поклоните пред чуждестранната знаменитост Райдър, на когото е възложена ролята да надзирава тези усилия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В заключение: Ишигуро е изградил един многопластов и ексцентричен роман, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който покрива изобилие от теми, много от които дори не успях да засегна тук. “Неутешимите” може да се чете и като трагедия (и дори като комедия) от недоразумения. Във фокуса са неразбирането, грешките в комуникацията, дисонансите в личните, семейните, обществените и йерархичните отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” е и книга за безнадеждността, за безполезността на всичките ни действия и усилия, за това как съдбата ни запраща в неподозирани посоки, а понякога направо ни върти в омагьосан кръг. Впрочем Ишигуро ни оставя с Райдър, пътуващ в трамвай, който обикаля града в кръг. Той не бърза да слезе, още повече след като се оказва, че на него има и храна, а слънцето вече пече приятно. Една чудесна метафора именно за безплодното лутане в кръг и стигането до същите проблеми, които през цялото време градът и Райдър уж искат да решат, стигайки отново до кота нула, както и за силата на непосредствените изкушения, които ни предлагат временна утеха и ни отклоняват от важното и същественото, което така и не успяваме, подобно на Райдър, да достигнем и да решим.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html</guid>
        
        <category>Казуо Ишигуро</category>
        
        <category>Неутешимите</category>
        
        <category>Лабиринт</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Историята на Лорънс Ферлингети - един от литературните символи на XX век, който се сдоби с нова книга на български</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Премиерата на книгата &lt;strong&gt;“Поезията като бунтовно изкуство”&lt;/strong&gt; на Лорънс Ферлингети (изд. Жанет 45, превод: Манол Пейков) е днес, 18 декември, сряда, от 18:30 ч. в Академия “Никола Тесла”, бул. Цариградско шосе 17. Долният текст е от “Жанет 45”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред живите на този свят едва ли има друг човек, който в такава степен да въплъщава историята и литературата на XX век – и то не като абстрактен символ, а като лично преживяване. Преди няколко месеца &lt;strong&gt;Лорънс Ферлингети&lt;/strong&gt; отпразнува своята 100-годишнина. Сан Франциско – градът, който Ферлингети избра за свой дом преди почти 70 години – нарече улица на негово име и обяви 24 март за Ден на Лорънс Ферлингети.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ферлингети e роден в Бронксвил, Ню Йорк. Завършва магистратура по английска литература в Колумбийския университет (1947) и докторат в парижката Сорбона (1950). Служи във флота в годините на Втората световна война. Участва в десанта в Нормандия и вижда изравнения със земята Нагасаки няколко дни след атомната бомба. Навярно именно там се коренят мощните му антивоенни настроения, които споделя през целия си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ферлингети се премества в Калифорния в началото на 50-те. Само година след пристигането си в Сан Франциско Лорънс, който по това време преподава френски, рисува и пише стихове и литературна критика, прави импулсивна инвестиция, която ще остави трайна следа не само върху литературния ландшафт на града, но и върху посоката на американската литература изобщо, създавайки книжарница City Lights в малко помещение на „Кълъмбъс Авеню“ № 261, току до Китайския квартал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През следващите десетилетия (та и до днес) книжарницата се превръща в своеобразен „платонически идеал“. От самото ѝ основаване най-съществената й функция е да бъде място за срещи – на писатели, читатели, творци и интелектуалци, които обсъждат книги и споделят мнения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1955 г. Лорънс надгражда литературния си проект, създавайки издателство със същото име. Амбицията му е да демократизира литературата, да я измъкне от задушната ѝ академична клетка, да я направи достъпна за всички. В известен смисъл самата му идея да създаде свое издателство се ражда като реакция срещу закостенялостите на литературния пазар в Америка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рискът е голям, но му се отплаща с времето. В самото начало търговският фокус на книжарницата е върху книги с мека корица. Първата поредица на издателството се нарича „Джобни поети“ и стартира през 1955 г. със собствената дебютна стихосбирка на Ферлигнети „Картини от един изгубен свят“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно от най-важните неща, които Ферлингети иска да предложи на четящата публика в Америка, са качествени преводи на международна поезия. В „Джобни поети“ излизат редица важни преводни заглавия от немски, испански, нидерландски и руски – сбор от „международни инакомислещи, бунтовни“ гласове, по думите на самия Ферлингети.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За малко повече от десетилетие, до средата на 60-те, книжарницата и издателството се превръщат в институция. Считани са за дом на „революцията на меката корица от Западния бряг“, за факлоносец на движението за свободно слово и своеобразен опекун на писателите и поетите от бийт движението. Привличат литературни личности от всички поколения, от писателя Джак Керуак до режисьора Франсис Форд Копола.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвъртата книга от „Джобни поети“ се оказва особено важна не само за репутацията на издателството, но и за историята на цялата американска литература. През ноември 1956 г. City Lights издава „Вой“ на Алън Гинзбърг. Няколко месеца след излизането на книгата местната полиция арестува Ферлингети по обвинения в сквернословие. Заплашва го присъда от шест месеца. Съдебният процес в градския съд завършва с оправдателна присъда, която постановява че „Вой“ не е сквернословен и дори и най-минималната целебна социална значимост гарантира на всяка книга защита от Първата поправка на Конституцията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решението на съдията създава прецедент в американското право, който впоследствие дава възможност да бъдат издадени заглавия като „Любовникът на лейди Чатърли“ от Д. Х. Лоурънс и „Тропик на рака“ на Хенри Милър. Медийното внимание вследствие на процеса катализира интереса към книгата и към 1958 г. от „Вой“ има отпечатани над 20 000 екземпляра. Днес общият ѝ тираж е над милион. Гинзбърг продължава да издава ключовите си поетични сбирки в City Lights през следващите 25 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Година по-късно престижното издателство New Directions издава втората стихосбирка нa Ферлингети – „Кони Айлънд на разума“. Популярността ѝ е изключителна: с тираж от над милион екземпляра тя остава и до днес една от най-тиражираните стихосбирки в историята на САЩ. Преведена е на 12 езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През следващите десетилетия City Lights продължава да се възприема като център за протест, за революционни идеи, за среща на хора, които искат да променят обществото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Междувременно Ферлингети пътува все повече и повече – по поетични четения, фестивали, хепънинги и политически конференции в Чили, Куба, Германия, СССР, Холандия, Фиджи, Австралия, Никарагуа, Испания, Гърция, Чехословакия, Мексико, Италия и Франция. Неизменно говори по ключови политически теми като Кубинската революция, ядрената надпревара, Виетнамската война, фермерските сдружения, борбите на сандинистите и сапатистите, войната в Близкия изток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продължава да пише и издава. Сред палитрата от награди, които получава през годините, са Мемориалния медал „Робърт Фрост“, Наградата за цялостни постижения на Гилдията на писателите на САЩ, Наградата за граждански свободи „Ърл Уорън“. Командир е на Френския орден за изкуство и литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днес Лорънс Ферлингети и City Lights са културни емблеми на Сан Франциско и Америка. През 2001 г. Съветът на надзорниците на Сан Франциско обявява книжарницата за официална историческа забележителност за „плодотворната ѝ роля в литературното и културно развитие на града и страната“ – единственият случай в историята на града, когато подобна титла е дадена на бизнес, а не на сграда.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/18/16-02-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BD%D1%81-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-xx-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B8-%D0%B8-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/18/16-02-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BD%D1%81-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-xx-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B8-%D0%B8-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Лорънс Ферлингети</category>
        
        <category>Поезията като бунтовно изкуство</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
