<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 08:17:47 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Sep 2020 08:17:47 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>За &quot;Потъналите и спасените&quot; - или за оцеляването, от което не можеш да се завърнеш</title>
        <description>&lt;p&gt;“Потъналите и спасените” на Примо Леви (изд. Жанет 45) се появява късно на български, цели 34 години след написването си, но прочитът на подобна книга винаги е навременен, още повече предвид напълно съществуващата &lt;strong&gt;вероятност историята трагично - съвсем не като фарс - да се повтаря&lt;/strong&gt;. В изобилието от художествени романи за Втората световна война, които напоследък отново са “модерни” и буквално се роят в каталога на издателствата, мемоарно-аналитични книги като тази, както и излязлата по-рано “Нощта” на Ели Визел (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/09/11-36-%D0%BD%D0%BE%D1%89%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;), са задължителен контрапункт на мелодраматичните четива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според Примо Леви хората, живели в пленничество и изобщо преминали през тежки изпитания, се делят на &lt;strong&gt;такива, които мълчат, и такива, които разказват&lt;/strong&gt;. Леви определено е от вторите, макар да си спомня как забележката на негов религиозен приятел, че писателят е оцелял в месомелачката на Втората световна война благодарение на Провидението, явно за да може да свидетелства, го е потресла, сторила му се е нетърпима пред паметта на знайните и незнайни жертви, не по-малко заслужили да бъдат сред спасените, а не сред потъналите, както много точно, с усет към дълбокия смисъл на “потъването” (а не просто на загиването), преводачката Нева Мичева е предала италианското I sommersi e i salvati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би &lt;strong&gt;най-силната черта на тази книга е, че тя не е емоционална и драматична&lt;/strong&gt;, а говори повече на разума, отколкото на сърцето. Със своя спокоен и почти академично аналитичен и отстранен тон Леви, който през 1943 г. е депортиран в Аушвиц и остава там до освобождаването на лагера, се опитва в рамките на осем есета да провиди отвъд стереотипната черно-бяла картина на лагерния живот, който литературата и киното все повече стилизират, а спомените често отместват от действителността. В “Потъналите и спасените” Леви предлага &lt;strong&gt;една далеч по нюансирана трактовка на опозициите&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;насилници&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;жертви, загинали&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;оцелели, жестокост&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;милост, гнет&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;бунт&lt;/em&gt; - без нито за миг да отстъпва от категоричността, че престъплението трябва да получи своето справедливо наказание. Леви разглежда “сивата зона” в ролите и моралните категории, като предлага едно психологическо задълбочено изследване на лагерния живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помня собственото си посещение в Аушвиц. Беше пролет и насред шума от обувките на стотици посетители по чакъла и вавилонския шепот на десетки езици, човек можеше да усети полъха на обновяващия се в природата наоколо живот и да чуе песента на птиците, безразлични към миналото на това място, както са били и по времето, когато в него се е извършвало немислимото. На този фон онова, което виждахме изложено вътре в помещенията, &lt;strong&gt;бе толкова невъобразимо по мащаба си, че изглеждаше като филмов декор&lt;/strong&gt; - то беше твърде огромно и смазващо в смисъла си, за да предизвика първичните емоционални реакции. Онова, с което си тръгнахме, бе по-скоро зашеметена празнота, тихо стъписване, странна въздушност, неспособност да се свържем със самите себе си и да изпитаме онова, което се очакваше от нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото на книгата Леви говори за подобни реакции на неверие по света и най-вече у германците, дори и тези, живели на метри от лагерите. Съзнанието често не може да признае като възможно едно неправдоподобно по ръста си зло - и то, а впоследствие и паметта, шикалкавят, изтласкват, потискат, замитат в опита си да се защитят. Това, уви, обяснява недоверието в едно катастрофално бъдеще и у самите евреи на самия праг на жестокото им унищожение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от централните теми в “Потъналите и спасените” е тази за паметта и за психологическите механизми, които я управляват. Леви представя един &lt;strong&gt;критичен поглед не само към свидетелствата или отказа от памет&lt;/strong&gt; на престъпниците, но и към спомените и свидетелствата на оцелелите. Най-притеснителното от гледна точка на историята и най-важното за мен твърдение бе, че “историята на концлагерите е написана почти изцяло от хора, които, като мен [Леви], не са заоравали в тяхното дъно”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Повтарям: не ние, оцелелите, сме истинските свидетели”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Леви не разглежда лагерниците като обща маса, а ги категоризира, откроявайки една сива зона, в която част от тях преминават частично към категорията на врага. &lt;strong&gt;От една страна са обикновените лагерници&lt;/strong&gt;, изпитали докрай жилото на лагерната машина. Малцина от тях - и то благодарение на безкрайно стечение на благоприятни обстоятелства - са оцелели сред тях. Огромната част са стигнали до дъното, за което уви, не могат да се върнат от смъртта да разкажат. А и в нечовешките условия тези редови пленници не могат да обозрат и проумеят своя жребий и микрокосмос. Способността за наблюдение и регистриране на действителността, която впоследствие да се превърне в памет, е била парализирана от страданието и недоумението чак до жестоката им смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напротив. &lt;strong&gt;Оцеляват нагаждачите, колаборационистите, направилите компромис със съвестта си&lt;/strong&gt;, поставилите се в услуга на лагерните власти срещу съ-лагерниците си с цел изгода, капотата, работилите в специалните команди, вкл. в крематориумите. Можем ли тогава да се доверим безрезервно на паметта на всички спасени? Колко надеждна изобщо е човешката памет, която има толкова за прикриване или изтласкване? Ако не мълчат, то те често са заменили автентичността с една по-удобна за понасяне от съвестта им реалност, ретушира до степен, в която сами са й повярвали. Леви говори много за начините, по които се деформират травматичните спомени, за механизмите, по които аз-ът защитава себе си от тях. За разлика от насилниците обаче, при жертвите липсва зла умисъл в този процес. Без да го казва, Леви дава себе си като пример за малкото оцелели, които са имали достатъчно късмет, или пък позиция с минимално компромиси (най-вече политическите и военнопленниците), за да наблюдават живота в лагера без да навредят безвъзвратно на съвестта си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Впрочем цялата история на краткотрайния „Хилядолетен райх“ може да бъде тълкувана като война против паметта, оруелианско изопачаване на спомените и преправяне, отричане на реалността до окончателното бягство от нея.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак Леви не се колебае в моралната си оценка. Докато писателят не признава класическите извинения на нацистките престъпници (че такава е била системата, че са изпълнявали нейните заповеди, че не ако не са били те, някой друг е щял да постъпи още по-жестоко от тях), той призовава да не съдим строго лагерниците, които са се поддали и са съдействали на началството, вкл. работейки в крематориумите за паница чорба повече. Леви говори за страховития начин, по който &lt;strong&gt;модерната тоталитарна държава е в състояние да упражнява натиска си върху отделната личност&lt;/strong&gt;, но не е склонен да признае това извинение на германския народ, а само на жертвите на нацизма. Лагерът, в теорията на Леви, възпроизвежда в по-ограничен мащаб, но с подсилени черти йерархичната структура на тоталитарната държава - с тази разлика, че единствено в него контролът от долу е нулев, а властта на дребните сатрапи е абсолютна. На тази територия &lt;strong&gt;насилието винаги надвишава своята целесъобразност и “нужност”&lt;/strong&gt;, като навлиза в една почти метафизична категория на необуздано и безпричинно зло, целящо да не просто да унищожи физически, а да сломи душевно и духовно своите жертви. Излишната, прекомерна жестокост е запазена марка на Третия райх, като тя достига дори до телата на мъртвите, към които всяка култура се отнася с почит и боязън, докато тук те са третирани като отпадък или още по-страшно - като източник на суровина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голяма част от книгата Леви отделя на споменатата вече “сива зона”, в която традиционната двойка “те” и “ние” губи своите строги очертания. Леви говори за наличието не на една, а на безбройни разделителни линии – по една между всеки и останалите в лагера. Той разказва подробно за динамиката на отношенията между обикновените и привилегированите лагеристи “функционери”, изпълняващи задачи на командването в ущърб на своите съкилийници. В това делегиране на права той провижда к&lt;strong&gt;оварната цел на нацистите да омърсят своите жертви морално&lt;/strong&gt;, да ги принизят до предатели, до недостойни за доверие свидетели, до доказателства за скотското им начало, и в крайна сметка да отнемат от тях светостта, която придаваме на жертвите. Колкото по-жесток е гнетът, толкова повече от угнетените са готови да се поставят в услуга на властта - макар и тази фаустовска сделка да не носи нещо по-различно от отложена смърт, достигната с малко по-пълен стомах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Да си потърпевш, не изключва да носиш и вина, а тя често може да е обективно сериозна, ала не зная човешки съд, годен да отсъди доколко”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Зондеркомандите са начин тежестта на вината да се прехвърли на чужд гръб – този на жертвите, така че да не им остане дори утехата, че са невинни.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Леви посвещава редове и на редица други теми&lt;/strong&gt;: на езиковия Вавилон, който заварва приходящият в лагера и трудността да се ориентира без знанието на немски; за начина, по който културата на концлагера е изкривила и обезобразила красотата на класическия немски; за предимствата и слабостите на интелектуалеца в лагерната среда; за краткия път до понятното и в крайна сметка оправдано оскотяване; за насъщните нужди, които отлагат мисълта за смъртта и самоубийството, тъй като смъртта вече е контекстът на това съществуване; за несъстоятелността и наивността на често задаваните въпроси “защо не избягахте” и “защо не се разбунтувахте”. По повод на последното Леви напомня, че образът на лагерника няма нищо общо с този на граф Монте Кристо, че той е далеч от “непокътната личност в пълно владение на своите физически и психически способности, който се хвърля срещу препятствията с удвоена от отчаянието енергия и изострена от неволята изобретателност”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В една от най-силно психологическите глави - “Срамът” - Леви разсъждава и за онова особено чувство на срам у оцелелия (от Холокоста) човек. “Излизането от мъките се оказва радост само за броени късметлии, за броени минути или за най-простодушните. И почти винаги съвпада с фаза на силна тревожност”. &lt;strong&gt;Оцелелият на Леви е човек, който не успява да се завърне&lt;/strong&gt;. Срамът му - срам пред неправдата, вършена от другите; срам, че си заел нечие място, оцелявайки; срам, че си изпаднал до обезчовечаване; срам от униженията, на които си бил подложен. Този срам е много подсъзнателно свързан и с усещането, че където има наказание, то непременно трябва да съществува и някаква вина. Не случайно има толкова самоубийства след освобождението. „Мирновременният“ морален кодекс не е същият както в лагера, напомня Леви и отново призовава за разбиране. Разбиране, което по думите му той иска да изпита и към насилниците - без прошката обаче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Завършвайки, искам да ви напомня, че книгата на Примо Леви “Нима това е човек”, на която той се позовава и споменава много пъти в “Потъналите и спасените”, е публикувана у нас през 1995 г. в едно издание с “Примирието” и определено бих препоръчала прочита й, най-малкото заради многото истории, за които става въпрос от нея в “Потъналите и спасените”. Бих искала да благодаря на преводачката и затова, че е дали толкова и подробни бележки под линия, които ще са все по-нужни на младите читатели.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/09/30/11-16-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%88-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D1%88.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/09/30/11-16-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%88-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B5%D1%88.html</guid>
        
        <category>Примо Леви</category>
        
        <category>Потъналите и спасените</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>За &quot;Звуци и други истории&quot; - през деликатните ни сетива до невъобразимата тежест в паметта ни</title>
        <description>&lt;p&gt;Тази статия няма как да добави повече към атестацията, която представлява самото име на Владимир Набоков. Появата на сборник с негови разкази на български отдавна трябваше да се случи, а добрата новина е, че “Звуци и други истории” е само първият том от поредица, като се очаква и следващ - “Красавица и други истории”. Издателството е “Колибри”, а преводачът, захванал се с тази изключително трудна и взискателна задача, която може да изплаши всеки професионалист, е Мария Хаджиева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият том съдържа писани на руски разкази от 20-те и 30-те години на ХХ век, които ни отвеждат както в изгубената предреволюционна Русия в &lt;strong&gt;болезнено-нежно-носталгичните спомени на Набоков&lt;/strong&gt;, така и в Париж, Швейцария, Англия и разбира се Берлин, в който писателят прекарва голяма част от споменатите години като имигрант, преди да се пресели в Америка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В послеслов към сборника българските издатели дават и бележка за това как са били подбрани разказите за това издание и кои са тематичните нишки, които ги свързват, както и кратка сводка за всяка една история. &lt;strong&gt;Сред тях са абсолютни шедьоври като „Адмиралтейската игла“&lt;/strong&gt;, сравнително кратък разказ, в който геният на Набоков успява да разкаже за необратимия преход между два коренно различни свята – на царска в съветска Русия, и то с поразително бегли щрихи за новия ред (престрелките, насилието, режима на тока, настъпващата мизерия), затворени в сякаш случайно вмъкнати фрази, да възкреси една приключила любовна история и да постави въпросите за тъканта на паметта и сложната връзка между действителността и изкуството, между прототипите и литературните образи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това са все &lt;strong&gt;теми, които малко или много присъстват в повечето му текстов&lt;/strong&gt;е, но нека не забравяме и тези за съдбата и случайността („Катастрофа“, „Случайност“), за носталгията по родината и младостта („Писмо до Русия“, „Великденски дъжд“), за писането („Пътникът“, „Василий Шишков“), за сложната и някак устойчива ефимерност на любовта („Музика“, „Звуци“), за дълбините на човешкото страдание („Завръщането на Чорб“, „Картофеният Елф“, „Рождество“), за крехкостта на щастието („Облак, езеро, кула“), за насилието и тиранията („Изтребване на тираните“). Неизбежно в разказите присъстват и забележителните познания на писателя за класическата музика („Музика“, „Бахман“), доживотната му страст по пеперудите („Пилграм“, „Рождество“) и картините на живения от него в детайли Берлин („Пътеводител за Берлин“).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези теми, разбира се, преливат една в друга в различните разкази – разкази многопластови, с огромна акустика, белязани от неизбежния Набоков глас, чиито съвършени, изкусни, самобитни тропи и майсторски слог проникват дори и в гласовете на уж различните му герои, издавайки онзи, който стои зад тях. &lt;strong&gt;Набоков е несъмнен словесен фокусник, ненадминат в пластичните човешки и природни натюрморти&lt;/strong&gt;, които създава благодарение на вниманието си към детайлите, към уж незабележимото и несъщественото, към онова, което преминава през деликатните ни сетива, но затова пък често се настанява с огромна тежест в паметта ни (“Не е ли всеки писател тъкмо човек, който се вълнува от дреболии?”); образите у писателя навързваме сами по зададените от него белези, като в онази детска игра, в която свързвайки точките, получаваме фигурка. Женските са особено порцеланово-крехки и изящни, направени от светлосенки и движения на китки, лакти и шии. В много от тях има и нещо инфантилно, някакъв стрък Лолита. Набоков е и игрив в начина, по който преобръща читателските очаквания и предизвиква нагласите ни (в „Звуци“, „Пътникът“). Реминисценцията е основен похват в повечето от текстовете – сегашното действие много често е минимално, но нишките му са споени с носталгичен поглед назад.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази връзка обаче ми се иска да разкажа за една моя спонтанна инициатива, докато четях книгата, един експеримент, който, надявам се, дори самият Набоков би оценил. Подбрах някои от най-особените и оригиналните му словосъчетания и ги &lt;strong&gt;публикувах в една от качествените читателски групи във Фейсбук&lt;/strong&gt;, без да разкривам автора им, с въпроса как звучат на читателите, сред които има и много автори, преводачи и представители на издателства. Много от оценките, преди да разкрия загадката, бяха негативни: присмех, изумление, определения като „маниерни и безумни“, „безсмислени“, „противни“, „претенциозни“, „смислово нелепи“, включително и категоричното „литературна чалга“. След пояснението на кого са се появиха очаквано смущение и съмнения към превода, както и оправдания, че липсва контекст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Действително, в контекста на Набоков, изплетен като сребристите нишки на паяжина, всеки избор на думи, дори и най-пищният и шармантният, звучи филологически прецизно и с пълнота на смисъла, от която няма какво да се отнеме. Замислих се обаче колко са заклетите почитатели на Набоков, които веднага биха разпознали стила му, и каква е всъщност перцепцията на творчеството му у нас, но най-вече и за това, че според мнозина &lt;strong&gt;подобни фрази биха били приемливи в преводен, но не и в български текст&lt;/strong&gt;. Замислих се за това важно ли да знаем кой говори, влияе ли това на оценката и читателското ни преживяване и защо оригиналността у Набоков е гениална, но същата в български текст би била подложена на редакторска санкция заради своята „абсурдна маниерност“. Това обаче е тема за друга дискусия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да споменем още веднъж само някои от разказите в сборника. В &lt;strong&gt;„Изтребване на тираните“&lt;/strong&gt; Набоков създава изключителен събирателен образ на един диктатор, който по думите му може да бъде и Ленин, и Сталин, и Хитлер, като описва механизмите, по които светът, който човек създава, приема формата на злото у него, особено когато приемаш добротата за обикновена даденост. Писателят описва възхода на тиранина и налагането на волята му (дори законът в държавата приема формата на неговото тяло, походката и жестовете му) като тържество на бездарността, възможно поради угодничеството и малодушието на поданиците му. Той говори не просто за „слаб разтвор на злото, какъвто може да се намери у всекиго, а зло със страшна сила, чиста проба, огромен съд, пълен догоре и запечатан“. Единственото оръжие е неочаквано.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\
В &lt;strong&gt;„Звуци“&lt;/strong&gt; Набоков ни изненадва с развръзката на един любовен роман между млад мъж и омъжена жена, след като преди това, чрез изграждането на образите им, ни е подвел да направим прибързано морално заключение за природата на чувствата у всеки и за неговия характер. Изумително фин е начинът, по който тези чувства се отразяват като в обърнато огледало, когато писателят ги дублира в несподелената любов на един леко нелеп възрастен учител към героинята. Разказ за сладостта да загубиш любовта… и да очакваш следващата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Завръщането на Чорб“&lt;/strong&gt; е един от най-известните разкази на Набоков. Чорб, внезапен вдовец, който трябва да съобщи новината за починалата си съпруга на родителите й, предприема „мъчително и сладко изпитание“ – да се завърне към спомените им, като по този начин ги идеализира, направи съвършен образа й и освободи тягата на болезнената памет. В играта на образи, всеки от които има значение, красивото се преплита с тленното и грозното, щастливото с мизерното, невинното и детското с откровено сексуалното, за да създаде един потъващ пясък от спомени, в които истината е може би въображение и заблуда в неустойчивия, ненадежден разказ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оставям ви е един цитат от „Пътеводител за Берлин”&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Мисля си, че в това е смисълът на писателското творчество: да изобразяваш обикновените неща така, както те ще се отразят в умилните огледала на бъдните времена, да намираш в тях онази благоуханна нежност, която ще усетят само нашите потомци в далечните дни, когато всяка дреболия от нашия бит ще стане сама по себе си прекрасна и празнична – в ония дни, когато човек, навлякъл най-простичкото днешно сако, вече ще е костюмиран за изискан маскарад“.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/09/25/11-16-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B2%D1%83%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%B5%D1%81%D1%82-%D0%B2-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/09/25/11-16-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B2%D1%83%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%B5%D1%81%D1%82-%D0%B2-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Владимир Набоков</category>
        
        <category>Звуци и други истории</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Нинко Кирилов: На малкия ни книжен пазар стоката е уморено полегнала настрани осмица - безкрайна величина</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Днес като че ли всеки може и си “позволява” да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или да напишеш висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди няколко години една прекрасна дама ми каза: “Писателят може да напише всичко”. И тук вече е добре всеки пишещ човек да прецени кое му е важното – да получава лайкове във фейсбук, да бъде номиниран за някоя награда (и евентуално да я спечели) или да напише наистина стойностен ръкопис, който да се превърне в силна книга. Не е задължително да ползваме “или” - спокойно може да е “и”, но това ще е някакъв социален феномен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разликата между тези три елемента, които си изредила, съществува и тя сама се е дефинирала. Успешните “фейсбук поети” тайно не харесват авторите на бестселъри. Авторите на бестселъри не харесват създателите на високия клас литература. И обратно. Причината е много проста. Пазарът ни е абсурдно малък. Това не бива да звучи тъжно или обезкуражаващо. Просто трябва да приемем, че е такъв. &lt;strong&gt;Не, тук е невъзможно скоро да има професия “литературен агент”&lt;/strong&gt;. Не, тук организирането на събития и механизмите как да се случва това (избирането на конкретни локации, работата с тях, пиар, рекламни материали, промотиране в социални мрежи и много други) все още се учат в движение. И това е нормално. Тъжно е, но е нормално. И, за да бъдем позитивни, нещата стават все по-добре. Не добре, но все по-добре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Салвадор Дали казва, че ако твърде дълго се правиш на гений, ставаш гений. Ако променим мащаба, ако твърде дълго търсиш различен глас и имаш какво да кажеш (което е есенцията), ще намериш глас. И, разбира се, този глас се променя. Но аудиторията може да го познае, когато види, чуе, прочете нещо специално, което грабва вниманието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И на мен ми е омръзнало да гледам все едни и същи лица, които коментират с излишен апломб и безкрайно удоволствие да слушат собствените си гласове всяка възможна тема по сутрешните блокове, но изборът си е мой и затова нямам телевизор. Ако гласът на някой автор ви е твърде скучен, не го четете. &lt;strong&gt;Ако ви е твърде остър и вулгарен, не го четете&lt;/strong&gt;. Съвсем просто е. Малко като Диоген с бъчвата – не му е необходимо да ходи да превзема половината свят, за да си бъде самодостатъчен. И не е необходимо непрекъснато да прехвърляме чуждия писателски глас през своята призма и ако не ни харесва, задължително да “вдигаме джамбала”. Аз например не обичам диня. И не ям диня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както казах по-горе, пазарът ни е малък, но стоката, която се предлага, е уморено полегнала настрани осмица - безкрайна величина. Тенденции има, литературни кръгове (често неумишлено) има. Но това не е важното, мисля. Важен е крайният резултат - продуктът. Предизвикателства има пред всички и те не са много различни. Нелепо е обаче да си поставяме някакви самоцелни рамки. в “Упражнения по стил” Реймон Кьоно имаше впечатляващи експерименти, но си спомням за историята, която е написана без буквата “е”. Да, това доказва, че той и преводачите му боравят превъзходно с даден език. Друга полза няма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напомня ми и за един разговор между членовете на Metallica дали трябва да има, или категорично не, китарни сола в следващия албум. Кърк Хамет, соло-китаристът, спокойно заяви, че не приема да има правило “Без сола!” или пък такова “Задължително е да има соло!”. &lt;strong&gt;Не можем да си кажем “Да махнем всички метафори!” например&lt;/strong&gt;, независимо дали говорим за проза, или за поезия – т.е. можем, но ще бъде самоцелно и няма да добави стойност към литературния текст. В този смисъл не ми се иска да има тенденция в българската литература “Да махнем всички метафори!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За “не бива” не знам, малко фашистко ми звучи да има ограничения. Не е добре да се пише без внимание към детайла. Не е добре да се ползват цинизми, само за да впечатлиш някого; те трябва да изпълняват определена функция. Не е добре да се съобразяваш какво очаква аудиторията и да го правиш. Защото това вече не е литература. Това е нещо съвсем друго, но тук сам си налагам цензура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Има ли нещо като “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел, и кои са те лично за теб?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не, няма. Всеки получава различно лекарство от всяка книга. Или не получава никакво. На мен са ми помагали много автори и, което е важното, в различни моменти и възрасти. &lt;strong&gt;Не мисля, че някому ще навреди да прочете Новия завет&lt;/strong&gt;. Но мога да препоръчам любими романисти/новелисти, автори на разкази, поети, драматурзи, автори на музикални биографии, автори на книги-игри… Да не влизам в конкретни заглавия. Когато някой каже „Това са петте най-велики книги”, звучи сякаш за (по)читателите му те трябва да са едва ли не задължителни. А това е абсурдна глупост. Вярвам, че няма нищо задължително, когато трябва да си изберем любима книга и да я препоръчаме някому. Не, всъщност има – отново внимание към детайла и абсолютна, спокойна, непатетична, но честна и зряла любов към книгата. Всичко останало е разтягане на локуми.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2020/09/25/08-03-%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2020/09/25/08-03-%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Нинко Кирилов</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Проф. Иван Станков с думи за &quot;Потъване в мъртво море&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Получих това писмо от проф. Иван Станков, писател, литературен историк и преподавател във Великотърновския университет, в което той прави подробна и затрогваща в ентусиазираната си оценка рецензия на “Потъване в мъртво море”. Споделям го с негово разрешение:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Още на втория разказ, „Изкачването“, стана нетърпимо, трябваше да Ви пиша, не можеше повече да се издържа. Случвало ми се е и преди с няколко други книги на мои приятели, когато прекъсвам четенето на петдесета страница, за да им пиша и да изцвиля от възторг (това правел Цветан Стоянов, когато прочете нещо хубаво - отивал при Точно Жечев да цвили от възторг!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Потъването“ е много хубава книга. Тънка, чувствителна книга. До скъсване. Нали всички ние обявяваме за хубави само ония книги, които без остатък се промъкват през ръждясалата решетка на собствените ни вкусове и предпочитания. „Потъването“ беше книга, в която се огледах целият, беше написана специално за мен, както са написани специално за мен всички добри книги на тази земя. Не помня от кога не съм се приютявал безостатъчно в нечия книга. Книга дълбока, зряла, професионална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чудех се откъде сте събрали толкова опит. Не литературен. Опит с живота, което значи познание за смъртта. Това е най-голямото човешко познание, смъртта взема много, но дава още повече. А вие все пак сте млад човек. При това жена. Не съм сексист, но мъжете разбират малко повече от смъртта, те живеят по-близо до нея. Жените живеят по-близо до живота и дори крият самия му извор между бедрата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вашата книга е двуполова. В нея има нещо от андрогинното съвършенство (на няколко пъти разказвате през мъжка мисъл, да умееш да сменяш пола на мисълта си е изключително трудна работа, изпитание за всеки писател).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата Ви няма нито един неспасен човек, жив или мъртъв. Няма човек без шанс за спасение. Аз високо ценя това. Към човека трябва да тече безусловна милост дори когато е измислен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работите много дълбоко и в същото време много леко с времето. У малцина автори ретроспекциите не остават в миналото, а се случват някак в сегашността, самият език ги „актуализира“ в плана на сегашността, разсъблича миналото от спомена и той застава пред читателя в плазмено, сегашно състояние. Наричам това „компресиране на времето да изгубване на координатите“ и вие свободно и леко оперирате с това. Това красиво художествено безумие просто експлодира в „Изкачването“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Невероятно ми се стори още от първата малка новела как „раздавате“ разказа на различните си герои да го „водят“, неусетно разказът сменя притежателя си. Нещо което след Вирджиния Улф хиляди хора са опитвали, повечето – без успех. Но на Вас и тук Ви е вървяло! Наричам това „редуване на субективностите“, не знам защо сега употребявам тези ужасни думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От неусетното разиграване и разместване на времевите пластове, разказите Ви изгубват линейността си. У неопитните автори това стои като грозна кръпка. При Вас обаче стои красиво, раздвижено, обърнато, насечено, като в джаза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказите са привидно безсюжетни. Почти нищо кой знае какво не се случва, защото са разкази не от случки, а от състояния. А това е най-трудното нещо на света – да се разказва през състояния. Имате невероятен баланс между разказаното и разказването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предметите Ви са жива част от човешките състояния. Особено онези предмети, които оставяме на близките след смъртта си. На това място щях буквално да падна. Откъде знаете тези неща ? Мислех, че само аз ги знам на този свят, благодарение на моя дълъг скръбен опит.\
Разказвате много тънко, ключът към разказа може да е скрит в една-единствена дума и забързаният читател нищо няма да види и няма да разбере, ако я подмине лековерно. Аз много харесвам това, то означава, че в разказа няма нищо, ама нищичко за изхвърляне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В езика ви няма никакви колоритни думи и остроумни фази (остроумието не е за литературата, а за вицовете и афоризмите), с които много хора спекулират, за да се харесат, особено по-младите автори. Езикът Ви е жив, динамичен, тънък, на много места изключително фин в невидимата за читателя подредба на думите, в пресичането на синтактичните коловози, в акцентите. В почти неутралната част на речника, където самите думи нямат свой собствен вкус. Не прекалявате и с гроздовете от метафори и струпана като ядрен арсенал пищна образност, която за поезията върви, но в прозата е напълно противопоказна. И тук имате невероятна мяра. Защото мярата е всичко в литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не искам да употребявам думата стил, тя е износена, а и самата вие се гаврите на едно място – стилът е един от начините за замазване на истината, нещо такова беше. Но от тук нататък аз ще мога да Ви разпознавам от два реда. Всички добри писатели пишат само като себе си, и дори когато книгите им са различни една от друга, няма как да бъдат сгрешени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вие сте стигнали при езика си. Това е целият път на един писател. Накъде ще вървите от тук нататък – аз не знам. Няма накъде да се развивате. Няма защо да се развивате.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моля Ви, не пишете много. Литературата ни е пълна с автори с по двайсет-трийсет полуеднакви книги, които са написани само защото има хора, които ги купуват (отдавна вече жените не плетат, а сериалите омръзват). Поздрави, Иван Станков”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/mybooks/2020/09/23/11-20-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D1%81-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/mybooks/2020/09/23/11-20-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D1%81-%D0%B4%D1%83%D0%BC%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Потъване в мъртво море</category>
        
        <category>Иван Станков</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>mybooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Червената нишка&quot; на Давид Гросман, или за самоизпълняващото се пророчество </title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Можете да закупите книгата онлайн с &lt;strong&gt;15% отстъпка&lt;/strong&gt; от линка над статията)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Червената нишка” е може би най-важният и мащабният, включително и поради обема си от над 700 страници, роман на израелския писател Давид Гросман. Интересно е, че и на английски, и на български книгата (изд. Алтера, 2015) се появява с различно от оригиналното си заглавие на иврит, като на български то е особено сполучлив избор. &lt;strong&gt;Червената нишка e метафоричната връзка&lt;/strong&gt;, която привързва минало и настояще, война след война, човек след човек в историята на Израел, в която намират място и петимата герои на Гросман. Нейният цвят е и кървавото “национализиране”, както главната героиня Ора - майка на двама сина - нарича задължителното влизането на всяко младо момче и момиче в армията: кървав дан, който израелските семейства трябва да платят в името на една измамлива и крехка сигурност и който така напомня за архетипния дракон от приказките, на който трябва да се принесат в жертва невинни девици и смели момци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма как да четем тази книга без сянката за зловещия, почти пророчески самоизпълнил се факт, а именно, че през 2006 г., малко преди завършването на романа, &lt;strong&gt;по-малкият син на писателя загива в конфликта в Южен Ливан&lt;/strong&gt;. По думите на Гросман това придава “печата на реалността” над финалния вариант на книгата. Аура, която я прави още по-актуална и болезнена за възприемане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оригиналното заглавие на романа е максимално свързано със сюжета - жена бяга от новината (или съобщението). Става дума за Ора, чийто по-малък син Офер се записва като доброволец в операциите около втората палестинска интифада през 2000 г. едва дни преди най-после да се уволни от казармата и да се върне у дома. В почти мистичен опит да намери начин да го опази, &lt;strong&gt;Ора напуска дома си, за да не я открият вестоносците на евентуалната му смърт&lt;/strong&gt;, и тръгва на похода, който са планирали заедно от северната част на страната до южната, но изненадващо с истинския баща на момчето, който никога не го е виждал и с когото самата Ора не е общувала от години. Бягството й обаче е не само от това известие, но и от новините въобще - един безспирен текст, в който в Израел неизбежно ще се чуят думите напрежение, терористичен акт, загинали, ракета, нападение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гросман е майстор в раз/за-плитането на тази тънка червена нишка. От една страна тя е прокарана от единия до другия край на тази толкова неистово охранявана и кръвожадна територия, въоръжена до зъби, като на този метално дрънчащ образ Гросман противопоставя крехката й природна красота, която описва по време на похода, обръщайки внимание на всяко цвете и птичка и на богатите на история руини. От друга страна, &lt;strong&gt;нишка е прокарана между войните, които са се водили някога за Изарел&lt;/strong&gt; - действието започва от първата среща на главните герои Ора, Аврам и Илан в болница по време на Шестдневната война, минава през ужаса на войната от Йом Кипур и египетското военнопленичество и жестоки мъчения на Аврам, оставили го почти жив труп, и завършва с конфликта към днешния момент на историята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В продължение на романа следваме обаче и &lt;strong&gt;нишката на една изключително лична, интимна история, нещо като израелския вариант на “Жул и Жим”&lt;/strong&gt; - а именно тази на триъгълника между споменатите герои, с тяхната изключителна рядка интелектуална, емоционална и сексуална обвързаност, която става и кръвна с раждането на две деца от различните бащи. По време на прехода Ора не спира да разказва на Аврам за неговия син, но и за семейството си с Илан, който отглежда детето - с майсторското надничане на Гросман и в най-ежедневните и дребните човешки дела, в перипетиите и особеностите в израстването на двете деца, в картините на уютна семейност като спасителен, но уязвим остров от сякаш вечно близкия фон на войната. Изумителна е способността на писателя да зарежда със значимост и почти електрическа вибрация и най-баналното в тази лична история, неразривно свързана с голямата и всъщност невъзможна да бъде изтръгната от нея, всъщност предопределена от нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така както Гросман признава как е вярвал, че докато пише книгата си, ще опазва живота на сина си, така и героинята му Ора смята, че докато говори за сина им Офер, двамата с Аврам ще го запазят от страната на живота. Най-зловещото обаче е, че именно този неин разказ вече звучи като спомен, като възпоменание, което тя споделя с Аврам. Междувременно, това се оказва механизма, благодарение на който двамата си спомнят какво убежище са един за друг. Покъртително е вниманието, което Гросман отдава на това &lt;strong&gt;възкресение чрез думите на цял един живот, прекаран в отглеждането на дете&lt;/strong&gt; - за да почувстваме още по-ясно безумната, пронизваща, мъчителна възможност то да престане да съществува в един миг, национализирано за целите на една политическа реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Гросман е всеизвестен с левите си, антивоенни и антиокупационни убеждения&lt;/strong&gt;, и също като създателя си, Ора, изпада в това, което нарича атаки на левичарски синдром на Турет. В романа един от близките служители на семейството е арабинът Сами, техен шофьор, който тя използва, за да закарат сина й до сборния пункт на Западния бряг - акт, чиято цена за Сами едва сетне осъзнава - да заведеш врага на собствения си народ до мястото на тяхната битка. Гросман предлага сюжетен и морален баланс на това пътуване чрез едно друго пътуване с болно палестинско момче, което благодарение на Ора стига безпрепятствено в Израел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-силният момент обаче - и причина за разрива между Ора и Илан - е че Ора, самата тя в капана на неизбежния израелски национален дискурс и самата тя показала на другия си син едно от местата на израелска военна моща - всички танкове и оръжия, - с цел да го избави от страха му от арабите, реагира бурно, когато като войник Офер се оказва безчувствен към съдбата на един затворен палестинец. Ора не може да се примири с обезчовечаването на сина си в онзи момент, иска да спаси детето си от този кървящ образ - колкото и да съзнава ролята му в опазването на родината, родина, която тя признава, че никога не може да напусне - просто защото няма къде другаде да отиде. Гросман е абсолютно точен в съдбата на майката, която едновременно не иска детето и да пострада, но и не може да си представи то да се защити с цената на това да нарани друг човек, в крайна сметка нечие друго дете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одисеята в “Червената нишка” е многопластово пътуване - в пространството и времето, в политическото и интимното, в страната, и в семейството, в историята, и в душата. Макар и да намирам романа за твърде многословен, на места наистина излишно, и неизбежно уморителен, той е прекрасно свидетелство за казуса “Израел”, както и почти бергманово изследване на семейството. Четенето му за разбирането на тази страна е задължително.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/09/22/11-35-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D1%88%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%B3%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/09/22/11-35-%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D1%88%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%B3%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Червената нишка</category>
        
        <category>Алтера</category>
        
        <category>Давид Гросман</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Петър Денчев в интервю за балканската литература: Българските читатели харчат в голяма доза клишета </title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Често пишеш за културни продукти и събития от бившите югославски държави, пътуваш из страните от региона, бил си там на писателски резиденции… Откъде е този интерес у теб към литературата и изобщо културата им?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признавам, че винаги съм изпитвал интерес към културните феномени от бивша Югославия, понеже в политически и социален план това е едно уникално по своята форма и своята конфликтност държавно образувание. И тук не става дума само за Титова Югославия, но и за кралство Югославия от края на 1918 г., а и за дългия период на разпадането на федерацията. Онова, което ние знаем за историята на това държавно образувание, все още е прекалено изкривено от идеологическите натрупвания от годините преди 1989 г., а от друга страна стереотипно, поради поп-културните феномени - турбофолка, някои популярни режисьори и т.н. Знаем, че България остава изцяло в сферата на влияние на Съветския съюз, а това ни обрича на много сериозна идеологическа цензура. Един малък пример: “В очакване на Годо” от Самюъл Бекет има премиера в Белград през 1956 г., а в България едва през 1988 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че в това пространство на бивша Югославия, без да давам оценки за политическото състояние, не са спирали процесите на разпадане и събиране на идентичностии, постоянните конфликти и пропускливости на историята и съвременността. В този смисъл всички тези социални, идентификационни, а и икономически проблеми раждат интересни контексти. Така например липсата на цензура, в смисъла на държавно централизирана цензура, така и комерсиализацията на югославската култура са дали възможност за поява на големи либерални културни кръгове, особено в Белград, Любляна и Сараево. От друга страна е вярно, че е имало и репресии - в Прищина, Загреб и т.н. В този смисъл и липсата на нормативна естетика, като социалистическия реализъм, дава една много интересна перспектива за развитие на културата и взаимодействие с това, което става в останалите части на Европа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе моите лични контакти бяха още като студент по режисура, когато с едно мое представление от Младежкия театър - “Смъртта и Дяволът”, гостувахме на фестивал в един малък частен театър в Белград, а после гостувах и на студентски фестивал в Прищина. По-късно Емануил А. Видински ме препоръча на фестивала за кратък разказ “Кикинда шорт” (беше 2010 и 2011). След това развих множество контакти в Словения, Хърватия, Северна Македония. Нещата се развиха естествено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Откъде трябва да започне един човек, който иска да се запознае със съвременната литература на бившите югославски страни?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Труден въпрос. Първо това е цял регион с население от над 20 милиона души. Колкото и да е възможно да се търси общ контекст, той е и толкова разглобен. Затова когато човек подхожда към избора на заглавия, трябва да подхожда като към мозайка от идентичности и влияния. От съвременните автори аз харесвам Петър Андоновски от Македония с “Очи с цвят на обувки”, Фросина Пармаковска с “Вишнева хроника”, Лана Басташич с “Хвани заека”, Владимир Арсениевич с “В трюма”, Сърджан Срдич с “Еспирандо”, Фарук Шехич с “Книга за Уна”, Тея Тулич с “Коса навсякъде”, Миленко Йергович със “Сараевско Марлборо” и “Мама Леоне”, Румена Бужаровска със супер успешния сборник с разкази “Моят мъж”, поезията на Алеш Дебеляк, един особено интересен автор от Словения - Себастиан Прегел, Лейла Каламуич, Беким Сейранович и така нататък. Има толкова много за четене, но за жалост не всичко е преведено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Авторите, които избра да споменеш… те звучат национално отличимо - т.е. чрез тяхната гледна точка, теми и език родината им е разпознаваема - или напротив, по-скоро звучат наднационално, обединително, универсално?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те звучат като автентични литературни гласове, способни да улавят чужди гласове, места, мисли и да ги пречупват през своята чувствителност. Мисля, че основните теми са доста обхватни и универсални - самотата, резигнацията в един разпаднал се свят, търсенето на смисъл, но и идентичността - като взаимоотношение с останалия свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Но ако все пак да кажем пишат за разпадането на Югославия и войната (или неизбежно ги споменават), то специфична и характерна ли е според теб гледната точка в романа на един хърватин, словенец или сърбин? (Последното, което прочетох по темата беше “Югославия, моя страна”, писана от словенец - &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html&quot;&gt;вижте рецензия тук&lt;/a&gt;). Или в качествената литература това е (вече?) тема, която обединява и предлага линии на допир, вместо обратното?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е, не всички пишат за войната, въпреки че войната традиционно е голяма тема. Също както и тоталитарното наследство, макар и в своя много специфичен вариант в Югославия. Предполагам, че могат да се открият известни специфики в зависимост от това кой пише. Но все пак смятам, че конфликтите при разпадането на Югославия са разделяли позициите преди всичко на политическия и икономическия живот, докато културното сътрудничество никога не е преставало. Искам да кажа, че националното е политическа тема - иначе от авторите, които познавам, войната е разглеждана като надполитическа игра, като тържество на миазмите в югославското общество. В този смисъл те се занимават с чисто човешкото измерение на ужаса. Литературата винаги е обединяваща. Няма как иначе. Но както споменах, темите днес са много повече. Младите автори се интересуват от комерсиализацията, от съществуването в един свят, ръководен от рекламни трендове, от приятелството, от споделената култура…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но иначе разбирам какъв е въпросът. Да, и там си има автори националисти, има лоши автори, натруфени автори, има автори с претенции, макар че смея да твърдя, че все пак такъв примитивизъм и откровени глупости, каквито съм срещал у нас, няма. Но това все пак е моя лична оценка. А раздаването на оценки не прави нещата поносими или променими. Обратното, те трябва да са си такива, каквито са - писателите и читателите стигат явно да някакъв консенсус. Както и издателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Достатъчно дълго съм се занимавал с проблемите на соц реализма. Още повече смятам, че да се говори за национална литература е много ретро. Може би това понятие е изпразнено от съдържание в европейски мащаб с края на Втората световна война. Има автори и книги. Не съществува такова нещо като българска литература, като македонска литература, като сръбска литература. В исторически план да, но не и сега. Илия Троянов какъв автор е? Български, немскоезичен или? Александър Хемон, роден в Босна и пишещ на английски в САЩ какъв автор е? Защо изобщо въпросът за националното е толкова важен - забелязвам го навсякъде…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Да се върнем малко у нас. Има ли откроима политика за издаване на балкански автори, има ли издателства с афинитет към тях, определена линия при подбора на заглавията за превод?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между България и тези страни не съществува традиционно любопитство, така че обикновено тук се превеждат най-вече автори, спечелили някоя и друга европейска награда. Тоест, ние се запознаваме с тях на петнадесетата или двадесетата активна година от тяхната кариера и не можем да проследим плавното им развитие. По-скоро има отделни издателства, които правят инцидентни опити. “Персей” издават много македонски автори, “Жанет 45” - Миленко Йергович и Давид Албахари, “Колибри” - Дубравка Угрешич, Драго Янчар, Ламия Бегагич, Деян Тиаго-Станкович, Лидия Димковска, Александър Бечанович и др., ЕРГО - Беким Сейранович, ICU - Горан Войнович, и т.н. Но в известен смисъл трябва да се превърнеш в определен бранд, та да бъдеш обект на любопитство, а тази особена игра на ръба на пазара и литературата е малко глупава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Добре, самият ти как подбираш заглавията, които четеш? Следиш ли някаква литературна периодика или ревюта и как и на какъв език се сдобиваш с тях?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обикновено мои приятели от тези страни ми дават препоръки, пък и голяма част от съвременните автори от бившите югославски републики се поддържат помежду си и информацията циркулира лесно. Още повече, че когато бях на една литературна резиденция в Скопие и една в Ново Место в Словения, успях да се запозная на живо с някои от тях, а и при пътуванията в Сърбия по работа все подочувам нещо. Иначе с времето започнах да говоря сръбски - още се уча, разбира се, но гледам да поддържам и развивам това знание. Опитвам се да чета и на хърватски, и на македонски, и това ми доставя удоволствие, защото виждам една близка в основите си до нас култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Какви са паралелите, които откриваш между тяхната и българската литература?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В някакъв смисъл такива паралели могат да бъдат направени, от друга страна ще кажа нещо съвсем дискусионно - духът е доста различен. При нас литературата беше дълги години маргинализирана като градска култура, дълги години през прехода липсваха книжарниците по централните градски улици, имахме дълго време институционализирана бедност, пък и ние едва през последните двадесетина година започваме да мислим извън границите на националното - като обща тенденция. Или поне последните двадесетина година това се оформи като публична тенденция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, че и при тях, като при нас, има и комерсиални автори, и автори традиционалисти и консерватори, вгледани изцяло в историчното. В такава мърлява медийна и институционална среда като нашата как да има пространство за експеримент? Основните въпроси на съвременните автори са къде се позиционират в едни нови реалности, в едни градящи се нови идентичности - и какво е човешкото измерение и цена на последните. Мисля, че тези въпроси важат с пълна сила и за българската реалност, но нашите читатели харчат в голяма доза всички клишета. Това е разбираемо, като се има предвид комерсиализирането на литературата. Бих цитирал една моя позната, драматуржката Мая Пелевич, която веднъж напомни в едно интервю, че преди тридесетина години оборотът на книжарниците е бил наистина от книги. Сега е в голямата си част от всичко онова, което е приходящо - канцеларски материали, подаръци, всякакви други сродни изделия и т.н.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/09/15/11-15-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B2%D1%8E-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%88%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%87%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D1%88%D0%B5%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/09/15/11-15-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B2%D1%8E-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%88%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%85%D0%B0%D1%80%D1%87%D0%B0%D1%82-%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D1%88%D0%B5%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Югославия</category>
        
        <category>балкански писатели</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Петър Денчев</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Нора Уебстър&quot; на Колм Тойбин - психологическо изследване на живота след смъртта на любимите</title>
        <description>&lt;p&gt;Ако някой друг беше написал тази книга, навярно тя би могла да бъде дори скучна. Но при Колъм Тойбин писането за обикновени хора, на които се случват обикновени неща, е формула за притегателен, фин, дълбоко психологически разказ, който държи докрай вниманието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако сте чели “Бруклин”, в “Нора Уебстър” (изд. ICU, 2020) ще откриете нещо като продължение, тип spin-off разказ, проследяващ едноименната героиня, която в първия роман се появява само в два реда. Тойбин прави и обратния реверанс, като започва “Нора Уебстър” с появата на една от героините от “Бруклин”. Въпреки споделения топос и герои, двата текста са напълно независими и не е нужно да сте чели единия, за да разберете другия. Еднакъв е единствено писателският почерк на Тойбин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/09/08/12-38-%D0%B1%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BC-%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%B1%D0%B8%D0%BD.html&quot;&gt;Виж рецензия за романа “Бруклин” на Колм Тойбин тук&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обожавам романи, които могат да бъдат разказани в едно изречение - нещо повече, изречение, което без страх може да се разкрие още в анонса, без да отнеме нищо от читателското изживяване. В случая то би могло да звучи така: една жена, чийто мъж внезапно е починал, трябва да се научи да живее отново сама, справяйки се с вълните от хорско внимание. Заварваме Нора Уебстър четиридесет и няколко годишна вдовица, останала с двама сина у дома, както и две дъщери, които вече са се отделили от него. Тя трябва да усвои новите ритуали на непланираната си самота, да понесе гнетящото хорско съчувствие, да се научи да откликва на добронамерените жестове - на “хора, които изглежда знаеха по-добре от нея как трябва да живее и какво да прави”, да започне отново работа и да приеме, че отсега нататък разчита на себе си и е способна на много неща, които не просто запълват времето й, но й носят и изненадващ, макар и привидно нелеп, смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както и в “Бруклин”, действието и на този роман се развива в малкото ирландско градче Енискорти, този път в края на 60-те години, които Тойбин маркира със социално-политически фон: размириците в Белфаст и Дери, правителствените игри, социалните борби на левите, широката поддържка на Фиана Файл – Републиканска партия, състоянието на религиозно подкованите училища, ролята на католическата църква, а за разкош - и кацането на Луната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но този роман, както и предходния, е преди всичко психологическо изследване на вдовството, портрет на една жена, чиито основания за живот са разтърсени и чието семейство е загубило носещата си колона. Тойбин е изумително фин в детайлите на всеки жест, всяка внезапна мисъл и настроение, всяко привидно нелогично решение по пътя на преодоляването на последиците от смъртта, който е незименно път на освобождаването и неминуемата забрава. Това “пускане” - пускането на мъртвите да си отидат - е предадено великолепно в неговата постепенност и постъпателност, посред противоречивите чувства на гузност и неудобство заради загърбването на дълга на живите - ту да скърбят дълго и почтително, ту да се отърсят от болката и да продължат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Нора Уебстър” е и роман за особената общност, която представляват малкият град и големите ирландски фамилии, в които загрижеността често може да бъде разчетена като вмешателство, вниманието - като натрапване, помощта - като изискване. И все пак Тойбин е крайно човеколюбив, позволявайки ни да видим през леко ироничната му бленда дори и най-досадните човешки същества като изначално добри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Нора Уебстър” звучи и много класическа музика, нещо, което ще допадне на почитателите й. За Нора тя е онова, което с Морис не са споделяли и което в крайна сметка я отвежда от него сега, връщайки я на самата себе си. Така, с диригентската си палка, ни отвежда и времето, което постепенно отдалечава от нас децата ни, най-близките ни същества. Тогава, когато за пръв път като Нора, осъзнаваме, че “за пръв път неговите чувства бяха по-належащи, заслужаваха повече внимание от нейните” (по повод на сина й).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Харесвам Тойбин заради начина, по който - подобно на пиано - темперира драмата. Нито за миг не изпитваме разкъсващо състрадание към Нора. Още веднъж авторът представя толкова органично, толкова в-ред-на-нещата всичко, което се случва в последиците на една смърт, че с всеки нов интерес, излизане или занимание на Нора, особено с финалната сцена, той всъщност ни оставя един оптимистичен край, защото дори краят може да е оптимистичен. Болката се промъква само в тънки и остри прорези, които при Тойбин бързо зарастват, сякаш ни казва - и това ще отмине, и това ще отмине. Защото животът е за живите и не е предателство спрямо отишлите си:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Едва тогава осъзна какво означава смъртта: кръвта на майка ѝ, сърцето на майка ѝ, гласът на майка ѝ бяха изгубили смисъл. Никога повече нямаше да проговори, нямаше да влезе в стаята. Жената, която ѝ бе дала живот, вече не дишаше и никога повече нямаше да си поеме дъх.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бях написала следното по повод “Бруклин”, но сега виждам, че в пълна сила, дори още повече, то важи и за този роман: “Писането на Тойбин е пределно - и коварно - спокойна вода, дори когато става дума за смърт. То е подредено, тихо, емоционално овладяно, без да предизвиква никакви крайни реакции, без да манипулира и да се възползва от читателя и без да разчита на зрелищни сюжетни обрати и сложни езикови похвати.” Препоръчвам този роман!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 11 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/09/11/11-48-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D1%83%D0%B5%D0%B1%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BC-%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%B1%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/09/11/11-48-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D1%83%D0%B5%D0%B1%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BC-%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%B1%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Колъм Тойбин</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Нора Уебстър</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Бруклин&quot; на Колм Тойбин - роман за дома, който не ни пуска, и несъстоялата се еманципация</title>
        <description>&lt;p&gt;Има нещо показателно във факта, че мнозина читатели на “Бруклин” от Колм Тойбин (изд. ICU, 2016) признават, че са харесали повече едноименния филм по романа. Без да съм го гледала още, смея да предположа, че филмът по “холивудски” е засилил краските, изострил е конфликтите и е сгъстил драматизма - по начин, който обаче съвсем не е характерен за Тойбин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напротив, писането на Тойбин е пределно - и коварно - спокойна вода, дори когато става дума за смърт. То е подредено, тихо, емоционално овладяно, без да предизвиква никакви крайни реакции, без да манипулира и да се възползва от читателя и без да разчита на зрелищни сюжетни обрати и сложни езикови похвати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Бруклин” е почти монотонен, хронологичен билдунгс-роман&lt;/strong&gt;, който проследява живота на младата Ейлиш в нейната емиграция от родната Ирландия в Бруклин от 50-те, време, в което ирландската диаспора в Америка продължава да се разраства. Романът ни превежда през пътуването й дотам, първоначалния пристъп на носталгия, живота в споделяната с други момичета квартира и постепенната еманципация на момичето - финансова, образователна и сексуална. В това закрепнало състояние на чужда земя, тъжен повод я връща отново в Ирландия, където тя трябва да реши окончателно къде е домът й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изпод перото на Тойбин всичко, което се случва, е всъщност толкова нормално, всяко препятствие е дотолкова обичайна част от живота, че &lt;strong&gt;писателят отказва да се суети&lt;/strong&gt; над него по какъвто и да било начин и оставя героинята си да преминава стъпка по стъпка през предизвикателствата. (Впрочем стилът на Тойбин в известна степен ми напомня този на сънародника му Франк О’Конър - &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;вижте рецензия на сборника му “Моят Едипов комплекс”&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всички клишетата на типичните имигрантски романи обаче са спестени&lt;/strong&gt;: типичния спектър реакции - от изумлението и възхищението до стъписването и неприемането на новата земя; типичните грешки, призтичащи от културните различия; стереотипите в срещата и описанието на други националности (приятелят на Ейлиш например е италианец, но няма нищо общо с традиционния романов образ) и т.н. Да, животът там е различен - с неговия консумеризъм, по-голяма толерантност и модерност, но се усеща не толкова като нова земя-контрапункт на старата, колкото като нейно продължение, просто на по-голяма сцена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Бруклин” е впрочем много повече &lt;strong&gt;характерологично и психологическо изследване&lt;/strong&gt;, отколкото ефектно конструиран текст, както и прекрасна моментна снимка на социалните и нравствените особености на Ирландия и имигрантска Америка от следвоенните години, с внимание върху ролята на католицизма и религиозната общност, върху семейната динамика на хора, свикнали да разчитат един на друг, и на социалната среда, за която е типична твърде много близост и “месене”, но и застъпничество и взаимопомощ. В Америка Ейлиш заварва една по-малка Ирландия в непосредственото си обкръжение, същевременно нишките с дома не прекъсват и я дърпат назад - и така тя не може да завърши наистина своя имигрантски преход.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвестна, скромна, здравомислеща, ученолюбива, лишена от типичните за възрастта вълнения и илюзии, Ейлиш като че ли не толкова съзрява и извървява някакъв свой път, колкото затвърждава характера, който е имала. А той е подчертано безхарактерен, въпреки всичко, което тя постига: всъщност, при внимателно вглеждане, виждаме как &lt;strong&gt;почти всяко решение в живота й е предоставена от други възможност&lt;/strong&gt;: заминаването й е решено и организирано от семейството й; квартирата и работата й са й уредени от свещеника, поел грижата за нея; тя приема стаята, която й предлагат; приема по същия начин и връзката си с Тони. И всичко това - някак неволно, не докрай неубедено, сякаш малко против себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такова е и последното й, най-важно решение в романа. В този живот, в който като че ли всичко малко или много се подрежда и следва от само себе си, драматичният обрат може да е само латентен, приглушен, потиснат и вътрешен, идващ единствено от самите нас. Именно с такъв тихо и бавно тиктакащ бомбен механизъм ни оставя Тойбин в самия последен параграф на романа. Механизъм, който може и никога да не експлодира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ейлиш не иска да нарани никого, иска да бъде коректна към всички, но именно това е нейният капан - и тя неизбежно ще наранява, включително себе си. &lt;strong&gt;Разкъсвана между дълга и нейното флуидно аз, нищо сякаш не идва от импулса на нейно собствено, ясно и завършено желание&lt;/strong&gt;, а е вяло приемане на онова, което поднася живота. Живот, в който тя разчита на различни хора - на сестра си, на отец Флъд, на Тони - тоест с готовност зависи от тях и от комфорта, с който те я снабдяват. Но и такъв, в който Тойбин ни показва как семейството може да предпостави съдбата ти. От начина, по който реагира на сменящите се обстановки и обстоятелства, сме склонни да мислим, че само след мъничко време Ейлиш би свикнала с абсолютно всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-интересното е че &lt;strong&gt;в “Бруклин” няма отрицателни герои&lt;/strong&gt;, освен някои, които предизвикват лека подигравателна или досадена усмивка. Типичен пример за това е Тони, приятелят на Ейлиш, у когото на практика не може да се намери нито една лоша страна, който обезоръжава напълно волята й със своите качества. Още по-интересно е, че у Тойбин тази липса на противоречивост не е равносилна на двуизмерност, че въпреки това учебникарско условие за пълнокръвни герои, те &lt;em&gt;са&lt;/em&gt; такива, напълно реалистични и правдоподобни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение “Бруклин” е роман за семейството и за това как домът не ни пуска, за конфликта между личната свобода и дълга, за нерешителността и пасивността срещу себеотстояването, както и един различен прочит на “американската мечта” и на търсенето и придобиването на идентичност, което тук по-скоро не се осъществява. Тойбин е чудесен разказвач и без да разчита на трикове, успява докрай да задържи вниманието.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/09/08/12-38-%D0%B1%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BC-%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%B1%D0%B8%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/09/08/12-38-%D0%B1%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BC-%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%B1%D0%B8%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Бруклин</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>Колм Тойбин</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Роберт Леви: Аз съм настоящ, комуто предстои след час или ден да стане бивш</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Познавам всичките ти стихосбирки и последната ти “Anemoia” (изд. Лексикон, 2020) ми се струва различна, някакъв нов етап в писането ти (може би, например, доста по-лишена от мечтателност и илюзии, доста по-тъмноматерийна). Различен ли си самият ти? И има ли връзка това с онзи стих “променям се във всяко място”?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Различен съм, макар да няма пряка връзка с цитирания стих. “Anemoia” не е следствие на емиграцията. Разглеждам я по-скоро като естествено продължение на предишната ми книга “Дромомахia”. И да, аз се променям във всяко място, но това място може да е на съседната улица, но най-често е някъде вътре в мен. Ново място може да е и Тройният концерт на Бетовен или концерт за пиано и оркестър от Шопен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Пишеш, че сам си избрал “изгнанието в себе си”. От какво те е спасявал инстинктът за самоизгнание? И как какви са проявленията му?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спасява и ме е спасявал от много неща. Спасява ме от тъмните ми инстинкти; от съжалението за неща, които съм правил, още по-често такива, които не съм; от болезненото възприемане на света – клишето е „на всяка несправедливост”, но това са глупости. По някаква причина както самотата, така и любовта ми причиняват болка. Аз по природа съм самотник, сигурно заради това вечно събирам хора около себе си – за купон, за литературно четене или за споделяне на знание. Макар с всеки изминал ден да се убеждавам колко е прав Еклесиастът: “Който трупа познание, трупа печал”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;От какво си тръгна, когато си тръгна от България? Разчитам този стих: “убивам с всяко напускане на споделено с другите пространство”, и като намек за общностите, които се изградиха, а после разпаднаха, след протестите през 2013 г.? Днес пак има протести - кое е различното и би ли участвал в тях, ако беше тук? (Някъде пишеш “пясъкът поглъща бавно слепите площади - агонията трябва да е дълга”)…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгнах си от болезненото осъзнаване, че съм никой и такъв ще си остана. Но също и с ясното съзнание, че навсякъде ще съм никой. И бях казал на изпроводяк, че предпочитам да съм сам и никой сред непознати, отколкото сред свои. В стиха, който цитираш, ако изобщо има намек, той би могъл да е за предаването ми “Поети в кадър” или за “Поетични понеделници”, макар те да не се разпаднаха. В момента техен лидер е прекрасният поет Христо Мухтанов, който не ги остави да загинат дори във време на вирус. Но няма намек. Защото аз бях самотен във всяка общност – независимо дали поетична, или Протестна мрежа, с членството в която се гордея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можеш да си сигурна, че ако си бях в България, сто на сто щях да съм сред протестиращите, щях да строя барикади на Орлов мост. С ясното убеждение, че това е поредната загубена (от мен) битка. Не можеш да натрапваш свобода на хора, които не знаят за какво тя служи, яде ли се, пие ли се… На хора, които не я искат. Все по-често мисля за Каравелов и все по-малко за Ботев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Лирическият ти герой, но всъщност самият ти, нарича себе си “бивш” - както какъв и какво си бивш? И има ли надежда за бившите хора?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз съм бивше хипи, бивш бунтар, бивш човек на науката (макар поне последното да се стремя да поддържам); много често съм бивш приятел и настоящ познат. Аз съм бивш нечий любим. И доколкото „се променям във всяко място”, значи във всеки един момент съм бивш и едновременно настоящ аз. Настоящ, комуто предстои след час или ден да стане бивш. Аз поддържам надеждата, градейки планове. Няма значение дали ще се осъществят, важното е да ги пуснеш в действие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Кои са твоите бесове? Имат ли общо със заявеното намерение “да извърша всичко забранено”?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моите бесове се разкриват в литри алкохол, огромно количество цигари, тежка работа и постоянна самотна влюбеност. Моите бесове постоянно нараняват малкото ми останали приятели. Както при Шопен – нежността ми е брутална. Благодарение на тях създавам около себе си кръг пустота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Пишеш много за тъмната материя… коя е тя?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Душата ми, доколкото имам такава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;По отношение на какво си еретик - въпреки че, доколкото знам, се определяш като традиционен юдаист? Силна ли е днес вярата ти или…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Определям себе си като юдаист, но в никакъв случай традиционен. Вярващ съм и едновременно с това – човек на науката, който знае защо са били въведени едни забрани или предписания и кои от тях можеш да пренебрегнеш. Аз бих посещавал реформистка синагога, макар около мен да няма такава.
А съм еретик по отношение на манталитета и културата, в които съм израснал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Каквото и да избера, един и същ е резултатът” - това липса на надежда и очакване ли е, или напротив - някаква предвидима сигурност?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е съзнанието, че целият ми живот е един голям провал. В този смисъл – предвидима сигурност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаш цикъл, ориентиран около песни - поставил си и YouTube линкове над всяко стихотворение, като вероятно препоръчваш четенето и слушането да се случват едновременно. Разкажи ми и за това, но аз искам и малко да изместя въпроса - работата ти досега във Франкфурт беше свързана със строене за сцени на концерти. Какво е да си от тази страна на музиката, каква е имигрантската общност, в която попадна там?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нали знаеш, че аз имам албум, записан с моята група „Лоши комшии”? (https://youtu.be/Z2yMs92CQ9c)
Единствената „емигрантска” общност, с която се срещам, но наистина почти всеки ден, са двама от музикантите в групата. Хората, които строят сцени, т. нар. сценични техници, са братство, независимо от националността си. Някои от най-близките ми във Франкфурт са германци, има етиопци, има британци, има иранци и сикхи, всякакви; хора с най-различни религии и цвят на кожата. Това няма нищо общо с е- и имиграцията. Всъщност, емигрирал съм не в друга страна, а в тази общност, която беше изкуствено разпадната покрай страха от коронавируса. Що се отнася до едновременното слушане и четене – просто се надявам, че читателят ще усети не само смисъла, но и настроението, породило едно или друго стихотворение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Помня, че си казвал как мястото на поезията не е във Фейсбук. Правел си документални филми за поети, организирал си много четения. Но сега предлагаш цял цикъл със стихове, които са обявени като фейсбук статуси. Как да го разбирам?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като отговор на тенденция за (относително) кратко писане и саморазголване като във Фейсбук. Ако това не бяха стихотворения, може би – само може би! – щяха наистина да са статуси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Стихосбирката ти „Анемоя“ е изключително красиво и стилно оформена. Кой е авторът на включените вътре фотографии и откъде са?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина ли не си обърнала внимание, или просто ме подвеждаш, за да го съобщя на читателите ти? :)
Снимките в “Anemoia” (включително на корицата) са правени от мен в Германия. След това моят добър приятел, художничката Зибо Силвенс (българка е и си е в България) ми помогна да ги напасна – коя снимка към кой цикъл или стихотворение отива. От там нататък последва изключителната – както винаги – работа на художника Любомир Славков, който обработи снимките и направи този чудесен дизайн, който държите в ръце. Трябва да кажа, че негов е и дизайнът на “Дромомахia”, но в нея снимките са на Тихомира Методиева - Тихич. Впрочем фотографията е моето изкуство – разбира се, имам предвид като колекционер. За творец не ми достига талант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Номад, който винаги се връща в къщи” - такъв ли си. И допускаш ли завръщане в бъдеще?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз навсякъде съм у дома. И никъде. А дали някога ще се върна? Що за свободен номад си, ако има страна, която си си забранил, особено ако това е Родината ти?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И накрая - успяваш ли да следиш съвременната българска литература от чужбина?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Слава Богу, моите приятели и колеги от България редовно жертват време и пари, за да ми изпратят книгите си. Общо взето, успявам да следя повечето неща. Макар че ми е трудно. Ако си бях в България, сега щях да сковавам нов рафт на библиотеката. Тук съм запълнил само един.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/anemoia.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/09/04/08-32-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%89-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4-%D1%87%D0%B0%D1%81-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/09/04/08-32-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%89-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B8-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4-%D1%87%D0%B0%D1%81-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D1%88.html</guid>
        
        <category>Роберт Леви</category>
        
        <category>Анемоя</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Лексикон</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново издание на &quot;Музей на невинността&quot; - най-личния роман на Орхан Памук </title>
        <description>&lt;p&gt;Ново издание на може би най-личния роман на турския нобелист Орхан Памук - „Музей на невинността“, излиза на книжния пазар с логото на изд. „Еднорог“ (25 лв.).  Романът разказва историята на една любов, започнала като случайна връзка и превърнала се в огромно, всепроникващо и несломимо чувство, по-силно от смъртта и съизмеримо единствено с божественото и вечността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кемал, син на заможно истанбулско семейство, трябва да се сгоди за Сибел, която също произхожда от висшето столично общество. Тогава той среща случайно Фюсун, красива продавачка в магазин, далечна негова роднина. Тази среща поставя началото на едно всеобхватно чувство, което променя изцяло ценностната система на Кемал. Далечните братовчеди нарушават табутата на доброто общество и общоприетите традиции на Турция – от този момент подреденият живот на многообещаващ заможен млад човек се превръща за Кемал в обикновен параван, зад който протича истинският му живот, в който значение има само и единствено любовта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постепенно бляскавите заведения и празненствата на истанбулската “златна младеж” отстъпват място на тайни, откраднати срещи, евтини хотели и бедняшки кръчми, посещавани от обикновени хорица, осъдени да съзерцават с горчивина краха на мечтите си. Животът на Кемал се превръща в поредица от ревниво съхранявани мигове, и той постепенно започва да изгражда музей на своята любов, изпълнен с предмети, съхранили аромата на откраднатото време. Осъдената му любов превръща Истанбул в град на мечти и сенки, сред които той търси да зърне случайно изгубената си любима. Безкрайното търсене на Фюсун кара Кемал да преосмисли своя свят, който дотогава е приемал като даденост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Музей на невинността“ отправя предизвикателство към читателя не само с размислите си за любовта, но и за брака, секса, страстта, семейството, приятелството и щастието. Освен трогателната любовна история, изобилието на незабравими образи и събитията, осветляващи дълбините на човешката душа, романът е анализ на развитието на обществото и културата на Турция от миналите десетилетия, на фона на неотразимо красивия роден град на автора – Истанбул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Орхан Памук е най-продаваният турски писател в световен мащаб, придобил международна популярност през 90-те години на XX век. Носител е на Нобеловата награда за литература за 2006 г. за цялостно творчество. През 2003 г. печели международната награда IMPAC за романа си “Името ми е червен”. Лауреат е на Наградата за мир за 2005 г., присъждана от организацията на немските книготърговци.
Носител е на френската награда “Медичи” за най-добър чуждестранен роман за 2005 г за „Сняг”. През 2005 г. става почетен член на Американската академия за литература и изкуство, а престижното списание “Тайм” го включва в списъка на 100-те най-влиятелни личности в света.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/09/03/08-27-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B5%D0%B9-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%80%D1%85%D0%B0%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%83%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/09/03/08-27-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B5%D0%B9-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%80%D1%85%D0%B0%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%83%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>Музей на невинността</category>
        
        <category>Орхан Памук</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
