<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 09:21:42 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Aug 2019 09:21:42 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Чешкият феномен за деца &quot;Чифтоядците&quot; излиза на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Вълшебната история на Павел Шрут и Галина Миклинова „Чифтоядците” (изд. „Изида“, преводът – Красимир Проданов) спечели вече хиляди детски сърца из цяла Европа, а Хихльо, главното действащо лице в това приключение, се сдоби със славата на супергерой. Всъщност, първоначалната идея била да се създаде чешки вариант на историята на “Хари Потър”, още повече че илюстраторката е художник и на чешките издания на книгите на Дж. К. Роулинг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но за какво всъщност иде реч…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чифтоядците са странни и загадъчни създания, чието съществуване винаги сме подозирали, макар и без доказателства. Те приличат на носен чорап, само дето на върха си имат нещо като хобот. С него търсят своята прехрана – нашите чорапи, които забравяме къде ли не. Те имат и един важен принцип: винаги изяждат само единия от чифта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Туламор-старши обаче иска да промени правилата. Добре, че е добрият Хихльо, който решава да защити честта на чифтоядците. В историята се намесват още разсеяният господин Лаврентий, както и смахнатият учен Къдрафиол. Но май и те ще си намерят майстора, когато на пътя им се изпречи ужасяващата чифтоядска банда на Дедерон Камата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е приключение, в което чорапите хвърчат на всички страни, а напрежението се покачва с всяка страница. Написана с невероятно чувство за хумор и съспенс от Павел Шрут и илюстрирано прекрасно от Галина Миклинова, „Чифтоядците” бързо и лесно се превръща в семейно забавление и дори страст. Много приключения, гангстерски битки и смях ви очаква в книгата – защото въпросът е… на чорап и смърт!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Началото е простичко – млада художничка на име Галина Миклинова (1970) носи куп илюстрации на улегнал и известен разказвач и поет на име Павел Шрут (1940-2018). Действието се развива в Прага. И нали писателят е наблюдателен, погледът му остава залепен за дупката върху чорапа на илюстраторката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така се слага старта на едно от най-успешните сътрудничества в полето на чешката детска книга. А заедно с това ще се роди и роман, способен да накара децата да четат повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Чифтоядците“ получават най-голямата чешка литературна награда – „Магнезия Литера“. Тиражът е огромен и тогава творческият тандем Шрут-Миклинова решава, че е време за продължение: „Чифтоядците се завръщат“ и „Чифтоядци завинаги“. Успехът на книгите води и до създаване на пълнометражен анимационен филм, режисиран от самата Галина Миклинова. Манията по странните същества се изразява и в специална колекция чорапи с цветовете на отделните чифтоядци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/paveligalina.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 20 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/08/20/10-51-%D1%87%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%87%D0%B8%D1%84%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%B4%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/08/20/10-51-%D1%87%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%87%D0%B8%D1%84%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%B4%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>чифтоядците</category>
        
        <category>Павел Шрут</category>
        
        <category>Изида</category>
        
        <category>детска</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Моят едипов комплекс и други истории&quot; събира 30 истории на &quot;ирландския Чехов&quot; Франк О`Конър</title>
        <description>&lt;p&gt;Франк О’Конър (1903-1966) е познат в България най-вече на любителите на късия разказ от няколко антологии. За тях името му е като парола, таен код, който указва къде има литературно съкровище.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега до него имат достъп всички – 30 от най-добрите разкази на Франк О’Конър излизат в самостоятелен том от 640 страници със заглавие „Моят едипов комплекс и други истории”. Зад книгата стои издателство „Лист”, преводът е дело на Иглика Василева, а корицата – на Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наричат Франк О’Конър „ирландския Чехов” заради думите на нобеловия лауреат Уилям Бътлър Йейтс: „О’Конър прави за Ирландия това, което Чехов направи за Русия”. Писателят Ричард Елман го обявява за „Флобер сред блатата”, а през 2000 г. е учредена наградата за къс разказ „Франк О’Конър”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Моят едипов комплекс” историите на ирландския писател са подредени хронологично, не само спрямо живота на автора, а според живота на всеки от героите. Първите разкази описват детството, следващите – зрелостта, а последните навлизат в старостта и насочват вниманието към мисълта и подготовката за смъртта. Точно тази книга преди години е открита случайно в книжарница от Джулиан Барнс, който казва, че само голям писател би сложил такова заглавие на своя творба.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Във всеки от разказите на О’Конър има поне едно зрънце от лично преживяна история. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На четиринайсет Франк О’Конър напуска училище, на петнайсет воюва срещу Короната – влиза в редиците на ИРА и подрива властта на Негово величество Джордж V. На деветнайсет е хвърлен в затвора заради бунтовната си дейност и престоява там една година, а на четиридесет вече е признат писател. Работил е като учител по ирландски, библиотекар, преводач и директор на театър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Франк изплаква на този свят на 17 септември 1903 г. с името Майкъл Франсис О’Донован. Когато го ражда, майка му Мeри е на 38 години и той остава единственото ѝ дете. Баща му Майкъл е ветеран, горд с двете си пенсии от Британската армия, тежък алкохолик и черноработник. Редовно малтретира жена си и сина си, а заради пиянството не може да си намери стабилна работа. Затова майката издържа семейството като чисти чужди къщи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бъдещият писател обожава майка си, а отношението към баща му е горчиво негодувание. Той сменя фамилията си О’Донован с моминската на майка си - О’Конър. И вместо Майкъл, предпочита да го наричат Франк – от Франсис. В спомените си той нарича детството си „онези ужасни години” и признава, че никога не е успял да прости на баща си стореното зло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато майка му е на седемдесет, О’Конър с ужас научава от личния си лекар, че тя от години страда от хроничен апендицит, стоически е издържала на болките и никога не е имала време или пари да отиде на лекар.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/08/19/12-19-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-30-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%80%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/08/19/12-19-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-30-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%80%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B2-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</guid>
        
        <category>Франк О`Конър</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Забележителният Гайто Газданов - три романа на нивото на световната класика</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“…откривайки за себе си Газданов, изпитах рядкото чувство за състояло се откровение. Газданов е значително по-фин и вълнуващ писател от Набоков”&lt;/em&gt;, споделя руският писател Виктор Ерофеев, като с тези думи напълно изразява изпитаното от мен, след като буквално за няколко дни погълнах един след друг трите издадени у нас романа на руския писател от осетински произход – един от най-ярките представители на руската литературна диаспора в Париж от първата половина на XX век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неудобството, че откривам Гайто Газданов едва сега донякъде се обяснява и извинява от факта, че той по принцип е - при това абсолютно незаслужено - малко познат не само у нас, но и в чужбина, и в самата Русия. С трите му издадени на български (изд. “Аквариус”) романа - &lt;strong&gt;“Вечер у Клер”, “Призракът на Александър Волф” и “Пътища в нощта”&lt;/strong&gt; - се сдобих на последния панаир на книгата и реших да напиша една обща статия, тъй като в огромна степен прочитът им представляваше органично и постъпателно, почти непрекъснато действие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прозата на Гайто Газданов в голямата си част е без- или поне малосюжетна, а елементът на автобиографичност е значителен. Неговите разказвачи от първо лице, дори в редките случаи, когато са назовани с име, като че са един и същ човек - те споделят общо минало, произлизат от една и съща социална и интелектуална среда, животът им е маркиран от еднакви събития - като например неизменното участие в Гражданската война и напускането на Русия с параход, престоят в Истанбул и други балкански страни (сред които в биографията на самия Газаданов е и Шумен, където той учи две години в руска гимназия, преди да продължи на Запад). У читателя се натрапва усещането, че не друг, а един човек, самият писател, говори в тези романи, както е в особено автобиографичните “Вечер у Клер” и “Пътища в нощта”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато единият разказва за детството в Русия, както и участието в Гражданската война до принудителното напускане на родината - и бих го сравнила с комбинация от “Speak, Memory/Други брегове” на Набоков и “Доктор Живаго” на Пастернак, то вторият отразява периода в Париж, когато, също като протагониста си, Газданов е принуден да работи всякакъв нископлатен труд, вкл. и нощен шофьор на такси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Паралелите, които се правят за Газдановата проза, обикновено са с Пруст, Набоков, Бунин, Достоевски и др. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност заедно с Набоков двамата принадлежат към младото поколение на руските писатели в емиграция и в този смисъл са в пряка конкуренция, като интересното е, че макар и пестеливо, се изказват ласкаво един за друг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опирайки се на класическата руска традиция, Газданов търси и открива свой собствен литературен път, свой авангард, своя поетика. Забележителна е способността му да фиксира психологическите състояния на героите си и да изгражда релефна карта на душевната чувствителност, а неговите често дълги, протяжни, витиевати изречения с много подчинени и вмъкнати фрази и тежнение към абстрактните понятия създават специфичен ритъм и биха могли да затруднят забързания съвременен читател, но пък доставят неизмеримо удоволствие. Газданов не е злободневен и политически, негов фокус са вътрешния живот и проявленията му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Вечер у Клер” е първият роман на Гайто Газданов, написан през 1929 г. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/gaitogazdanovbooks.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки заглавието, което създава очакването за любовно четиво, тази нишка - с французойката Клер, която героят среща още в Русия и към която питае несподелени чувства десет години преди отново да я срещне в Париж и най-после да утоли копнежа си по нея - е само рамка (с името на Клер буквално се отваря и затваря този роман). Преживяното през въпросната нощ задвижва съзнанието на героя за цял един свят от спомени. В този плик с името на Клер, се случва авторефлексията, медитативният и носталгичен монолог, припомнянето на всички онези събития и хора от времето в Русия, оставили отпечатък в живота на героя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тук е безгрижното и щастливо детство, сърдечният баща и неговата преждевременна смърт, фината, сдържана, но любяща майка, смъртта на сестрите, скучният живот в кадетския корпус, срещата с Клер, постъпването едва 16-годишен при белогвардейците, участието в Гражданската война на борда на брониран влак, срещата с десетки типажи, учители, роднини, събратя по бой и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят–автор се присъединява към “белите” със съзнанието, че няма да спечелят – както го уверява чичо му, един от особено ярките герои в романа, оставил пророчески и цинично проницателни думи за хода на историята и това на коя страна са сега силата и „правото“ (на селяните, чийто ред, както при биологичните видове, е да живеят). Героят, също като самия Гайто, отива на отворените фронтове,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„за да види какво е война“, воден повече от стремежа си към новото и неизвестното, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;отколкото от убеждение. Той дори обръща внимание на историческата случайност, признавайки, че вероятно би се присъединил и към червените, ако е бил на тяхна територия. Погледът към Гражданската война в романа е по-скоро камерен и статичен, отколкото мащабен и на разгърнати военни действия. Авторът търси психологическите измерения на войната, обрисува човешките типове и характери, които изпълват редиците на белогвардейците. Те съвсем не са идеализирани и са далеч от митовете за нравствено превъзходство и благородство, а са разнолики и представени с безпощадна искреност. Войната в романа е декор, на който изпъква целият спектър от низкото до героичното – страхливци, негодници, лъжци, мошеници, смелчаци, благородници, – описани живо и плътно от Газданов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силни са описанията и на последните дни в Севастопол преди отплаването за чужбина и, както пророчески възкликва един от героите, “остава ни само да пътуваме и пътуваме”. Това несвършващо пътуване за “бившите хора” е не само из Европа в опит за установяване, но и непрекъснато назад, към спомена за родината и самите себе си. “Възпитанието ми не ме е научило на изкуството на самозабравата”, казва разказвачът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Най-зрелият роман на Газданов – „Пътища в нощта“, като че ли продължава историята – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;там, където героят (макар и условно друг) вече живее в Париж и след серия от тежкa работa – хамалин, общ работник във фабрика, мияч на локомотиви и т.н., вече е шофьор на такси из нощен Париж, „гигантската лаборатория, където се извършват експерименти с формите на човешко съществуване“. Целият този – така различен и противопоставен на дневния – Париж с неговите проститутки и сутеньори, пияници и луди, пропаднали и клошари, имигранти, изгубили предишния си свят, и френски работници, буди у него и отвращение, и съжаление, и погнуса, и неохотно съпричастие. Но тази тъжна и горчива книга, от която струи поквара и обезверение, е същевременно нелишена от ирония и поводи за усмивка и не е непременно тежка и безпросветна. Газданов успява да напише тъмната поезия на човешкото падение, осветена от нощните улични лампи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказвачът - интелигентен, начетен човек, с огрубяла отвън вътрешна доброта - макар и атеист, влиза несъзнателно и привидно неохотно в христова роля, според евангелското: “Дойдете при Мен всички отрудени и обременени и Аз ще ви успокоя”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Той се превръща в изповедник и спонтанен спътник на всички тези герои и клиенти, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с които никой никога през живота им не е разговарял така - сам той трезвен, искрен до жестокост, отстранен и неподвластен на света им, на неговите слабости и съблазни. Сред тях са пропилият се философ с прякор Платон, умиращата бивша куртизанка Ралди, проститутките Сюзан и Алис, сънародникът му Федорченко, живял винаги без мисъл за абстрактното и полудял до смърт от непосилното бреме на екзистенциалните въпроси за смисъла на съществуването, нападнали го твърде късно и неумолимо в живота. Там са и случайните пътници, оставили в колата на протагониста дъх на алкохол и сексуална възбуда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пътища в нощта“ е не само роман за човешките клоаки на френската столица, но и истинен документ за живота и падението на руската емиграция – живот, който далеч не съответства на нейното бивше положение, интелектуален багаж и нравствена и емоционална дълбочина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Може би най-силно сюжетен е „Призракът на Александър Волф“, който донякъде носи белезите на детективска мистерия. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем освен че се носи от история на история, тук Газданов като че ли непрекъснато сменя и жанровете (мистерия, спортен репортаж, любовен психологически роман и т.н.), но това е така плавно и увлекателно, че нито за миг не можем да се откъснем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този роман любовта на героя към парижката имигрантка Елена Николаевна (любов, която изисква постоянно творческо усилие и предизвиква изострени до предел чувства с ледена чистота и безкористност на страстта) също е катализатор за спомени, но главната тема на романа остава тази за съдбата и смъртта. &lt;em&gt;“Всяка любов е опит да забравиш съдбата си, наивна илюзия за кратко безсмъртие… Но и в нея не е трудно да се прозре бавната работа на смъртта”&lt;/em&gt;, пише Газданов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа протагонистът, който вярва, че по време на Гражданската война е избегнал по чудо смъртта и е убил противника си, внезапно открива, че онзи не само е жив и живее в Англия, но е описал случилия се между тях съдбовен момент в разказ. Героят тръгва да го издирва, без да съзнава, че съдбата и на двамата е свързана и със самата Елена. Когато най-после се срещат, той открива, че откакто изстрелът му е пропуснал сърцето на Александър Волф, Волф е заживял живот на призрак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Александър Волф е пленителен и неустоим, но вярва, че е пропуснал срещата със смъртта си и цялото му съществуване е посветено на това. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той вярва, че носим постоянно в себе си своята смърт, пътуваме продължително към нея и към „прекъсването на ритъма“, а да живеем с отворени очи за това, значи да сме неизбежно нещастни и тъжни, подобно на пуснатите от затвора за два дни, които знаят, че ги чакат обратно и затова не могат да живеят като останалите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убийството, в началото ни още от Каин и Авел насам, има притегателна сила и носи могъществото да преодолееш съдбата и сляпата сила, да определиш сам момента на прекъсването (разсъждения, които напомнят на Ивановите у Достоевски). Смъртта и щастието са понятия от един и същи порядък, те имат общо с неподвижността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Последователността от събитията в живота на всеки човек е нещо феноменално”, убеден е Волф, според когото от всяко наше движение се ражда цял един свят и хиляди други възможности умират, а онова, което ни изглежда като чиста случайност, обикновено е неизбежно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Душевното напрежение на любовта към Елена Николаевна стои между двамата герои, които се движат един към друг от двете страни на смъртта, а Гайто Газданов отново с проникновена философска дълбочина проследява психологическата кардиограма на героите си, създавайки красива и увлекателна проза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение бих казала, че лично за мен Гайто Газданов се нарежда сред световните класици на XX век. Силно препоръчвам прочита на която и да е от трите му великолепни книги, излезли у нас с изящните и богати преводи на Даря Хараланов и Жела Георгиева. Дори самите издания - леки и умалени - са сред най-удобните и приятните за четене, които съм държала в ръцете си, и физически, и визуално.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/08/08/10-55-%D0%B3%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/08/08/10-55-%D0%B3%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Гайто Газданов</category>
        
        <category>пътища в ноща</category>
        
        <category>призракът на александър волф</category>
        
        <category>вечер у клер</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Аквариус</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Свещите изгарят докрай&quot;, Шандор Мараи</title>
        <description>&lt;p&gt;Шандор Мараи е написал наистина голям роман! Изумително е как само в 160 стр. (превод: Живко Ангелов, изд. “Стигмати”) е изградена толкова въздействаща, плътна, жива, психологически наситена история, при положение че повече от половината от нея е представена под формата на монолог. Въпреки че действието не се движи от експресивни сюжетни обрати, не бих определила този роман като бавен и умозрителен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под повърхността на богатата описателност и прецизност към всеки детайл, се крие майсторска динамика при изграждането на образите и постепенно натрупване на напрежение, което ту ескалира, ту се разрежда с всяко следващо открехване на завесата на повествованието. Но за какво всъщност става дума?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хенрик, пенсиониран генерал, прехвърлил 70-те, очаква в своето имение в гората приятеля си от детинство Конрад, с когото са се видели за последен път преди 41 години. Тогава Конрад изчезва при мистериозни обстоятелства и никога повече не потърсва някогашния си най-близък приятел. През цялото това време обаче Хенрик го очаква и най-накрая, в зенита на живота им, този съдбовен ден настъпва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В първата около една трета от книгата Мараи постепенно ни запознава с детството на Хенрик, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който е от богато семейство (и двамата му родители принадлежат към знатни родове), сприятеляването му с Конрад в Кадетския интернат, близкото им приятелство и службата като офицери, а впоследствие и съвместните им вечери в дома на Хенрик, които са прекарвали тримата със съпругата му Кристина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още от самото начало читателят усеща някакво тягостно напрежение, което дебне между редовете. Всеки детайл, всеки предмет, всеки жест подхранва това усещане за недоизказаност и дълго премълчавана тайна. Ретроспекцията, която ни въвежда в предисторията на приятелството между Хенрик и Конрад, е плавно заменена от монолога на Хенрик, който практически изгражда скелета на наратива. Чрез него Мараи уплътнява образите на главните персонажи, които до този момент са били само щрихирани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Кои са Хенрик и Конрад? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През цялото време Хенрик е наричан просто “Генералът”, за да се подчертае принадлежността му към реда, правилата, рутината. Да служи в армията е неговото призвание, той продължава бащината традиция с гордост. Понятията чест и достойнство мотивират постъпките му през целия му живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хенрик и Конрад представляват една класическа опозиция на потекло, характери, душевност, мечти и стремления. Конрад е от “друга порода”, както бащата на Хенрик забелязва още докато са деца. Той носи музиката, творческия порив, хаоса и волността в кръвта си. Опитва се да ги потиска, за да се вмести в калъпа на строгия и подреден военен, изпълняващ дълга си с почит и благодарност, но в крайна сметка семенцето избуява и той не може да изневери на същността си. Впрочем оказва се, че именно тази “другост”, тази опозиция, сближава и впоследствие разделя двамата приятели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но кой е преломният момент и защо Конрад изчезва? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма да е спойлер, ако спомена, че и тук не бягаме от класическия конфликт, в който е замесена жена. На пръв поглед често експлоатираният в изкуството мотив за двамата приятели, влюбени в една и съща жена, не изненадва кой знае колко. Начинът, по който Мараи ни разказва тази драматична история на вина, срам, гордост, егоцентризъм, мъст и в крайна сметка опрощение, обаче е забележителен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чрез монолога си в присъствието на своя приятел Хенрик не очаква признание, оправдание или покаяние за извършеното от Конрад предателство, а по-скоро търси освобождаване и помирение със самия себе си. Монологът, в който той разказва цялата история - за деня, в който двамата приятели са на лов в гората, за внезапно появилата се сърна и онзи момент, който преобръща целия им живот, започва като обвинение към обвиняем на подсъдимата скамейка, но в хода му двамата често сменят ролите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забележително е как Мараи успява да внуши тази щафетна размяна обвинител-обвиняем, въпреки че през цялото време говори само Хенрик, а Конрад предимно мълчи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Дали суетата, гордостта и обсебеността на Хенрик не са причината, която в крайна сметка го отчуждава от съпругата му? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не я ли наказва твърде жестоко? Такава ли е истинската любов и имаш ли право да изискваш от другия безпрекословна вярност, ако това го прави нещастен? А приятелството? Не е и ли то също вид служба?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Като при влюбения, когато не чака възнаграждение за чувствата си.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Какво струва всяка обич, която иска награда?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Не е ли истинското съдържание на всяка човешка връзка безкористието, което нищо, ама нищо не очаква от другия?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През всичките тези 41 години Хенрик е разкъсван от мисли и въпроси и минава през гнева и жаждата за мъст. Всеки негов ден е белязан от една-единствена житейска задача, която го осмисля и поддържа у него искрицата живот (впечатляваща метафора с изгарящите свещи) - да застане очи в очи със стария си приятел. И то не за да разбере истината, защото той винаги я е знаел, а за да намери покой в душата си, да изговори всичко премълчавано и да се освободи - да може да си отиде пречистен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Свещите изгарят докрай” - последната разтопена капка восък е последната казана дума.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И макар че това е един много “мъжки” роман, така да се каже, той не би бил такъв, ако в него не присъстваха силни женски образи - съпругата на Хенрик Кристина и неговата дойка и домашна помощница Нини. Те са щрихирани пестеливо и минималистично, но са двете най-важни жени в живота на Хенрик. Едната - Кристина, крехка и чувствителна, с която цял живот са обитавали различни светове и до края остават на двата срещуположни бряга на една и съща река. Онова, което ги свързва болезнено, е един жълт кадифен дневник, в който Кристина пише всичко онова, за което не може да говори. Защото “онова, за което не може да се говори, за него трябва да се мълчи” по Витгенщайн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този дневник е тайният им съюз, тяхната клетва за вярност и разрушително откровение. През всичките тези 41 години след бягството на Конрад и смъртта на Кристина страниците пазят тайните на техния дом, а накрая изтляват в огъня. Хенрик намира сили в зенита на живота си да запази достойнството на своята любима жена и да не нахлуе с взлом в нейния чуплив личен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Най-голямата тайна и подарък на живота е, когато две “еднородни” души се срещнат. Това е толкова рядко, сякаш природата възпрепятства със сила и хитрост подобна хармония - може би защото за сътворяването на света, за обновяването на живота има нужда от напрежението, което се заражда от вечно търсещите се, с противоположни намерения и ритъм хора. Променлив ток, знаеш… Където и да погледнеш - тази смяна на позитивна и негативна енергия.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И Нини - старицата, която е неотлъчно до Хенрик през целия му живот от първата глътка въздух, и ще остане с безусловната си любов до него до последното издишване. Вероятно такава е и самата обич, както казва Хенрик - тя просто е тук, неизискваща и неочакваща, неосъждаща и неназидаваща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Човек остарява бавно: първо остарява желанието му спрямо живота и спрямо хората, знаеш, постепенно всичко става реално, проумяваш смисъла му, всичко се повтаря така заплашително и скучно. И това е старост. Когато вече знаеш, че чашата не е нищо друго, освен чаша, че човекът, горкият, не е нещо друго освен простосмъртен, каквото и да прави… После тялото остарява; не изведнъж, не, отначало остаряват очите ти, или краката ти, или стомахът, сърцето. Така остарява човек, на части.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;После изведнъж започва да остарява душата ти: защото тялото напразно е отпаднало и рушащо се, душата още жадува и си спомня, търси и се радва, копнее за радост. И когато премине тази жажда за радост, не остава друго, освен спомените или суетата; и тогава наистина остаряваш, фатално и окончателно.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/08/05/12-40-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/08/05/12-40-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%BE%D1%80-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Цветелина Марева</category>
        
        <category>Шандор Мараи</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Стигмати</category>
        
        <category>свещите изгарят докрай</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Югославия, моя страна&quot;, Горан Войнович - паметта като проклятие</title>
        <description>&lt;p&gt;Свикнали сме да приемаме смисъла на порастването, когато то е преждевременно, като драматично съприкосновение със злото, страшното, нечовешкото - всичко онова, което е обратно на невинността. В “Югославия, моя страна” именно невинността на 11-годишния герой Владан Бороевич е блендата, през която “автобиографичният” разказ за личното и човешко измерение на югославските войни придобива още по-силно и трогателно въздействие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата в никакъв случай не е сантиментална и самосъжалителна рефлексия на тема, по която вече доста е писано - напротив, Горан Войнович успява да изгради “свежо” повестовавание с жив език, изпълнен с уличен жаргон, остроумие, тъмна ирония и дори хумор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът води Владан, порасналият син на офицер от Югославската народна армия, който разбира случайно от интернет, че баща му не е загинал още в началото на войната (както е казала майка му с идеята да го предпази), а се укрива от международното правосъдие като военен престъпник, отговорен за масови убийства. Редувайки ретроспекция за събитията от лятото на 1991 година, когато блаженото детство на Владан рязко приключва, с разказ за издирването на баща му днес, романът предлага едно &lt;strong&gt;пътуване назад по стъпките на историята, но не към прошката, а към осъзнаването, не към оправданието, а към преодоляването&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роден в хърватска Пула, с баща от Войводина и майка словенка, с роднини в Сърбия и приятели бошняци, семейството на Владан представлява умален модел на федеративна Югославия, в която всеки е отвсякъде, но говори общ език, изобилстващ от споделени културни икони (футболисти, актьори, предавания), ритуали, места и меморабилии - веществените хранилища на паметта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разпадът на този личен семеен порядък, както и на общата памет на отделни и различни памети, отразява разпада на самата федеративна република. В това е и майсторството на Горан Войнович, който &lt;strong&gt;превежда историческия макросюжет на микросюжетно ниво, без да се налага да говори пряко за самата война&lt;/strong&gt;. Въпреки че Владан и майка му Душа не влизат в епицентъра на военните събития и не страдат пряко от насилието (което остава абстрактно, някъде там, на отворените фронтове), то вълните на безумието, в което &lt;em&gt;на терен&lt;/em&gt; се оказва въвлечен само бащата, достигат и разрушават собственото им семейство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят Владан Бороевич е представител на онова малцинство от хора, които просто са искали “всичко да си е както преди”, хората, които са загубили още от първия ден и никога не са имали армия в тази война, които са побегнали разгромени, унизени и прокудени. Момчето и майка му усвояват “(само)изключването”, всеки по своя си начин, научават се да съществуват в душевна летаргия и равнодушие, които да съхраняват чувствата им от злободневното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всяка подобна обществена промяна води до промяна и на езика, в най-широкия смисъл на тази дума, като един от основните отличителни маркери. &lt;strong&gt;Героите на Войнович не само заговарят всеки на собствения си език&lt;/strong&gt;, но като че ли спират да се разбират въпреки сходствата му и повеждат битките си чрез него (Владан намразва истински майка си, когато му заговаря на словенски вместо на сърбо-хърватски). Самата националност се превръща в разменна валута със собствено име и стойност, а изричането на лично мнение е равносилно на истинска бомба (затова и сръбските роднини мълчат и обгрижват словенката Душа в дома си - само и само да не изрече своята гледна точка за събитията, която да ги противопостави).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите се превръщат в говорители на новата етно-политическа конюктура и започват да цитират набързо усвоения (или припомнен) дискурс и аргументи на съответните страни в това национално разделение. Всеки рационализира безумието от своя ъгъл, за всеки отбраняването на и отмъщаването за едно преоткрито етническо _свое _се превръща в динамо за мислите и действията му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-страшното обаче е, че за читателя аргументите на всеки от участниците в тази история - дори тези на убиеца Неделко Бороевич - биха могли да прозвучат еднакво смислени и валидни. Обединяващото е, че &lt;strong&gt;всички тези хора са пленници на паметта и на това, което можем да наречем тяхната “предишна история”&lt;/strong&gt; (нещо особено валидно за Балканите). Именно тази непревъзмогната история/съдба ги затваря в безкрайния порочен кръговрат на жертви и палачи, на виновни и невинни, ръководи ги и същевременно измамно ги оправдава. Като че ли всеки на Балканите има такава, по-голяма, от него предишна история, която едновременно да го мотивира и извинява. Владан иска да излезе от това кръгово, митично, прокълнато време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така двата инстинкта, които непрекъснато си противоборстват в романа, са този да се изправиш лице в лице срещу миналото и този да погребеш паметта с разбирането, че споменът може да бъде най-страшната болест и основание за нови престъпления: &lt;strong&gt;“Хората помнят, това е най-страшното им проклятие”&lt;/strong&gt;. Да, ровенето в паметта може да бъде пагубно - както се случва и със самия Владан във връзката му с Надя - единствената обич, в която той успява да се разкрие и да бъде мълчаливо подкрепян, го оставя, а той губи и малкото опора под краката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Словенката Надя впрочем е образът на т.нар. от него “щастливо дете” (непострадало от войната, с нормално детство и досег до Запада), което изненадващо се оказва по-зряло от уж отрано порасналия Владан. На този уж наивен и незрял образ Горан Войнович противопоставя “разнежването” и емоцията на балканеца, способен да се разучвства и да плаче на песни, но същевременно точно той способен на най-опасните зверства и жестокости, каквито “емоционално по-малко разпалените не могат дори да си представят”. Това авторът нарича &lt;strong&gt;&lt;em&gt;синдром на инфантилната балканска сантименталност&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; - образ, който добре описва познатите и на нас националистически патреотари с уклон към фолка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във връзка с горния образ Владан си представя войната не просто като хладнокръвно планирана операция, но преди всичко в същността си като грандиозно кошмарно опиянение, кървава оргия на душевната болка, занимание за нещастно влюбени и вечно незрели откачалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Югославия, моя страна” е и роман за авторитетите и тяхното сриване, за фигурата на бащата, за поколенията на бащите и синовете. &lt;strong&gt;Когато Владан най-после сяда срещу баща си, той му отказва най-важното - изслушването на неговата история и оправданието за нея&lt;/strong&gt;, съгласието да продължи бъде формиран и повлиян от нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Нито една история в тази война не се разказва отначало.”&lt;/strong&gt; Тази книга започва от началото на Владан, за да извърши две погребвания - веднъж символично и веднъж наистина, и да се върне към въпроса дали прекъснатия рай на детството му би могъл да има своето продължение. Краят трябва да се обезсили, но има ли изобщо край, пита този роман. Белезите, които са по лицата и в сърцата на героите, в същото време липсват на голото поле, където са извършени масовите убийства - там има само трева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така. “Югославия, моя страна” е силен, личен роман на младия словенски писател Горан Войнович - и може би най-известния от книгите му. Препоръчвам го особено за тези, които досега не са чели творби на тази тематика, но и на тези, които искат друг, по-дистанциран и интровертен поглед към белезите от войната.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 31 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/07/31/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</guid>
        
        <category>Югославия</category>
        
        <category>моя страна</category>
        
        <category>Горан Войнович</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Полето&quot;, Роберт Зееталер - истории с гласовете на мъртвите</title>
        <description>&lt;p&gt;Същинският разказ за живота, действително последната равносметка, може да започне едва когато човек окончателно е оставил съществуването зад себе си. Но мъртвите са като живите. Мъртвите не са пожалени. Те не са такива, каквито може би си ги представяме на подиума на смъртта: мъдри и над нещата. Не са непременно благородни, всеопрощаващи и всепровиждащи. Напротив, те изпитват същите чувства като приживе, на тъга и носталгия, на съжаление и празнота, на гняв и горчивина - включително и най-дребнавите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Обземаше го подозрението, че и мъртвите точно като живите не изричат друго освен празни приказки, сълзливи излияния и самохвалства. Че се жалват и възвеличават спомените си. Че хленчат, буйстват и клеветят. И че, разбира се, говорят за своите болести.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е поредната великолепно изпипана книга на Роберт Зееталер, който вече напълно официално ми е любимец. Преводът е на Любомир Илиев, а издателството - “Атлантис”. Тя може да се чете и като роман, и като сборник с разкази, обединен тематично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един възрастен господин се разхожда из гробището на малкото градче Паулщат и слуша гласовете на мъртвите, които разказват своите истории. “Какво би било, ако всеки от гласовете още веднъж имаше възможност да бъде чут. Естествено щяха да говорят за живота”, доказват тези изповеди-фикции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Полето” звучи с много гласове. На хора, които възкресяват своите слабости и мигове на прозрение, своите провали и влюбвания, своите навици и обсесии. В разказите на мъртвите изпъкват жалоните на живота, които много често - както несъзнателно се оказва - са именно моменти с потресаваща мимолетност, крехки детайли с болезнена недълговечна красота, които случайно сме забелязали, но които са останали вклинени в паметта ни по-силно от мащабните събития. Техният мъничък, пеперуден печат е белязал цели състояния, характери, любови, безлюбовия, разпади, престъпления, за да ги възкреси и одухотвори сега за паметта на мъртвите - в нейната склеротична яснота за отдавна отминалото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впечатляваща е способността на Зееталер да измисли толкова много мини сюжети, малки късометражни филми, които преминават през очите ни така, както казват, че става при смъртта. Да проследи семката й, да уцели точния момент, в който тя покълва и вече - несъзнавано за него - започва да води героя към неизбежния му край.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки от протагонистите е сам за себе си, но и свързан с другите, и поне в определени разкази дава различен ъгъл към преживяното взаимно - като например съпрузите Авеньо, или към общи събития - като подпалването на църквата от пастора на града в момента, в който изгубва вярата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Общият тон на този роман-сборник, поне за мен, бе минорен и тъжен, но някак примирено, почти до безраличие. Почти никъде не усетих тон на съжаление за самото живеене, драпане към съществуването, тази нишка беше вече прекъсната. И в тази си книга Зееталер се проявява като майстор на лиризацията на ежедневното, на меланхоличното движение по ръба на сантимента, на изповедния тон, който е отстранен емоционално.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зееталер отново ситуира историите си и в едно неясно, по-предишно минало, в свят, който не е белязан от съвремеността, от технологиите, от злободневното. Това негово умение да удържа времевата идентификация в романите си (дори когато е ясно за кои години става въпрос) прави историите му толкова отвъдвременни, вечни, архетипни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гробищните места на героите в “Полето” са останали отвъд града, вече обрасли и занемарени. Това, в контраст с живостта на героите, подсилва още повече мъчителното съзнание за преходността, събужда страховете ни, подсилва ужаса от осъзнаването, че всичко е временно и тях - способни на същото, което владее собствените ни животи - вече ги няма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красива е тази книга. Прибрана и красива. Препоръчвам я.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/07/30/12-02-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D1%81-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/07/30/12-02-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D1%81-%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Роберт Зееталер</category>
        
        <category>полето</category>
        
        <category>атлантис</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза новият роман на Иън Макюън &quot;Машини като мен&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;От 26 юли четем новия роман на големия британски писател, киносценарист и интелектуалец Иън Макюън „Машини като мен“. Предизвикателна творба, която задава привидно абсурдни въпроси: дали една машина може да разбере човешкото сърце и дали пък ние не сме онези, на които липсва разбиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Машини като мен“ (изд. Колибри, превод: Иглика Василева, 352 стр., цена: 20 лв.) ни пренася в Лондон през осемдесетте години на XX век – времето на Маргарет Тачър и Фолкландската война, но това е един алтернативен Лондон със събития по-различни от познатите ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чарли е 32-годишен мъж, лишен от всякакви амбиции. Прехранва се като играе на борсата, но без особен успех. Влюбен е в Миранда, умна и амбициозна студентка, негова съседка, която таи ужасна тайна. Когато един ден съвсем неочаквано Чарли наследява пари от починалата си майка, той без да се замисли ги изхарчва, за да си купи Адам – екземпляр от първата серия човешки роботи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изработени са само 25 броя – 13 Адамовци и 12 Еви в различни етнически разновидности. Двамата с Миранда внимателно избират качествата, които искат да има неговата личност. Почти съвършеният човек, който създават по този начин, е красив, силен, атлетичен и интелигентен. Не след дълго обаче между тях се оформя любовен триъгълник и тогава тези три същества се изправят пред сериозна морала дилема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иън Макюън се нарежда сред колосите на съвременната европейска литература. Носител на множество национални и международни отличия, той се превърна в емблема на постмодернизма и хуманизма с романи като „Изкупление”, „На плажа Чезъл”, „Дете във времето“, „Амстердам”. „Невинният“ притежава характеристиките на образцов трилър, а „Черните кучета” третира универсалната тема за човешките взаимоотношения, за вечното надбягване на доброто и злото в самите нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето романи на Макюън имат филмови версии по негов сценарий. У нас са издадени и съдебната драма „Законът за детето”, романът мистификация „Операция „Сладкоугодник” и безподобният римейк на „Хамлет”, озаглавен „В черупката”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/25/11-30-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%8E%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/25/11-30-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%8E%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B0%D1%88%D0%B8%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%BD.html</guid>
        
        <category>машини като мен</category>
        
        <category>Иън Макюън</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Форсиране на романа река&quot; - ново издание на романа на Дубравка Угрешич</title>
        <description>&lt;p&gt;На 19 юли излиза от печат „Форсиране на романа река” - многопластов, мултикултурен роман река от световноизвестната писателка Дубравка Угрешич, съобщават издателите от “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Форсиране на романа река“ (превод: Жела Георгиева, цена: 17 лв., стр. 248) разгръща постмодернистична картина на двата свята от близкото минало през погледа на онези, които ги претворяват в художествена фикция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ставаме свидетели на международна писателска среща в Загреб през 80-те години с участници от Източна Европа и от Запада. От „шапката“ изскачат характерни образи, нижат се гротескни, сюрреалистични събития, абсурди, контрасти – нелепа смърт в хотелски басейн, премиера на книга в месокомбинат, пищен прием със сватбената торта на Ема Бовари, устроен от далечен роднина на Флобер, женско сексуално отмъщение на язвителен критик, бягство отвъд желязната завеса и небезизвестен чадър…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич отново пленява читателя с присъщото си дръзко остроумие и изобретателност, с тънък хумор и ирония.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Дубравка Угрешич е родена през 1949 г. в Кутина, Хърватия, в семейство на хърватин и българка. По време на етническите конфликти в бивша Югославия в началото на 90-те избира доброволното изгнаничество и интелектуална свобода и емигрира в Холандия. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Творчеството й е щедро на критики към съвременното общество, често поднесени шеговито и иронично, разнищва проблемите с идентичността и имиграцията, както и порочното, често снизходително отношение към жените писателки. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Преведени на повече от 20 езика, произведенията й са удостоени с престижни отличия, сред които наградата на Берлинската академия по изкуствата „Хайнрих Ман“, Международната литературна награда „Нойщадт”, наричана още „Американската Нобелова награда за литература”, и номинация за Международната награда „Ман Букър“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 19 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/19/11-24-%D1%84%D0%BE%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B5%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/19/11-24-%D1%84%D0%BE%D1%80%D1%81%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B5%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Дубравка Угрешич</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Хроники на неведомото&quot;, Николай Терзийски - ненаситната утроба на неведомото</title>
        <description>&lt;p&gt;С втората си книга “Хроники на неведомото” Николай Терзийски, който ми хареса още с дебютния си роман (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/22/11-30-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BB%D1%8A%D1%87%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html&quot;&gt;виж рецензия за “Отлъчване” тук&lt;/a&gt;), определено се оформя - поне за момента - като изключително нишов автор, запълващ избраната от него ниша в съвременната българска литература по интелигентен, зрял и успешен начин. С двата си романа, които се радват на добро приемане, той отсрамва други незаслужено популярни произведения, които играят по струната на балканския магически реализъм, историко-етнографското, едновремешното, “бабиното”, легендарното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, силата на Терзийски е именно тук: той е изключително добър в историко-битовото, легендарно-приказното разказване на времената от и след турското владичество в България, в пресъздаването на начина на живот, нравите и езика от онова време, без те да звучат музейно, а напротив - пълнокръвно и близко до нас. Щателната подготовка за периодите преди освобождението, за балканските войни, за стара София определено личат и в новия му роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Може би затова единствените ми притеснения за “Хроники на неведомото” имат връзка именно със съвременната и бъдещата линия в него, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тъй като с тях авторът напуска зоната си на комфорт, която е такава и за читателя му. Докато в миналите истории личи и полетът на творческата му свобода да създава и измисля, то приложено към днешния ден, това дава по-друг резултат. Но за тези съображения по-късно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Хроники на неведомото” Николай Терзийски се превръща в невидимия хроникьор с микрофон, който дава право на глас на ред поколения от няколко родословни дървета, тръгнали от хайдути през 18 век та до днес. Една хроника, в която историческото е само сцена за личните, семейно-родови истории, които водят все към едно и също измислено селце в Родопите - Всевивидино.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съдбите, които тръгват оттам, са пронизани от неведомото, от съдбовността и предопределеността, които - ако не познаваме в дълбочина миналото на предците си и не провиждаме в кармата - измамно биват бъркани със случайността. В тази плетеница, която пуска своите нишки през вековете, Николай Терзийски се е опитал максимално да обясни всички връзки от типа “така е трябвало да бъде”, дори и най-невъзможните и най-невероятните, като ни предлага дори родословна таблица. Това действително е огромен мисловен труд в полза на читателя, тъй като за него, както и за всеки човек в конкретното му битие, е почти невъзможно да обозре всички връзки между историите. Съвпадението, случаят, синхроничността, откритията за роднинска свързаност и общ произход на много места в романа са именно такива - чрезмерни, неправдоподобни, неведоми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Кехлибарена воденица в жилестите ръце на сляп побелял агалар”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с това сравнява важните мигове от живота автора, но то е добра метафора и за начина, по който се четат неговите романи: докато всяко зърно-история е в полезрението ни, тя ни се струва специална и единствена, и затова запаметима, но после неизбежно се разтваря в отминалото, изплъзва се от нас, разтваря се на съставните части на вечно отминаващото човечество - биологичен остатък и памет. Памет, която също се поддава на тленност, крехка е и има срок на годност, докато не бъде специално потърсена и извадена. На този фон почти невъзможна е степента, в която всеки от героите владее поколения назад своята родова памет/разказ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Преди всичко обаче “Хроники на неведомото” е роман за съзиданието и за детето, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;което притежава силата да спаси целия свят - перифраза на Достоевски за красотата. Неслучайно убийство на дете и спасяване на дете затварят в кръг върволицата от минисюжети - затварят кръвта и цената, която трябва да се плати за нея. Книгата е изпълнена с разкази за деца - тайно заченати и родени, неискани или мечтани, изгубвани и намирани, давани в чужди ръце за отглеждане или крадени, нещастни или обичани, погубвани или спасявани с цената на човешки животи или чудо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В този смисъл основна тема в романа е това ненаситно преминаване през утробата - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;извечна и надвременна, портал между небитието и живота, обгрижван от бабите (акушерки), които в “Хроники за неведомото” поемат не само младенците, но и самия разказ за непрекъснато прииждащия нов живот. В “бъдещата” част от романа Терзийски засяга и теми като пренаселеност, изкуствено осеменяване и контрол на раждаемостта, които остават само заченати, ала поне според мен са за друг роман в този си вид.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та тази вездесъща, първична, несломима биологична сила обуславя паноптикум от връзки между героите - тайни, греховни, благословени, прокълнати, погубващи, изкупителни, насилени или приети с благодарност и смирение, но все като че ли неизбежни и обясними с кармичната логика на неведомото за нас. То преминава през всички тези разпръсвания и събирания, през въртележката от смърт и раждане, то е спойката, в която провиждаме Бог (или отсъствието му?) и неговите пътища. Впрочем образите на смъртта и старостта не са спестени - понякога жестоки и несправедливи, друг път заслужени като възмездие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няколко символични предмета, предавани от поколение на поколение, обикалят през вековете различните си притежатели в романа. Сред тях е стар часовник, почти магическо майсторски резбовано огледало с форма на утроба, както и симфония номер 40 от Моцарт, която носи своето значение и спасителна сила за поколения герои. Така създаденото от Моцарт, нетленният плод на творческото, въздейства върху плодовете на плътта и техните преходни съзнания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът на Николай Терзийски отново е съобразен с времето, той е вълшебен, символичен, изразителен, въздействащ. И тук той използва познатите си вече похвати, като прескачанията във времето, изясняването на логиката на събитията през различни гледни точки, вмъкването на различни жанрове (в случая сценарий, драматургичен текст, писма и т.н.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Както споменах, съвпаденията, случайните неслучайности, са твърде много в този роман, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;нещо, което е типично за автора, и което придава на романите му нотка на балкански магически реализъм. Но докато те действително привнасят приказност и легендарност в старите истории, в съвременните му сюжети това е като че ли твърде прекалено и притеснително недостоверно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен слабостта на този чудесен иначе роман е, че той не е бил прекъснат навреме или че в него е била включена част, която по същество би могла да оформи отделно произведение. Намирам съвременната история за нужна, но твърде “нагласена”, а тази от бъдещето, представена под формата на сценарий за американски филм, по-скоро за излишна. Лично за мен тя не добавя към стойността на романа. Още повече, че забелязах и някои логически противоречия. Сценарият, писан от двама от героите с почти невъзможна сюжетна аргументация, представлява абсолютно класически тип холивудско екшън-клише, въпреки че според историята би трябвало да е предназначен за режисьор, известен с фриндж независимите си филми, показвани само на избрана интелектуална публика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Явният принос на тази част е да даде поглед (макар и от Америка, толкова далеч от мястото, където се развиват над 2/3 от книгата) за един бъдещ антиутопичен свят, в който утробата е регулирана, а намаляването на населението на земята се е превърнало във висша цел. Контрапункт на миналото с ненаситните му женски утроби и буйното, почти плевелно свръхраждане дава постройката на едно бъдеще, в което само броени двойки биват одобрявани да имат наследник. Импулсът за безогледно съзидание и продължаване срещу жертвата в името на оцеляването на света, в който ресурсите са ограничени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Граничещо с “нагласеното” е и забременяването от еднократен секс през 21 век, което през предходните е една идея по-обяснимо. Или, че двама влюбени, които се целуват, спират всеки път с целувката си тока на цяло американско летище и град. Или, че 13-годишното момче, което се събужда след кома като възрастен мъж, облича единственият костюм, с който е бил по време на катастрофата, и той му става.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но “Не е важно какво знаем и какво помним. Важното е в какво вярваме” и “Животът иде не от истината, а от чародейството” - все пак в това вярват героите на този роман и той ни приканва към същото: да се доверим на тези неведоми, почти невъзможни истории. Любопитна съм дали в следващия си роман Николай Терзийски ще продължи да работи в същата ниша или ще се изкуши да опита нещо друго. Предстои да видим.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/07/18/09-51-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/07/18/09-51-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%83%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Николай Терзийски</category>
        
        <category>хроники на неведомото</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Серотонин&quot; на Мишел Уелбек от днес по книжарниците</title>
        <description>&lt;p&gt;От днес в книжарните е новоиздаденият на български роман на Мишел Уелбек „Серотонин“ - историята на един обезсърчен човек, който се стреми напразно да си възвърне отминалото щастие. Романът е и разказ за тежката криза във френското земеделие и в мирогледа на съвременния човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой Флоран-Клод Лабруст е експерт в министерството на земеделието и подготвя документацията за преговарящите от името на Франция в Брюксел. Като гражданин той се бунтува срещу все по-строгите „политически коректни“ ограничения – от най-нелепите и истеричните в обществения и политически живот до ежедневни битови забрани, като например тази, наложена на пушачите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заклет пушач, самият Флоран-Клод не крие, че злоупотребява с алкохола и отдава голямо значение на секса. Позволява си да определи Гьоте като „дърт малоумник“, „един от най-зловещите дърдорковци в световната литература“, и понеже се намира в тежка депресия все по-често посяга към капторикса – антидепресант, който стимулира секрецията на серотонин, хормона на щастието….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като в повечето романи на Уелбек и тук разказът се води от първо лице: от името на г-н Лабруст. Когато го срещаме за първи път, той дели скъп апартамент с двайсет години по-младата от него любителка на сексуални оргии Юзу, която работи в културния център на Япония в Париж. Отвратен от заснетите на видео сцени, на които се натъква случайно в компютъра й, Флоран-Клод решава да я напусне… а защо не и да я напие и хвърли от 29 етаж на високия блок, в който живеят? По-разумно се оказва обаче да изчезне, както правят съвсем безнаказано 12 000 души всяка година във Франция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изчезва, за да се върне назад в живота си и да ни разкаже за безвъзвратно изгубената си любов – на фона на описаното с характерната за писателя проницателност съвремие: природа и градове, столични хотели и днешна провинциална Франция, краварници и птицеферми, кръчми и хора, между които актрисата алкохоличка, аристократът, борещ се отчаяно да оцелее, отглеждайки говеда, германецът орнитолог и таен педофил, държавният служител, който си въобразява, че англицизмите го правят „оперативно компетентен“, лекарят рокер Азот. С еднакъв сарказъм са изобличени „екосъзнателните буржоа“, холандските пенсионери, европейските функционери и дори самия Всевишен…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Серотонин“ е едновременно химн на романтичната любов и политическа сатира, един смешен и тъжен роман, изпълнен с пророчески предчувствия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Серотонин“ е седмият роман на Уелбек. Публикуван във Франция през януари 2019 г., той се появява почти едновременно в превод в Германия, Испания и Италия и за броени дни се превръща в световен бестселър. Българското издание на романа в превод на Александра Велева с марката на „Факел експрес“ излиза преди публикацията му във Великобритания и Русия.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/17/11-16-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BB-%D1%83%D0%B5%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D0%BA-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/17/11-16-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BB-%D1%83%D0%B5%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D0%BA-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>серотонин</category>
        
        <category>мишел уелбек</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>факел експрес</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
