<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 28 Mar 2020 08:53:33 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Mar 2020 08:53:33 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Емануил А. Видински: Става все по-вероятно никога вече да не е като вчера</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Емануил А. Видински&lt;/strong&gt; e писател, поет, музикант и редактор в “Литературен вестник”. Автор е на сборниците с разкази “Картографии на бягството” и “Егон и тишината”, романа “Места за дишане” и стихосбирката “Par Avion”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На първо място е страхът, страхът с много лица. Освен естественият страх да не се заразим ние или наши близки, идва и този от несигурното бъдеще – ще повлияе ли ситуацията на работата ми, ще има ли рецесия, мога ли внезапно да се окажа икономически неспособен да оцелея и пр. Притесненията се трупат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След това -  започваме да осъзнаваме, че не просто днес е по-различно от вчера, ами става все по-вероятно никога вече да не е като вчера. И това не във всички аспекти е лоша новина. Очевидно е, че трябва да променим някои неща във всекидневието си, в нас самите, в отношението си към света. Вижте само как за два месеца природата в най-засегнатите райони буквално започна да си отдъхва. Време е за преосмисляне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията или?… Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина човек може да лудне от потоците информация за вируса и заплахата, която представлява за нас. Не се спирам на всяка информация, но следя развитието както на болестта, така и на знанието ни за нея. Не ми се струва разумно човек да се отреже напълно от света в такъв момент. Съветът ми е същият както и в неизвънредна ситуация: подбирайте медиите, които четете, онлайн-хигиената е много важно нещо. Не всичко написано и качено в сайт е истина (за жалост и напечатано на хария). Абонирайте се за читави медии и следвайте тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как преминава социалната карантина у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При нас настроението е на ниво. Аз съм от привилигированите хора, които могат да си работят от вкъщи. Склонен съм към самоизолация така или иначе, просто сега на никого не му се струва странно, че съм си у дома през цялото време. 😊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене или писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О да, успявам. В някакъв смисъл такова извънредно положение може да подейства и омиротворяващо, смиряващо. Изчезне ли невротичността на ума и тялото, се оказва, че има време за много повече неща, отколкото допреди месец. Денят ми е някак по-дълъг, чета повече, работя по-добре, като цяло засега се справяме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм избрал да чета нищо различно от това, което съм започнал да чета и сега просто дочитам. В случая е „Лунно сияние“ на Майкъл Шейбон. Сутрин, преди да включа компютъра за работа, прочитам по един разказ на Вирджиния Улф, през деня чета Шейбон, а вечер обикновено разни статии и актуални материали. Книгите са случайни, просто им дойде редът. Една такава ситуация неминуемо пренастройва човека, дали успява повече или по-малко да се концентрира, това не е толкова важно, въпросът е, че е различно отпреди месец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене/препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгите, които са подходящи с оглед на ситуацията, не са токова малко в световната литература. Ако тези времена спомогнат за това повече хора да прочетат „Чумата“ на Камю или пък „Декамерон“ на Бокачо, още по-добре. За изкушените от нехудожествено писане – „История на лудостта през класическата епоха“ на Фуко. Бих добавил и „Татарската пустиня“ на Дино Будзати, където не става дума за болест, но за изолация и очакване. Плюс това Будзати е такъв майстор в създаването на леко психаделична атмосфера, че на мнозина ще се стори подходяща за четене тъкмо сега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но все пак хората имат различни потребности при различните си настроения. Има хора, които слушат тъжна музика, когато са тъжни, и такива, които непременно искат да се развеселят с нещо, за да спрат да бъдат тъжни. Така че зависи много доколко външният свят влияе на четенето на конкретния човек. Мен просто ми се чете още повече сега, имам толкова много книги, които ме чакат на етажерката, че смятам просто да се възползвам от това особено време и да напредна с тях. Ако пък човек иска да намери книга, която да отива на настроенията на света в момента, има достатъчно добри текстове. Нека споменем и „Холера“ на Людмил Стоянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За жалост не съм особен оптимист, че настоящата ситуация ще ни промени особено, освен ако не бъдем принудени. С други думи – ако например след 2-3 седмици всичко започне да отшумява, до юни човечеството напълно ще е забравило страха си от тези дни и ще си продължи по старому. А това би било голяма грешка. Има и друг вариант и на мен, както вече стана дума, той ми се струва доста по-вероятен: кризата няма да отшуми скоро. Тя ще се настани по-трайно в домовете и умовете ни и ще наложи преосмисляне на много неща, които сме неспособни да осъзнаем в „мирно“ време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моменти на криза наяве излизат редица неща, нека се спра на две: глупостта на хората и единността на хората. И сега е пълно с групички разхождащи се, пиещи кафе, играещи шах в парка, отричащи съществуването на вируса изобщо, почитатели на конспиративни теории и пр. и пр. Особено в България имаме една твърда философия, струва ми се, че това е дори един от житейските ни девизи: „Те па ше ми кажат.“ Сигурно ще падаме вече в бездната и ще продължим да го повтаряме. Другото е, че в такива моменти внезапно става видима способността на обществото да работи като едно цяло, на хората да даряват, без да им се връща, да рискуват в името на общото благо. Дремещите черти в характерите ни започват да изпъкват, потенциалните възможности стават реалности. Всъщност възможно става почти всичко. Въпросът е как ще се справим с предизвикателствата. Колко ни е акълът, така да се каже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ами сравнителното спокойствие, спазването на правилата и грижата за другия, особено за този, които е най-застрашен и/или няма възможност сам да се погрижи за себе си, без значение поради каква причина – възраст, болест, самота или бедност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо не ми се струва по-актуално днес:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Никой човек не е остров, затворен в себе си;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;всеки е парченце от сушата, частица от океана;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и една буца пръст да отвлече морето, Европа се смалява,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;тъй както ако нос е бил отнесен или домът&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;на твой приятел, или пък твоят собствен;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_смъртта на всеки земен жител ме отслабва, _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;защото съм частица от човечеството;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;така че никога не питай за кого бие камбаната;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;тя бие за теб.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джон Дън (за жалост не знам чий е този превод)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/03/27/11-40-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%83%D0%BB-%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/03/27/11-40-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%83%D0%BB-%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D1%87%D0%B5%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Емануил А. Видински</category>
        
        <category>корона</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново луксозно издание на &quot;Покривът&quot; – забранената творба на Георги Марков </title>
        <description>&lt;p&gt;Забранен през 1964 г. и пресъздаващ ужасна трагедия, разтърсила един български град през 1956 г., „Покривът“ от големия български писател, драматург и журналист Георги Марков се появява за пръв път едва през 2007 г., благодарение на редакторския труд на Цвета Трифонова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото на 2020 г. книгата излиза отново в ново луксозно издание с корицата на Дамян Дамянов и предговори на Светлозар Игов и Цвета Трифонова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Покривът“ е един от най-силните романи на талантливия български писател дисидент, който, макар и да звучи антиутопично, създава ярък портрет на българското общество по време на тоталитарния режим и разкрива реалните отношения между хората и властта през 50-те години на миналия век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато гигантският покрив на новостроящ се цех в бъдещия металургичен завод „Ленин“ в Перник се срутва и погубва работниците, които в този момент са под него и върху него, тази наглед възможна по всяко време случка се превръща в катализатор на яростния сблъсък между светлите идеали и мрачната реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На страниците на своя роман Георги Марков, който по това време е в града в командировка и става свидетел на катастрофата и на спасителните операции, успява да направи безмилостна дисекция на комунистическото общество, която не скрива нито режима на терор и страх, нито изкривяването на истината от страна на партията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През пречупените съдби на хората, идейния фанатизъм, недоверието и лъжите, които разяждат основите на Покрива, книгата се превръща в първата българска творба, която въвежда  социалната проблематика като тема в родната литература от втората половина на миналия век и може би е вдъхновила други автори като Богомил Райнов и Блага Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Покривът“, обречен да падне, още преди да е завършен, остава най-силният зов срещу всеки зловещ социален експеримент, подкопаващ морала и човешкия дух.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Георги Марков</category>
        
        <category>Покривът</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Опитът&quot; на Русана Бърдарска събира над 700 страници &quot;популярна философия с екзистенциални елементи&quot; (и ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;„Опитът“ на Русана Бърдарска (изд. Жанет 45, 2020) е вече на пазара. Ето думи за нея:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Марин Бодаков&lt;/strong&gt;: „Опитът“ на Русана Бърдарска е монументална творба. Книгата представлява сложно взаимодействие между много литературни жанрове. Но тя не остава само на терена на литературата, а интервенира и на терена на документалистиката. Какво е въображението на нашата памет? Какви са любовите и разводите между личното и публичното в собствената ни съдба, между своето и чуждото? На кой от повествователните гласове от „Опитът“ можем да се доверим? Каква е цената на постмодерната игра и кога всичко става смъртоносно сериозно? Русана отговаря много интимно на тези банални въпроси и минава отвъд стереотипи и автоматизми. Тя е твърде умна жена. И пише ужасно увлекателно. Резултатът е, че виждаме постройката на собственото си време, виждаме я през телескоп и под микроскоп. И предизвикателствата за интелекта са толкова големи, че забравяме кое какво е.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Андрей Захариев&lt;/strong&gt;: „Русана Бърдарска се ползва умело от семантичните връзки и родства, от метафоричния потенциал на думите и от разнообразна фразеология. Доброто владеене на други езици й позволява да дълбае в коренищата на българския и да изважда оттам  негови позабравени компетентности. „Опитът“ показва богата ерудиция в полето на хуманитаристиката. За внимателния читател бързо ще стане ясно, че с тези свои текстове авторката опитва една концептуално изведена алюзия с оригиналната същност на есеистичното и „Опитите“ на Монтен, акцентирайки същевременно върху кръвната връзка на този жанр с литературния нагон изобщо.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Антония Апостолова за „Литературен вестник“&lt;/strong&gt;: „Мисля, че подобен жанр не се появява всеки ден в българската литература. Бих направила собствен опит да определя този труд: мемоари с елементи на разсъждение, философски есета с автобиографична нишка или, както самата авторка дава определение някъде, „популярна философия с екзистенциални елементи“. Във всеки случай мотото преди началото на същинския текст ни уверява съвсем лаконично и не без намигане: „Това е книга“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека добавя: това е книга на интелигентен, начетен, задълбочен автор. (…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това _е _книга. И тя определено се опитва да каже максимално много неща. Ако трябва да избера един послевкус, то това е заседналата в гърлото горчивина от нашата трагична незначителност, от непосилните мащаби, в които се движи крехкият смисъл на нашия живот, от зловещата красота на звездното небе.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Русана Бърдарска&lt;/strong&gt; е родена в Лом. Завършила е английската гимназия в Пловдив, българска филология в СУ „Климент Охридски“ и европеистика в Брюкселския университет. Работила е за български издателства и за Европейския месец на културата, Пловдив, 1999 г. От 2002 г. живее в Брюксел, където от 2006 г. е служител на Европейската комисия. Автор е на студия за постсимволизма, на академичен курс по превод за европейските институции и на теоретична разработка за евролекта, на публицистичен анализ на ромския проблем и на романа „6 тъжни разказа, 1 весел + 1 интерактивен“ („Жанет 45“, 2002 г.), издаден също в Полша и (частично) в Македония. „Опитът“ е вторият ѝ роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“След откритието ми, че времето е в нас, в плътта ни, че човекът въ-плъщава земното време, галех баба и скришом опипвах сбръчканата ѝ кожа и омекналата ѝ плът, взирах се в избелялото зелено на очите ѝ и си мислех, че пипам седемдесет години време. Времето можеше да се пипне, чуе и види! Историята се демумифицираше и ставаше от саркофага! Та-та-та-тааам! Дядо по майчина линия беше роден 4 дни преди датата, на която Фердинанд е обявил Междусъюзническата война, а баба – 51 дни след това. Галех баба, а тя, вече решила да умира, бързаше да ми разказва за пансиона, в който е учила за учителка като сирак от войните, да ми показва снимки, да си преправя гласа, възпроизвеждайки разговора между нейната майка и ранен въстаник, притичал през двора им в Брусарци на 24 септември 1923 г., привечер. Прабаба ми, вдовицата от войните, и 10-годишната ми баба ронели царевица. „Чекай бе, момче, ела те превържем.“ – „Е, лельо, лельоооо, вие роните кукуруз, а ние умираме“ и момчето се „изсулило покрай вратнята“. Наоколо се стреляло, превземали се ломските казарми, викове, пушилка, а вдовицата ронела кукуруз, за да изхрани трите си деца. Братът на вдовицата, вуйчото на баба, и той превземал казармите и се озовал в трюма на шлеповете. Вдовицата и баба носели канчета с царевична каша, но пазачите, псувайки, ги изливали пред очите им в Дунава. После, през нощта, потопили шлеповете. „Момчетата се удавили като мишки.“ Стисках очи от ужас, като си представях как металните търбуси на шлеповете и тинестите води на реката поглъщат викове, бълбукане и хилядите мехури последен дъх. Галех баба по редките бели коси, държах сбръчканата ѝ, парализирана ръка и нежно пощипвах плътта на времето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Болните бъбреци и ледените крака на дядо бяха не просто спомен от влажните окопи през зимата на 1944- 45 г., а болната плът на времето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Откритието“, че баща ми е роден 43 дни преди Германия да нахлуе в Полша, направо ме зашемети. Правейки се, че проверявам колко гладко се е избръснал, всъщност опипвах бузите му като реликва, а рождената му дата ми се струваше магическа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В дома на моя съученичка видях eдна снимка. Съученичката ми имаше много по-голям брат, разликата им беше може би 10, че и повече години. Той беше вече женен, имаше и дете, тоест моята приятелка беше невръстна леля. На черно-бялата снимка на витрината на бюфета се виждаше 5-6-годишно момченце, с бяла ризка и къси панталонки, и класически български старец, тип жилав, окомуш, с калпак. Старецът държеше момченцето за ръка и гледаше изотдолу с присвити очи към фотоапарата. Попитах приятелката ми кои са тези хора. „А, това е брат ми като малък с дядо. Дядо е умрял преди аз да се родя.“ Приятелката ми не знаеше нищо повече и не разбираше интереса ми към тази снимка. Майката на приятелката ми гладеше до нас и явно ни беше слушала, остави ютията и ми разказа…историята. То не били войни, кризи, въстания, бедност, суши, порои и градушки, „усилни и паметни години, Боже“, та мъжете в рода се задомявали късно. Дядото на снимката е бил роден в Копривщица, в обсадената от турците Копривщица, по време на… Априлското въстание! Пак някакви момчета се пушкали и умирали, някъде, а в Копривщица чорбаджиите преговаряли с турците за броя или теглото на жълтиците, които щели да спасят селото. За да не дразнят турците с пушек от комина, жените не запалили огън и измили новороденото със студена вода. Ако оцелее. Оцеляло. И живяло 88 години. Когато порасналото бебе било на 49 години, се родил бащата на моята приятелка, а на тази снимка живото, оцеляло Априлско въстание е на 86 години и държи за ръка внука си – мой… съ-временник (ако се абстрахираме от голямата разлика между съученичката ми и брат ѝ). Слушах хипнотизирана и гледах немигаща снимката и брата-младия татко, който току-що беше влязъл в стаята. Априлското въстание не беше вече мумифицирана история, а въ-плътено време в дядото на снимката, което е можело да бъде пипнато, което е държало в жилав и сбръчкан захват ръката на ей този млад мъж. Влязло е във времето на внука, тоест в моето време.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/25/12-37-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B4-700-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%8F%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D1%81-%D0%B5%D0%BA%D0%B7%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/25/12-37-%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B4-700-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%8F%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D1%81-%D0%B5%D0%BA%D0%B7%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Русана Бърдарска</category>
        
        <category>Опитът</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>философия</category>
        
        <category>есеистика</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Мария Донева: Чувствам като в неталантливо преразказан роман на Тери Пратчет</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би ще прозвучи несериозно, но се чувствам като в неталантливо преразказан роман на Тери Пратчет. Боговете хвърлят зарове, правят дребни залози (10 – 100 – 1 000 000 човешки живота), играят, а човечетата усърдно тичат по игралното поле, прикриват се в кукленските си къщички, притаяват се, после пак тичат. В общата картина отделният човешки живот е подвластен на безразлични към него сили.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В собствения си личен свят обаче ние сме значими и е важно точно така да се отнасяме един към друг. Аз гледам родителите си, с които живея, слушам гласовете на любими хора по телефона, взирам се в снимките и в думите, които пишат, и дъхът ми секва от вълнение. Вие сте най-важното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това не е ново чувство за мен, но сега, в тишината, с много по-малко движение и вихрушки от излишни подробности, то звънва високо и ясно. Наред с всички съсипни, тревоги и страхове, бих искала точно това чувство да остане. Чиста обич и възхищение към човека. Дано водите на Венеция, въздухът на Пекин и любовта ни един към друг останат така чисти и след края на поредния край на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията или?… Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Татко ми следи новините с упоение. На мен вече ми е непоносимо. Не съм компетентна да оценя общата ситуация, не съм нито лекар, нито политик. Нямам предложения. Информацията, която ме залива, ми е нова, не съм я осмислила, мога само да я повтарям папагалски. Голяма част от разговорите, които чувам, се състоят от рецитиране на чутото – каква полза?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затова спазвам въведените правила и вече не се опитвам да се задълбоча – всички заповеди и открития са предпоследни. С всички сили се хвърлям в онова, което поне малко зависи от мен. Животът ще продължи и след карантината и ние всички ще бъдем нужни с това, в което сме добри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как точно преминава вашата социална “карантина” у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мама, татко и аз. Татко пуска телевизора, майка го спира. Правим гимнастика на закрито. Снощи с майка танцувахме заедно с индийската армия, която показва как да си мием ръцете. Аз поех готвенето. Открих чудото на пащърнака. Купих случайно някакви грозни бели моркови, това било пащърнак, прави супата ароматна по чисто нов, деликатно сладък начин. Ходя до аптеката и до магазина. Тази сутрин гледах няколко минути пчелите: така се блъскат по цветовете на сливата, че листа хвърчат! Плача по няколко пъти на ден.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сетих се, че сега са Великденските пости. Вкъщи не постим по здравословни причини, а също и защото това не е точно моето нещо, но карантината е вид пост. Лишаваме се от допир, от цял куп почтени и развратни земни удоволствия. Правим го, защото така е наредено, но знаете ли, можем да го правим и доброволно и дори радостно, защото така искаме, защото искаме да помогнем и да се спасим. Едни и същи обстоятелства могат да ни смажат със страх, могат и да ни пречистят и да ни извисят с радост и споделяне, и солидарност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може тази болест да е нашият шанс да се смирим, да спрем да се плискаме. Както Канале Гранде не е толкова безнадеждно мръсен, ами витлата вдигат тинята от дъното и го размътват, така и нашите души са размътени от блъскане в собствените ни брегове. Може да се избистрят. Може би е възможно да намерим мир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене или писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да! От Нова година насам се върнах към четенето. Преди това много шиех, разни играчки, с часове, и се оказа, че съм отвикнала да чета. Първо трябваше да си го наложа насила, но след няколко дни все по-малко се разсейвах и вече отново потъвам в книгите с онова удоволствие, което бях забравила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имам купчина книги, които искам да прочета незабавно. Даже вече са две купчини, защото тя падна и се срути. Имам и за четене, и за препрочитане. Запасена съм. Направо се напрягам, като си представя, че един ден ще прекратят карантината и ще ми развалят сладкото усамотение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В момента препрочитам „Понеделник започва в събота” и много ме влече да подхвана томовете на братя Стругацки. Обаче какво ще кажат – гледам гръбчетата на книгите пред себе си и преписвам имена – Елена Феранте, Булгаков, Зюсак, Туве Янсон, Казандзакис, Стивън Фрай и Рей Бредбъри? Чакат, хората. Като в песента за истината: „И очаква моят поглед самотата й да спре.” Какъв разкош. Прекрасно е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене или препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Каквото обичате. Каквото ще ви даде сили. Каквото ви лекува душата. Това, което ще ви помогне да поплачете, ако ви се плаче. Това, което ще ви разведри. Това, което ще хвърли гориво в пещта на ума, нека работи. Това книгите го могат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Епидемията ще свърши рано или късно. Ще се преброим. После ще продължим да работим, каквато ни е работата. Да обичаме, когото обичаме. Да израстваме, да се смаляваме, да се спасяваме взаимно. Такава е играта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Достойнството и нежността си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека да не похабяваме този специален момент, който преживяваме сега. Да не пропилеем възможността да научим нещо ново. Все нещо добро ще излезе от цялата тази мъка.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/03/24/11-10-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/03/24/11-10-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%87%D0%B5%D1%82.html</guid>
        
        <category>Мария Донева</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>корона</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Ловци на пеперуди&quot; от Константин Петров - разкази за крехкия човек срещу неизбежното</title>
        <description>&lt;p&gt;Здравословният, и донякъде старомоден, реализъм на този сборник, с неговите кротки човешки истории, успя да ме разсее и да ми донесе нормалност в момент, в който съзнанието ми е неспособно да се съсредоточи върху друго освен информационната истерия покрай корона вируса. Вероятно това само по себе си е някаква атестация, най-малкото за уютна четивност. Още повече, че много от разказите тук са от моя предпочитан тип - тези, в “които уж нищо не се случва”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ловци на пеперуди” (Жанет 45, 2019) на Константин Петров събира 14 разказа в три цикъла - “Лесидренски истории”, “Малки истории” и “Истории за пясъчни лилии”, които носят по нещо от почерка на някои от класическите български разказвачи. Може би последната подобна книга, която четох, бе “Тази вечер нищо не е случайно” на Палми Ранчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-честият разказвач в “Ловци на пеперуди” е самият автор и затова сборникът има автобиографичен привкус - той се усеща дори когато авторът избира да се скрие зад герой в трето лице. Разказвачът Константин Петров подхожда към себе си с искреност и самоирония и същевременно с емпатия и липса на осъдителност към останалите герои, често проявления на “малкия човек” - селяни, рибари, проститутки, пияници, таксиметрови шофьори, бездомници. Впрочем този сборник може да се чете и като един разпокъсан роман, споен от присъствието на автора си, тъй като много от историите са свързани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Константин Петров има специфичен почерк, включително в чисто графичен смисъл. Средната дължина на един негов абзац е… едно изречение. Изреченията са телеграфни, почти репортерски или може би по-точното е сценографски, каквато е и професията на автора, определено оставила отзвук в писането му, в начина, по който просто и реалистично предава сцените и диалозите. Подобно писане създава ритъм, с чиято леснота парадоксално трябва да се свикне. Отчитам като редакторски пропуск факта, че с използването на удивителни и многоточия след всяко н-то изречение в сборника определено се е прекалило. Смятам ги за прийом на начинаещия и неопитен писател, което Константин Петров определено не (бива да) е. Някои от самите разкази представляват само един единствен спомен или сцена и по-скоро наподобяват авторови бележки. Понякога следващият разказ се явява като продължение или предистория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чувството, с което останах самата аз след прочита, е на носталгия и на смирена и всепроникваща меланхолия. И макар че не мога да споделя абсолютния възторг на Митко Новков, който е и редактор на книгата, съм съгласна с това, което той нарича “тиха кротост на говоренето” при Константин Петров. За мен в него има и меко чешитство, и грубовато добродушие, и някаква много подмолна поетичност, и отказ от поуки и заключения. Понякога ключът към даден разказ се оказва един жест, помръдване, звук, нелогично хрумване и постъпка, отказ от действие, примирение…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В повечето от историите различавам общ мотив - а именно неспокойствието на обикновения човек и срещата му с неизбежното. Това може да е старостта, която идва да разкъса самотната кака Пена, или водата, която идва да потопи долината в планиран язовир и да покрие вечността на каменните къщи, или котката, която изяжда мистериозната птица, метафора на неуловимото вдъхновение, или невидимите цигани катунари, убили една от деветте кози, които са като дъщери на Дочо, или неясната диагноза, която героят очаква от лекаря, или непознатият любовник на жената на шофьора, или фалитът и бедността, които ни застигат, или настъплението на безвластните строежи към красивите дюни, обсипани с пясъчни лилии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пред неумолимия ход на тези обстоятелства човекът е крехко същество. И също като чудната птица е просто храна за природата или като паяка е строител на конструкция, която неведоми за него сили в миг могат да отнесат. Константин Петров пише за онова, което ни се изплъзва, подобно на красивите пеперуди; той очертава крехкостта на абстрактното и неопределимото срещу баналното и битовото (класическата музика, която слуша баща му, срещу цвъртящите кюфтета на майка му), но също така и миговете на постигнат смисъл, миниатюрно чудо или тържество (като циганката, на която героя за първи път в живота показва морето, или китарата, която друг купува на дъщеря си с парите от развода). Или спомена за любовта на младостта в един дъждовен Созопол от 70-те - топла въпреки неудобствата и студения чаршаф. Всеки, който е спал (и правил любов) на две легла, събрани в едно, както е във въпросния разказ, знае за какво говоря (“Ръбовете на двете легла ме убиват ужасно и утре целият ще съм схванат. Но не ми пука”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любимият ми цикъл в този сборник е селският, лесидренският. Разказите в него са като че ли най-фино философски и най-издържани, докато лично за мен другите, градските, имат по-банални и на места не съвсем овладени сюжети. Авторът разказва, че е прекарал година край езерото (всъщност язовир) в каравана, където е срещнал и героите си такива, каквито ги е и обикнал и представил в лесидренския цикъл. В останалите често се пренасяме в Созопол и до морето, което в тези разкази е желание и цел на пътуването, пристан за копнежа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, макар и оценката ми за тази книга да не е напълно еднозначна и тя да не е пример за категорична оригиналност, препоръчвам тези разкази, ако искате да се усетите отнесен от безвремие, меланхолия и носталгия. Точно в този момент за мен това се оказа изключително благотворно.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/03/23/12-06-%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/03/23/12-06-%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Константин Петров</category>
        
        <category>ловци на пеперуди</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Николай Терзийски: Има нещо хубаво в тази изолация - у дома съм с любимите си хора</title>
        <description>&lt;p&gt;_Интервюта по време на социална карантина. Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново! _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Николай Терзийски&lt;/strong&gt; е автор на романите “Отлъчване” и “Хроники на неведомото” (изд. Жанет 45). Ето интервюто с него:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние, хората, сме различни. Което означава, че и светът се е променил. Вероятно това важи и за всеки друг ден, месец и година – в различна степен ние ставаме други и светът става друг. Но при подобни глобални сътресения, които засягат милиони, промяната е много по-драстична и по-осезаема. Днес тя идва от страха. От смирението у едни и от паниката на други. От хладната и цинична арогантност на едни и самодисциплината на други. Или от всичко едновременно. Утре и ние, и светът ще бъдем още по-различни. Надявам се тази епидемия да доведе до катарзис. Да си докажем едни на други, че можем да преодолеем една опасност - с колкото се може по-малко загубени човешки животи. Да я преодолеем, защото сме заедно. И мислим за другия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следите ли актуалната информация около корона епидемията? Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Информирам се детайлно за ситуацията всяка сутрин и всяка вечер – от това, което казват хората, които се борят с епидемията. Следя мненията на лекари и специалисти, на които вярвам - включително и публикациите на личния ми лекар в социалните мрежи. Стремя се да не чета останалите странични мнения, спорове и спекулации. Или, когато стигнат до мен, да ги подлагам на съмнение, анализ и оценка. Защото океанът от всевъзможни теории и информации може да доведе единствено до паника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как преминава вашата социална “карантина” у дома?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има нещо хубаво в тази изолация. У дома съм с любимите си хора. Аз и съпругата ми работим. Дъщеря ми учи - учителката им преподава всяка сутрин през интернет, изпитва ги, дава им домашни. Готвим си домашна храна и винаги сядаме на масата заедно. Не помня някога да сме прекарвали толкова дни заедно, а аз съм най-щастлив в компанията на най-близките си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Успявате ли да настроите ума си на вълна четене или писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз винаги чета много, така че няма кой знае каква разлика в това отношение. Прочетох няколко книги на Здравка Евтимова, от които любима ми е „Една и съща река“. Четох още Марсел Пруст, Жозе Сарамаго, Деян Енев, Филип Джиан, Херман Кох, стигнах и до първата книга на любимия ми Мураками. Що се отнася до писането - в момента съм в процес на избистряне на идея, от която би могло да излезе нещо. Надявам се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене/препрочитане точно в този момент?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не смятам, че има точно заглавие за момента. Бих предложил да препрочетат някоя от любимите си книги. Или нещо от най-предпочитаните си автори. Защо не и някоя дебела книга, която дълго са отлагали. Но не мисля, че трябва в момента всички да четем “Сблъсък” на Стивън Кинг, “Слепота” на Сарамаго или “Чумата” на Камю. Напротив - романите са чудесен начин да освободим съзнанието си от паниката за няколко часа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нямам прогноза. Имам надежда. Че ще покажем дисциплина и ще се справим. Че ще успеем да опазим майките и бащите си. А после, когато си спомняме как сме стояли с дни изолирани в домовете си, може би ще започнем да гледаме на живота по нов начин. Прекалено оптимистично звучи, да, но това е надеждата ми. А днес трябва да споделяме надеждите си повече от всеки друг път, защото мрачните прогнози едва ли ще ни помогнат да спазваме правилата, които тази ситуация налага.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кое е най-важното, което трябва да запазим днес?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичта към другия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посланието е ясно за всички. Бъдете отговорни към родителите си. Помислете, че някой ден децата ви ще направят за вас това, което вие днес правите за майките и бащите си. А на онези, които обясняват как жестоката самотна смърт на хиляди възрастни хора ще доведе до облекчение на пенсионната система и до рязък ентусиазъм и подем, бих им отговорил с текста на една българска народна песен, която разказва за децата, обърнали се срещу своите родители:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Де се е чуло видело&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;син баща вързан да води,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;син баща вързан да води&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на града да гой продава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вървели що са вървели,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;стигнали гора зелена,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;стигнали гора зелена,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;нашли са вода студена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отпусни, синко, синджира,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с водица да сай напия,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с водица да сай напия,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;после продай ма, продаде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После кога ма продадеш,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;парици да сай насбереш,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;парици да сай насбереш,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;убава челяд да гльодаш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убава челяд да гльодаш&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и тебей да та продадат.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/03/21/12-02-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D1%89%D0%BE-%D1%85%D1%83%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D1%83-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D1%81-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/03/21/12-02-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D1%89%D0%BE-%D1%85%D1%83%D0%B1%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D1%83-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D1%81-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Николай Терзийски</category>
        
        <category>корона</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Обитатели с известни имена на творци в &quot;Кварталът&quot; от португалския писател Гонсало М. Тавареш (и ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;През март в поредицата „Модерна европейска проза“ на издателство „Ерго“ излиза „Кварталът“ от португалския писател Гонсало М. Тавареш. Забавното и мъдро издание е богато илюстрирано от Рашел Кайано.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Кварталът“ засега са представени десет обитатели, но амбициозният проект на автора предвижда да станат четирийсет. Всички носят имената на известни творци – Пол Валери, Анри Мишо, Бертолт Брехт, Роберто Хуарос, Карл Краус, Итало Калвино, Роберт Валзер, Анри Бретон, Емануел Сведенборг и Томас Елиът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С препратки към стила, умонастроенията и поведението на реалните им съименници Гонсало М. Тавареш изразява с хумор и ирония, понякога горчива, своето виждане за парадоксите и абсурда в съвременния свят. Множеството интертекстуални връзки и алюзии доставят допълнително удоволствие при внимателно четене на привидно леките и забавни повествования. „Също като селото на Астерикс кварталът е място, където се прави опит за отпор срещу навлизането на варварството“, казва авторът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гонсало М. Тавареш (р. 1970 в Луанда, Ангола), философ по образование и преподавател по теория на науката в Лисабонския университет, е един от най-талантливите и оригинални съвременни португалски писатели. Негови произведения са преведени на повече от 30 езика и се представят в различни страни с театрални постановки, радиопиеси, късометражни филми, архитектурни проекти, научни изследвания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Носител е на множество национални, чуждестранни и международни награди. Името му често се споменава като бъдещия Нобелов лауреат за Португалия след Жозе Сарамаго. Самият Сарамаго казва на шега: „Толкова млад човек няма право да пише тъй добре; иде ти да го напляскаш!“. Богатото му творчество обхваща романи, разкази, пиеси, поезия, есеистика. У нас е преведен романът му „Пътуване до Индия“ (Колибри, С., 2016).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шапка&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Господин Валери беше разсеян. Не възприемаше жената като шапка, както се случваше с някои хора, но възприемаше косата си като шапка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Представата на господин Валери беше, че винаги ходи с шапка, но това не беше вярно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минеше ли покрай дама, господин Валери имаше навик от любезност да вдигне леко косата от челото си, мислейки я за шапка. Дамите отвръщаха мислено с широка усмивка на тази разсеяност, но благодаряха за вниманието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От страх да не става за смях господин Валери взе предпазни мерки и преди да излезе от къщи, нахлузваше до дъно бомбето си, за да е сигурен, че е на главата му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Господин Валери дори нарисува шапката и главата си отзад, както и отпред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Господин Валери така нахлупваше шапката на главата си, че сега много трудно успяваше да я свали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато на улицата някоя дама минеше покрай господин Валери, той се мъчеше с две ръце да понадигне шапката, но не успяваше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дамите продължаваха по пътя си и с крайчеца на окото си виждаха как господин Валери се поти с пламнало лице от раздразнение и с ръце от двете страни дърпа нагоре шапката, както се вади трудна тапа от бутилка. Тъй като не можеха да изчакат края на действието на господин Валери, което понякога отнемаше дълги минути, дамите се отдалечаваха още преди да видят развръзката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така господин Валери понякога минаваше за невъзпитан, което беше несправедливо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Поетите&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На огромна опашка, извила се вече зад ъгъла на следващата пресечка, поетите използват времето, докато чакат, за да попълнят грижливо формуляра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Часовникът&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Господин Хуарос замисли часовник, който вместо времето да показва пространството. Часовник, чиято голяма стрелка да посочва на картата точното местоположение на човека в даден момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ами малката стрелка? Какво показва? – попита жена му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Местонахождението на Бог – отвърна господин Хуарос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Домашният любимец на Калвино&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сутрин Калвино отиваше в кухнята да нахрани Поемата. Животинката изяждаше всичко: никоя храна не ѝ се струваше неприятна или необичайна и всичко възприемаше като храна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В края на деня, след като приключеше със спешните задачи, господин Калвино галеше козината ѝ нежно и с умелата привидна разсеяност на арфист. В такива мигове вселената забавяше въртенето си и придобиваше умната ленивост на дребните котки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Къпането на Поемата не беше лесно; тя сякаш се противеше на чистотата и скокливо изискваше свобода без чувство за свян, каквато само мръсотията позволява. Но още по-неприятно беше да бие инжекция на животинката. Това беше единственият момент, когато ноктите се насочваха към Калвино. Тази животинка предпочиташе да се разболее, вместо да я лекуват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един ден животинката падна от прозореца на втория етаж и умря.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На следващия ден Калвино си взе друга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И я кръсти със същото име.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/20/10-01-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%86%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BC-%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%88-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/20/10-01-%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%86%D0%B8-%D0%B2-%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BC-%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%88-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Гонсало М. Тавареш</category>
        
        <category>Кварталът</category>
        
        <category>Ерго</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново издание на &quot;Втория пол&quot; - монументалния труд на Симон дьо Бовоар</title>
        <description>&lt;p&gt;Монументалният труд „Вторият пол“, в който Симон дьо Бовоар разглежда положението на жената от гледна точка на основните философски течения и с който получава първото голямо признание, излиза в ново издание на „Колибри“. Книгата скандализира привържениците на статуквото, а Ватиканът я включва в черния си списък.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Вторият пол” (превод: Евгения Грекова, 936 стр., цена: 40 лв.) е изключително обстойно и съдържателно изследване на участта на жената от най-далечни времена до модерната епоха. Есе, философски труд, историческо четиво, книгата разглежда женската съдба от гледна точка на биологията, на психоанализата, на историческия материализъм и на екзистенциализма, проследява историята и митовете около „женския въпрос“, включително през погледа на писатели като Лорънс, Брьотон и Стендал, преди да премине към формирането на женската родова идентичност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Човек не се ражда жена, човек става жена“ – прочутата формула, дала началото на джендър изследванията в социалните науки, е блестящо защитена чрез анализ на обстоятелствата в живота на жената от детството, през зрелостта, до старостта. Анализ, който доказва същността й на социален конструкт, а не единствено на биологически обусловено същество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След излизането си през 1949 г. книгата предизвиква огромен скандал, нападат я отдясно, защото оспорва традиционната женска роля, и отляво, защото се обявява за контрол над раждаемостта и право на аборт. Симон дьо Бовоар става обект не само на критики, но и на вулгарни обиди. Трябвало е да минат десетилетия, преди „Вторият пол“ да се утвърди като фундаментален труд на феминистката философия, запазил и до днес своята актуалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Симон дьо Бовоар (1908-1986) е изтъкната френска писателка, феминистка и екзистенциален философ, един от мислителите, белязали XX век.  Автор е на шест романа, книги с есета и философски трактати. Известна е и като спътница на другия ярък представител на екзистенциализма - Жан-Пол Сартр.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бовоар въстава срещу мъченията, на които са подлагани алжирските жени по време на Алжирската война, обявява се в полза на аборта, по това време подсъден, и против брака, който смята за буржоазна институция, не по-малко отблъскваща от проституцията, тъй като легитимира мъжкото господство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред най-значимите й произведения е шедьовърът „Мандарините“, удостоен с наградата „Гонкур”. Създадена през 1966-1967 г., новелата „Недоразумение в Москва” е открита след смъртта на Бовоар през 1986 г. Трактатът „Вторият пол“ се превръща в идеологическа основа на феминисткото движение, достигнало своя апогей през 60-те години, главно в САЩ.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/20/09-36-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BD-%D0%B4%D1%8C%D0%BE-%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B0%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/20/09-36-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BD-%D0%B4%D1%8C%D0%BE-%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B0%D1%80.html</guid>
        
        <category>Симон дьо Бовоар</category>
        
        <category>вторият пол</category>
        
        <category>ново издание</category>
        
        <category>философия</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Корона от книги) Зорница Христова: Рано е за страха, че човекът ще стане излишен</title>
        <description>&lt;p&gt;_Интервюта по време на социална карантина.  Мнозина от нас в момента не могат да се съсредоточат върху четенето и писането - затова пък охолно поглъщат всяка информация за корона емидемията. Затова реших да дам думата на писателите и издателите, които да ви разкажат как се справят с изолацията и новините, какво четат и какво препоръчват да (пре)прочетем точно в този момент, и най-важното - как виждат света след днес. Следете техните послания в рубриката &lt;strong&gt;“Корона от книги”&lt;/strong&gt;. Бъдете здрави и пазете останалите! Ще се видим отново! _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Зорница Христова&lt;/strong&gt; е преводач, журналист, издател и писател на детски книги. Ето интервюто с нея, а снимката е на Яна Лозева:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Светът от вчера е различен от този днес? Къде виждате основно разликата? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Различен е, но не толкова, колкото си въобразявахме. Вижте колко хора заразлистваха отново „Декамерон” или „Чумата” на Камю, или колко напрегнато се обсъжда испанският грип в новините. Изведнъж започнахме да разбираме прекомерното може би желание за ред и стерилност на старото поколение и да виждаме, че то може да е родено от опит с войни и болести, през които не ни се е налагало да минаваме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, в много отношения светът се е изменил. Ето, сега отговарям на въпроси, достигнали до мен без лична среща, без пощальон. Мога дори да видя някого, да пия кафе пред екрана, да си говорим, да разгледам с детето си музей на другия край на света. Изплашените от чумата във Флоренция не са можели да общуват така. Колко сериозна е тази разлика? Предстои да видим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Със сигурност ситуацията ни показва, че е малко рано за другия ни страх – страхът, че човекът ще стане излишен. Едно от нещата, които осъзнаваме много ясно през последните дни, е колко нужни са ни другите хора. Не само практически.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Следите ли актуалната информация около корона епидемията? Как според вас се отразява предозирането с информация и какъв е съветът ви за ориентиране в този океан? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. Заедно с други професионални преводачи участвам в група за превеждане на подбрани от лекари научни статии за болестта, начините на препредаване, препоръчваното защитно облекло за лекарите, връзката със съпътстващи болести и пр. Не искам да предозирам с информация, но искам да съм полезна. Само това, което може да помогне практически.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предозирането с информация наистина е проблематично, а и в ситуация на стрес хората често започват да си разменят конспирационни теории, страшни истории и прочие. От сутринта получих четири. Не ги чета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Как преминава вашата социална “карантина” у дома? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз по принцип работя от дома си, обикновено сама. Сега сме четирима – двама възрастни, които принципно могат да работят часове наред по компютрите си, едно малко дете и една тийнейджърка. Всъщност е по-многолюдно от обикновено, децата искат повече да си говорим, макар че трудно свикват с превъплъщението ми от жизнерадостно хаотична майка към старшина на ротата – роля, която хич не ми е по сърце. Интересно, че усетих как им липсва структурирането на времето, онлайн училището засега им харесва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе гледам да имам и физически, тактилни занимания, да не е всичко в главата. Да се гушкаме, да пеем, да танцуваме. През есента засадих нарциси долу, в градината пред блока, сега са нацъфтели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Успявате ли да настроите ума си на вълна четене/писане и кои са заглавията, които ви съпътстват тези дни? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно в момента чета повече онлайн, възползвам се от безплатните ресурси. С Тодор Петев от фондация „Моят музей” подготвяме детски пътеводител за музеите в София и ми е страшно интересно да гледам как се случва срещата на децата с науката и изкуството по света. Любопитно ми е и да проучвам по-подробно историите, които биха могли да превърнат посещението в приключение, затова дълбая и из исторически книги. Няма да издавам още.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**А кое заглавие бихте препоръчали на читателите като актуално за четене или препрочитане точно в този момент? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би ще ви се стори странно, но… поезия. Днес например ми се дочете къмингс, изведнъж изплува в главата ми ето това: „Човечество обичам те защото/непрестанно пъхаш тайната на живота в гащите си/и забравяш че е там и сядаш”. Т.С. Елиът, Бродски, Фрост, Дилън Томас. Това, което се случва, не е линеарно, правилата на света се променят ден за ден, а романовото време обикновено е по-стабилно. В поезията – поне тази, която аз харесвам – нямаш пряк контрол върху смисъла, но това не е страшно, а еуфорично, връзката между нещата се появява мигновено, докато се движиш между тях и това е красиво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много хора предпочитат да четат нещо, което е тематично свързано с вируса – Бокачо или Камю, казах вече, или антиутопии, или някаква постапокалиптична научна фантастика. Разбирам ги. Аз обаче не искам да задълбавам в „ами ако”, във възможни сценарии. На никого няма да съм полезна, смахната от тревога. Медицинските статии са ми достатъчно тематични. Ако трябва да избирам проза, бих чела нещо с елемент на лудост – Борхес, Будзати, Керет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каква е прогнозата ви за развитието на днешната ситуация и каква - за утрешния свят? Кое в него ще е друго и кое ще се повтори?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Медицински – не знам още. Всеки ден се променя. Очаква се експоненциално развитие – тоест случаите да се покачват отначало бавно, после главоломно. Това се случи на много места, дано не се случи и при нас. Виждала съм какво представлява България през мутренските времена, по време на хиперинфлация и т.н. Сътресенията не ни се отразяват добре; макар че това е общочовешки бъг; твърде бързо се вижда кое лустро се изтрива най-бързо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Притеснява ме също така, че утрешният свят се очертава и по-изострен откъм социални конфликти (с икономическите жертви, които се налага да правим), и по-несвободен (вирусът доведе до невиждан мирновременен контрол върху населението). Дали това е друго – не знам. Не е като да не се е случвало.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще ми се да вярвам, че ритъмът ще се забави, че ефектът от човешката дейност върху природата ще отшуми; днес прочетох за лебедите и делфините, които се връщат в каналите на Венеция. Не се заблуждавам. Все пак, малко бих помечтала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Кое е най-важното, което трябва да запазим днес? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рационалност и съпричастие. Първото в най-широкия смисъл – включително и да предвидим в какви ирационални посоки ще ни тласне страхът, за да можем да устоим. Съпричастие – защото никому не пожелавам да живее в озверял свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако трябва да отправите послание, какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отворете прозорците, навън е пролет. Живи сме тук и сега и светът, макар и крехък, е красив. Сутрин въздухът е резлив и кара лицето да изтръпва, а дърветета да потъркват обсипаните с едри пъпки клони; после слънцето изскача нагоре, лицето се отпуска в усмивка, а зелената точка се разтваря в лист. Не забравяйте да изпитвате радост.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/corona/2020/03/19/10-59-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/corona/2020/03/19/10-59-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Зорница Христова</category>
        
        <category>корона</category>
        
        <category>вирус</category>
        
        <category>корона от книги</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>corona</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Равелщайн&quot; – последният роман на Сол Белоу излиза на български</title>
        <description>&lt;p&gt;„Равелщайн” – последният роман на нобеловия лауреат Сол Белоу, приеман и като завет как се пише биография, най-сетне излезе в България. В него Белоу кодира реални факти и герои от житейската история на американския философ и преподавател в Чикагския университет проф. Алън Блум, като ги преплита с литературна измислица.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българското издание на „Равелщайн” излиза с логото на „Лист” в преводa от Боряна Даракчиева и с корицата от Милена Вълнарова. Това е второто заглавие на Сол Белоу в каталога на издателството след „Приключенията на Оги Марч”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е издадена за първи път в САЩ през април 2000 г., само няколко месеца преди авторът ѝ да навърши 85 години, и предизвиква мълниеносен интерес и обществен скандал. Първо, защото Белоу дълго време води битка с тежка болест и никой не очаква подобно изригване на вулканичния му талант. Второ, защото главният герой Ейб Равелщайн е хомосексуалист, а по онова време, според думите на самия Белоу, „обществото продължава да се отнася с хомосексуалистите сякаш са прокажени. Веднъж засегнат, този проблем трябва да бъде разглеждан отново и отново; това е и една от целите на книгата - да насочи вниманието върху подобни провокативни теми.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа си Сол Белоу на няколко пъти загатва и за нацисткото минало на световноизвестния философ и писател Мирча Елиаде, който се явява прототип на юнгианеца Раду Грилеску.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Равелщайн“ е роман за приятелството и за усилието да откриеш есенцията сред купищата емоционални наноси, сред тривиалното и материалното на съвременния свят. Прототип на Ейб Равелщайн е философът Алън Блум, близък приятел на Сол Белоу, който го смята за един от своите интелектуални ментори. Именно в интелектуалното общество на Чикагския университет ще открием и останалите герои от „Равелщайн”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според преводачката на романа Боряна Даракчиева “авторът Сол Белоу сам ни подсказва как трябва да четем творбата му. Той, и разказвачът Чик, са запленени от феномените, от естественото за децата вглеждане в света, в реалността, към която трябва да приближиш любящото си лице. Защото Белоу не се стреми към психологизъм, неговите персонажи са едновременно изцяло дух и изцяло телесност – непохватни, тромави, пълни, гръмогласно смеещи се. Тези тела са физическите обвивки, или дори затвори, на души. А душите в романа са преминали и през изпитанието на двайсетия век – векът, който позволи толкова много зло.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Литературните критици определят „Равелщайн” като roman à clef – роман с ключ, зашифрован роман, написан под формата на мемоар. Роман за истински личности и събития, като ключът е в отношението между реалното и фикцията. Но това е и роман за изкуството на създаването на биография, а ключовете са съвсем близо до повърхността и не е трудно да разпознаем истинските личности зад героите в романа”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сол Белоу e Нобелов лауреат, носител на „Пулицър“ и единственият писател, удостояван три пъти с американската Национална награда за литература. Роден е през 1915 г. в Квебек, в семейство на имигранти от Санкт Петербург, които през 1924 г. се заселват в Чикаго. Там Белоу учи антропология и социология в Чикагския университет и по-късно става преподавател.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/03/18/12-06-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D1%89%D0%B0%D0%B9%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BB-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D1%83-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/03/18/12-06-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D1%89%D0%B0%D0%B9%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BB-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D1%83-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Сол Белоу</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Равелщайн</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
