<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 15:55:47 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Dec 2019 15:55:47 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>Моят избор: Важните преводни книги, излезли през 2019 г.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Моят едипов комплекс” от Франк О’Конър (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;**) - изд. “Лист” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Франк О’Конър. Цяла вселена, събрана в над 600 страници в превъзходния превод на Иглика Василева. Не поглъщайте книгата - удължете удоволствието. Сборникът е повече от представителен не само за творчеството на О’Конър, но и за самия него, предвид факта, че доста от преживяното от писателя е намерило място в сюжетите му. Напълно справедливи са сравненията с руските майстори на словото, макар ирландецът да не се нуждае от тях, тъй като е самостоятелна величина, фин и правдив художник на неговата Ирландия, на малките, бедни, редови хора, чиято особеност сребрее на фона на типичния мъглив и окалян природен пейзаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки разказ има една простичка история, която се разкрива с до крайност овладяно сюжетно майсторство, със затрогваща човечност в психологическото обрисуване на героите, с висш пилотаж в невидимите реплики, които прозират зад диалозите. В повечето текстове на О’Конър има една недоказаност, която оставя разтърсващ или потискащ, забавен или тъговит, но винаги дълготраен послевкус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на класиката “Гробницата на капуцините” от Йозеф Рот, “Непознатият” - разкази и есета от Александър Вутимски, както и новият роман “Зима” на Али Смит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Случки в близката нереалност” от Макс Блехер (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Жанет 45”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти носи ехото на редица други от неговото поколение интелектуалци в Европа. Събитие е, че двата му най-важни текста в превод на Лора Ненковска - “Случки в близката нереалност” и “Белазани сърца”, излязоха заедно, и то с илюстрации на Тео Ушев. И двата романа са откровено биографични, макар и доста различни един от друг. Единият проследява летните спомени от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият представлява нещо като дневник на болния от живота във френски санаториум (място, където самият Блехер, който умира едва на 28, се е лекувал). И докато “Случки в близката нереалност” е в много по-голяма степен метафизичен експеримент с (не)реалността, но може да бъде четен и като вълшебна автобиография, уловила миговете на израстването, то “Белязани сърца” е по-традиционен сюжетен роман и великолепно изследване на психологията и поведението на болните в едно затворено общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на мащабния труд “Памет за Паметта” от Мария Степанова, книгата за Северна Корея “Синът на управителя на сиропиталището” от Адам Джонсън и “Топи се” на нидерландката Лизе Спит от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Децата на войната” от Варужан Восганян (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Парадокс”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Варужан Восганян е написал източноевропейския роман par excellance. Този изключително румънски, от една страна, текст (в превод на Ванина Божикова) надскача националните си граници, за да направи съпричастни няколко поколения от региона чрез сходните им спомени и преживявания за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Въпреки широкия обществено-исторически хоризонт, “Децата на войната” е изключително личен роман, използващ непопулярна гледна точка - на отстранените (или не?) окупатори и насилници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красив и зрял език, кинематографични сцени, проницателни философски и психологически разсъждения има в тази книга. Текстът си кореспондира с Фауст и Достоевски, многократно споменавани вътре. Самият автор постига дълбоко проникновение за това как работят механизмите на базови човешки инстинкти, емоции и вътрешни двигатели: забравата, страха, отмъщението, прошката, паметта. “Децата на войната” е амбициозен и успешен роман за твърде много неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на “Алкохолен делириум” от поляка Яцек Хуго-Бадер и “Депеш Мод” от украинеца Сергий Жадан от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Бегуни” на Олга Токарчук (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/16/09-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA-%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “ICU”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази внушителна вавилонска кула събира куп човешки истории (всяка една от които спокойно би могла да бъде отделена в кратък разказ), пътеписи, хвърчащи факти и уловено научно и психологическо знание, философски разсъждения и есеистични етюди. Изобщо, струва ни се, всяка хрумка, всяка записка или случайно наблюдение на нобелистката Олга Токарчук биха могли спокойно да намерят място в този литературен паноптикум (в превода на Силвия Борисова), без да нарушат канавата на романа, който изцяло излиза от жанровите стандарти, за да се превърне сам в едно пътуване, разказващо за пътуването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Олга Токарчук инвентаризира пътешествието в света и в човешкото тяло. Прави го с дълбочина, чувствителност и ерудиция в подкрепа на тезата, че неподвижността е смърт, която води до разложение - на мускулите, на плътта, на духа. Токарчук успява да превърне почти всичко в метафора и алегория. Да зададе въпроси и да даде противоречиви отговори. Забележителен по мащаба и ерудицията си, по богатството на своите образи и дълбочината на описанията, “Бегуни” е задължително четиво от съвременната европейска литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на романа “Югославия, моя страна” от словенеца Горан Войнович и сборника “Истории от 90-те” от същото издателство. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Някой си господин Пекелни” на Франсоа-Анри Дезерабл (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/02/12-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%81%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Аквариус”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на младия френски писател (в превод на Галина Меламед) задава фундаменталните въпроси за смисъла на литературата, природата на художествените първообрази и територията, която делят паметта и въображението. Дeзерабл тръгва по следите на един бегъл герой - “някой си господин Пекелни” от великолепния автобиографичен роман на Ромен Гари “Обещанието на зората”. Онова, което се е получило, е троен разказ: за търсенията и живота на самия автор, за писателя Ромен Гари и за възможната личност на невзрачния “тъжен мишок” г-н Пекелни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С романа си Дезерабл оправдава “безполезността” на литературата, която е способна поне на едно: името на един дребен, незабележим за огромния ход на времето, анонимен в нацистките пещи човечец да може да бъде извикано и спасено от забравата. В този смисъл литературата носи силата на нищо по-малко от възкресение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на сборниците “Приготви се да нямаш” и “Само трайните неща” съответно на Иван Радоев и Александър Геров от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Глад” на Джамал Уариаши (очаквайте рецензия!) - изд. “Колибри”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ерата на политическата коректност, свръхчувствителността на идентичността, движенията като #metoo, консерваторството, възхода на крайнодясното, главоломното нарастване на световното население със произтичащия от това недостиг на ресурси, книга като “Глад” на Джамал Уариаши е сериозен дразнител, въпреки че - колкото и да е парадоксално - реакциите към автора й биха могли да бъдат нещо от рода на “откъде пък се е сетил за това сега”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мащабният роман от 656 страници е поредният на нидерландския автор и първият му издаден у нас. Той определено е интелектуално постмодерно четиво, в което Уариаши се е опитал да приложи всевъзможни литературни хватки, да направи куп интертекстуални връзки, да разкаже за няколко десетилетия и поколения, но и да засегне теми като задкулисието на световната хуманитарна помощ, комунизма, глада и политическия пейзаж в Етиопия от годините на големия глад, ролята на медиите, истеричните ни сексуални ограничения, както и особено трудната и отворена за скандали тема за педофилията, която протагонистът на Уариаши (чийто прототип е известен учен и благотворител, обвинен в педофилия), се опитва да рационализира и “защити”. На фона на всичко това авторът разказва и за една епична - и трагична - любов. И ако Уариаши често парадира със своята ерудиция, то едно е сигурно - той определено я притежава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Обърнете още внимание на романа “Тил” от германеца Даниел Келман, “Лисица” от Дубравка Угрешич, “Жената от Йерусалим” на А.Б. Йехошуа, “Продавачът на вестници и цигари” от Робърт Зееталер, както и някои от преиздадените книги, от същото издателство.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Нормални хора” на Сали Руни (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/06/21-35-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Еднорог”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че книгата се води young adult литература, тя надскача ограниченията на жанра си и е подходяща за много по-широк кръг от читатели, освен поколението на милиенълите, за които – както побърза да я определи критиката – Сали Руни се явява нещо като новия Селинджър. Изчистеният, почти с привкус на сценарий сюжет проследява сложните и противоречиви взаимоотношения между главните герои Мариан и Конъл. Книгата (в превода на Боряна Джанабетска) е определено меланхолична, но не (мело)драматична проза, спасена от клишетата на романтичния жанр – но не и от естествения романтизъм, изчистена от многословие и прекалена образност, но на места фино поетична.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен за сложната моторика на тази особена връзка, романът говори и по редица други теми: преди всичко насилието, властта, класовата принадлежност, ролята на социалния контекст, финансовата (не)зависимост, обществените норми, проблемите на личността в нашия 21 век с неговите психични диагнози. Моят личен прочит е през обявявания в редица интервюта марксизъм на Сали Руни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обърнете още внимание на “Митове” от британския комик, водещ и интелектуалец Стивън Фрай от същото издателство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Неутешимите” от Казуо Ишигуро (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;) - изд. “Лабиринт”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шедьовър или провал - толкова крайни са мненията за този сложен експериментален роман при появата му през 1995 г. Тази година той излезе и на български (в превода на Владимир Молев). Моят прочит клони определено към първото мнение. Ако тази книга е сложна, объркваща и дори досадна, както се оплакват някои читатели, то тя е най-хипнотичната и неустоима “скучна” книга, която съм чела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Неутешимите” Ишигуро се е опитал да използва “граматиката на съня”, изследвайки нейната връзка с паметта. Повествованието е изградено именно като кошмар, откъдето може би идва и неудобството при четене, усещането за клаустрофобия, несигурност и безпътица. И колкото и авторът да използва абсурдното и сатиричното, иронията и фарса, тъкънта на разказа си остава трагична. Всички герои са хора “неутешими”, пречупени, увредени, изпаднали в невъзможност за директно общуване с най-близките си, етично предизивикани. “Неутешимите” е и книга за безнадеждността, за безполезността на всичките ни действия и усилия, за това как съдбата ни запраща в неподозирани посоки, а понякога направо ни върти в омагьосан кръг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Обърнете още внимание на сборника с разкази на Уилям Сароян “Лятото на красивия бял кон” и може би, за любителите на Индия, на “Крехко равновесие” от Рохинтън Минстри. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/27/13-26-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/27/13-26-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-2019-%D0%B3-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D1%80.html</guid>
        
        <category>списък</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>заглавия</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Кристин Димитрова за Владо Трендафилов: Не можем да го намерим в книгите, те са двуизмерни сенки на истинския човек</title>
        <description>&lt;p&gt;_“Получих живота си” на Владимир Трендафилов - поет, преводач, литературен критик и професор по английска литература - е третата му, уви, посмъртна, стихосбирка, която включва и непубликувани досега стихотворения и преводи. Издава я Издателство за поезия ДА под редакцията на Марин Бодаков. В нея е публикуван и великолепен обширен текст на Кристин Димитрова, съпругата на проф. Трендафилов, с която тук разговаряме за личността и наследството му и за новото представително издание. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Последният ми разговор с Владимир Трендафилов беше посветен на писането (&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/talks/2019/01/21/16-57-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4o-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%8F-%D1%81%D0%BF%D0%B0%D1%81%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B4%D1%83%D1%88%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;виж интервюто тук&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;). За заглавие сложихме думите му, че “литературата я спасяват простодушните”, а по-нататък той казва, че автентичният писателски глас е тих, не шумен. Такъв – простодушен – ли виждаше себе си литературният Владо? И какъв го виждаш ти?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От новата му книга „Получих живота си” се вижда, че отговорът през цялото време е бил „да”. Но не е могъл да си позволи да го обяви публично. Участваше в много литературни битки и дебати. Мразеше срастването на литературата с партиите, не търпеше спуснатите отгоре фигури и измислените, удобните кумири, беше му чужда „деликатността”, с която пишещите колеги си правят вятър един на друг, за да не клатят лодката, не одобряваше груповата солидарност, когато става дума за изказване на честна оценка, много се дразнеше от компромисно свършената работа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не можеше да премълчава мненията си и нещо повече – веднага сядаше и ги написваше. Това създаваше една постоянна вихрушка на антагонизъм около него. Владо хем беше весел и обичлив по характер – студентите му от всички поколения го обожаваха, не познавам по-раздаващ се човек – хем от гърба му постоянно стърчаха, символично казано, дръжките на кинжалите, забити от един или друг уязвен опонент. Малцина са готови да живеят по този начин. Владо го беше приел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но точно поради това не можеше да си позволи да бъде уязвим пред хората. Простодушен – още по-малко. Текстовете му – били те историко-литературоведски, литературно-критически или по актуални теми – работеха с факти, цитати, аргументи, логически изводи. Те бяха бронирани. Ако е имало простодушие в тях, то е било отпреди написването им – Владо вярваше в истината и във възможността, когато тя се назове, нещата да се подобрят, да се изправят. Всичко правеше заради това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стихотворенията му обаче, за разлика от аналитичните му текстове, са поглед към онова, което е било вътре в него, под бронята. В „Получих живота си” освен досега издадените му две стихосбирки са включени и 39 нови стихотворения, както и непубликувани преводи. В случая „нови” означава „съвършено нови”, досега невидени от никого. Писал ги е сам за себе си, не ги е показвал на друг човек, включително и на мен. Нямах представа, че сред записките му ще намеря стихове. Те са много самотни, раними, ранени, стоически, неочакващи подобрение. На мястото на вярата е останала само волята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо по-простодушно от честната уязвимост в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Ти всъщност изпревари въпроса ми какво и как събра стиховете в “Получих живота си”…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Владо цял живот си записвеше разни неща в бележници, които се трупаха в един шкаф. Обикновени бележници с твърди корици, от онези, които имат отпечатани календарни дати по страниците си и рано или късно някой ти подарява такъв. Нямах представа какво си записва. Живели сме почти 33 години заедно и никой от нас не е надниквал в записките на другия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След като Владо почина, вече трябваше да отворя тези бележници, защото ако аз не го направех, нямаше кой друг. Оказа се, че си е писал проекти за статии. Разсъждения от по две-три-пет страници, включително с цитати, в които е разгръщал първоначалните си идеи. Някои ги познавах като готови, подготвени за печат текстове, които съм чела, макар да нямаха същия облик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Статиите на Владо бяха остроумни, ораторски по дух, а в бележниците сякаш виждах зародишите им – добре оформени, но без комуникативната им завършеност. Нарекох си ги „фрагменти”. Бяха точно това – ясно, гладко, бързо изписани литературно-критически, философски и исторически градивни материали. Почти без поправки или задрасквания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И между тях открих стихотворения. Написани по същия начин – ясно, набързо, без поправки, някои в два варианта, очевидно по-дълго ги е носел в себе си, повечето без заглавия. Отначало мислех, че са съвсем малко на брой, после почнах да преглеждам бележник по бележник и така се насъбра цяла нова книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преводите, които открих сред записките му, изглеждат по съвсем друг начин – бяха с корекции, с поредица от нови и нови замени, които постепенно донаместват стиховете до постигане на съвършеното съответствие на оригинала. Правел е това за чуждите стихотворения, а за своите – не. Не е имал намерение да ги показва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предполагам, тук възниква въпросът, редно ли е аз да ги давам за публикация, след като той очевидно не го е пожелал. Убедена съм, че да. Вече няма кой да го нарани. А бих искала хората да узнаят по-добре кой е той. Каква цена е платил. Какво е отбранявал от другите – най-вече уязвимостта си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Как точно протече редакцията на текстовете и наложиха ли се много промени, при положение, че, както, казваш тези, неща са писани единствено “за себе си”? Заглавията редакторско решение ли са?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Там, където заглавието повтаря първия ред на стихотворението – то е поставено от мен. Останалите са си на Владо. Нищо не е променено. В този план редакция в класическия смисъл на думата не е имало, защото нямаше как след нея да бъде попитан автора за съгласието му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ролята на редактора Марин Бодаков от това обаче не става по-малка. Той от самото начало каза, че е готов да се ангажира с книга със събраните стихове на Владо, още преди книгата да е налице. Беше първият, който прочете ръкописа и ме посъветва да се обърна към Издателство за поезия ДА. Прие го като своя мисия. Подкрепи го, като публикува – тук благодаря и на Копринка Червенкова – във вестник „К” текста ми към книгата за поезията на Владо. Във в. „К” излязоха и много от фрагментите на Владо, това беше и вестникът, с който той беше най-свързан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-нататък издателката Силвия Чолева, също поетеса, която високо ценя, предложи модела на книгата – съпровождащият ми текст да влезе след поезията. Предложи също така и заглавието. То е заглавие на едно от новите Владови стихотворения, но именно тя го забеляза като подходящо. Зад една силна книга винаги има силен екип, а аз определено смятам, че „Получих живота си” е много силна книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Във великолепния си текст в края на книгата ти говориш за самотата му. Да, тези стихове се усещат като негови мигове на изолиране, самовглъбяване, концентриране в търсене на някаква истина. Но ти също се появяваш в тях, “размит и нежен, тъничък силует”. Би ли се съгласила, че си нещо като онзи хоризонт, за който той пише, като слуха за гласа му, дори когато не говори, чиста стойност в този свят на полусенки - или е нещо друго, помогни ми да намеря думата?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам. Знам, че ме обичаше повече от всичко. Но това не значи, че само аз му бях в главата. Владо беше роден с философски уклон, с абстрактно мислене, той много рядко и дори бих казала несръчно разказваше случки. Интересуваха го преди всичко идеите – какво е истина, какво представлява времето, каква е мисията ни тук на земята, кое е справедливо, как се развива даден светоглед, какъв е верният извод, който може да се направи от поредица събрани факти – говореше преди всичко за това. Това е и в бележниците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Съвместният ни свят е толкова _крехък&lt;/em&gt;”, пише той. С коя дума би определила ти съвместния ви свят, онова щастие, което сглобява?_&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Незаменимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;В един от стиховете Владо казва, че от окованите букви се получава поезия. Защо? Как го разбираш, казано от някой, който никога не е позволявал да оковат думите му?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не понасяше препоръчителните, административно удобните, митологизираните, пропагандираните, недосегаемите истини. За него това бяха „оковани букви”, слово, насилено да властва – и в този смисъл да лъже, слово, препарирано и извадено от живота, тоест от правото си на еволюция и промяна. Видеше ли някой такъв наизустен постулат, веднага почваше да рие фактите около него. На това се дължат всъщност и множеството му открития – за ролята на Паисий, за преводача на „Под игото”, за Самюъл Смайлс и написването на неговата „Самопомощ” (статията е на английски, но пак е приносна) и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но именно „окованите букви” правят поезията. Никой не може да окове духа така, че той да престане да търси смисъла, никой не може да задържи словото във властта си. Може да го подчини, но не и да го задържи. Самата съпротива е вече поезия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Най-важният факт от живота? Еднократен съм”. В кое, според теб, е бил най-раним?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че може аз да умра преди него. Че няма да му стигне времето да напише всичко онова, за което имаше идея. Че приятелите му не го обичат толкова, колкото той – тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Мисълта ми за Владо неизбежно е свързана със спонтанния му смях, не без известна срамежливост. Намигването и добродушната насмешка,  но и жилването понякога. Какво би искала най-много да ни липсва от него? И къде най-силно и днес можем да го намерим?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На едни ще им липсва, на други – не. Имаше хора, които не можеха да скрият завистта си от таланта му. Имаше и такива, които се страхуваха от него. Беше целунат от Господ, макар и никога да не го повярва. Въпросът сякаш клони натам, че можем да го намерим в книгите. Не можем да го намерим в книгите, уви. Книгите са двуизмерни сенки на истинския човек. Трудността е налице – „еднократен” е.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 27 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/12/27/11-47-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%81%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%87%D0%B8%D1%85-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/12/27/11-47-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD-%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%81%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D1%87%D0%B8%D1%85-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Кристин Димитрова</category>
        
        <category>Владимир Трендафилов</category>
        
        <category>Получих живота си</category>
        
        <category>издателство за поезия да</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Загадките на безумието&quot; – минироман на Исмаил Кадаре на български (ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;От днес, 20 декември, четем „Загадките на безумието” – автоироничен минироман и специфична пародия на предишните романи на Исмаил Кадаре, съобщават издателите от „Колибри”. Публикувана през 2004 г., книгата се нарежда до най-значимите произведения на бележития албански писател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Загадките на безумието” (превод: Евгения Котова, 104 стр., цена: 12 лв.) въвежда читателя в албанската действителност от началото на комунистическия режим през неразбиращия поглед на едно дете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това донякъде автобиографично произведение, написано с присъщия на Кадаре усет за абсурдното, срещаме както братовчеда, проиграл за три дни къщата си, и оскърбения чичо, посегнал към револвера, така и една комунистическа партия, която излиза от нелегалност, въпреки че вече е взела властта, и която забранява преподаването на френски, латински и гръцки (дали няма да забрани и албанския, пита се детето) и въвежда единствено руския. Само добрият дядо, който толкова прилича на основателя на албанската държава, може да даде обяснение на загадъчните събития и на не по-малко загадъчните отношения в семейството и в обществото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Исмаил Кадаре (р. 1936 г.) е световноизвестен албански писател, автор на десетина стихосбирки и на близо петдесет произведения в проза. През 1982 г. е обявен за „враг“ от Съюза на албанските писатели. Обвинен в прикрита критика на комунистическия режим, той изпада в немилост и е принуден да публикува изключително в чужбина. През 1990 г. емигрира във Франция. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кадаре е носител на международната награда „Чино дел Дука“ (1995), на първата международна награда „Ман Букър“ (2005), на Наградата на принцесата на Астурия (2009) и на наградата „Ерусалим“ (2015). Подобно на Филип Рот, Милан Кундера и Харуки Мураками, той е спряган многократно като вероятен носител на Нобелова награда за литература, без и до днес да бъде удостоен с нея.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Глава 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;МАЛКИЯТ МИ ЧИЧО СЕ ГОТВИ ЗА САМОУБИЙСТВО&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Веднага щом влязох във външния двор, усетих, че ще става нещо лошо. Шезлонгът на дядо беше на мястото си, но него самия го нямаше. Наблизо бяха оставени на земята книгата с вишневи корици, кутията му за тютюн и изгасналата му лула.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бутнах портата на вътрешния двор и едва не изкрещях от изумление. Дядо стоеше прав, нещо, което рядко се случваше, толкова рядко, че ми се стори като непознат човек. Говореше с някого, с някакъв мъж с черно борсалино, когото никога не бях виждал. Погълнати от разговора, те изобщо не ме забелязаха, сякаш аз бях непознатият. „Най-вече внимавайте да не криете револвера, чух да казва непознатият с борсалиното. Като ти хрумне да се самоубиваш, по-лесно ще го направиш, ако нямаш револвер, а не ако имаш.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А, ето какво било, мислех си аз, докато се качвах по стълбите. На площадката при втория кат едва не се сблъсках с малката ми леля. Прегърна ме силно с някаква необяснима тъга. Личеше си, че е плакала и че е виновна за нещо. Бях забелязал, че когато са виновни за нещо, красивите жени стават още по-хубави.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти ли ще се самоубиваш? – попитах я аз. Втренчи се смаяна в мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти откъде знаеш?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Чух дядо да казва на един човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Баща ми е говорил с някого, че искам да се самоубивам?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преглътнах и отвърнах:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не чух твоето име, но че в къщата ни… някой… един човек ще се самоубива… Това чух. И револверът не бива да се крие, а да се остави там, където си е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти май нещо бълнуваш – прекъсна ме ядосано леля и понечи да тръгне, но се спря. – Слушай какво, глупчо! Това, което си чул, си го чул погрешно и на никого не трябва да го казваш, разбра ли? Това са тайни на нашата къща и никога не трябва да излизат оттук, разбра ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя продължи да говори ядосано, като все повтаряше „разбра ли?“, и кой знае докъде щеше да стигне в яда си, ако изведнъж не се беше сетила за нещо. Наведе се към мен и вече мило ми заговори, че макар вината да е в нея, не тя иска да се самоубива, а друг човек. Този друг бил брат ѝ, значи малкият ми чичо, но аз трябвало да забравя това. Съвсем се обърках. Тя е виновната, а пък друг иска да се самоубива. Хем е така, хем не е. Обещах ѝ да забравя, но поисках поне да ми каже какво лошо му е направила. – Нищо лошо не съм му направила – каза тя замислено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Нищо лошо. Още няколко пъти повтори тези думи и аз, макар и трудно, разбрах, че не беше направила нищо лошо, освен че един ден неволно беше видяла нещо… Нещо, което по никакъв начин не е трябвало да вижда…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Сега стига толкова – отсече тя. – Казах ти повече, отколкото трябва, но ти няма да ме издадеш, нали?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прегърна ме. Както винаги, миришеше на хубаво и докато се отдалечаваше, русите ѝ коси се развяваха тревожно и затвърдяваха вината ѝ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повъртях се малко из разхвърляната къща, но никъде не видях малкия ми чичо. Беше се затворил в зимната стая и един Господ знаеше какво прави. Беше се издигнал много в моите очи. Какво не бих дал, за да узная какво се беше случило.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В двора голямата ми леля простираше чаршафи. Сигурен бях, че тя знае тайната, но сигурен бях и че няма да ми я каже. Заради черните ѝ дълбоки като вирове очи и особено заради нейната недоверчивост я смятаха за умна, а малката ми леля, с русите си развети коси и красиви като опасно пръснати стъкълца очи, беше събрала цялата буйност на семейството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дядо вече беше седнал на шезлонга с книга пред себе си, но знаех, че единствената надежда да говоря с него беше в привечерния час, когато се унасяше от цигулката на циганите. Въпреки че режимът се беше сменил, понеже семейството беше свързано с комунистите, на дядо бяха взели само имотите и друго наказание нямаше, така че циганите продължаваха да живеят в пристройката и вечер все така свиреха на цигулка. Големият ми чичо трябваше да знае най-добре от всички тази работа (с малкия ми чичо бяха не само братя, а и приятели, имаха само една година разлика и всяка сутрин заедно отиваха в гимназията), но за съжаление, понеже не чуваше добре, той беше най-неподходящият човек за тайни разговори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все пак се приближих до него и го попитах къде е другият чичо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Кой? – попита той. – Онзи многознайко ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И изсипа порой ругатни, а аз стоях зяпнал от учудване, защото никога не бях чувал да говори така. Разбира се, като по-голям, той можеше да смъмри по-малкия за онази глупост със самоубийството, но в озлоблението му имаше нещо по-различно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докато го слушах, в главата ми всичко се обърка. Според него той изобщо не бил за съжаление (като че ли не му стигаше това, че оплешивява, ами и това нещастие сега), малкият ми чичо бил и потайник, и многознайко. Още малко и щеше да каже, че от надменност е искал да се самоубива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Големият ми чичо говореше като умопобъркан. Изглежда, не само слухът, ами и умът му не беше в ред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичах еднакво и двамата си чичовци. Харесваше ми всяко тяхно нещо. Начинът, по който вървяха, когато се връщаха от гимназията, студентските им шапки на главите, книгите им в тяхната стая, уроците по латински, които учеха заедно и особено когато си разменяха думи на латински, за да не разбере никой какво си казват. Dominus. Divide et impera. In extenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обожавах еднакво и двамата, но това не пречеше ту единият, ту другият да придобива някаква загадъчност в моите очи. Преди известно време например големият ми чичо, докато се въртеше из къщи с бинтована глава, защото бяха оперирали ухото му, се беше превърнал почти в идол за мен. Може би сега малкият ми чичо, сякаш усетил, че губи важност, беше посегнал към пистолета, като че ли самоубийството бе единственият начин да си върне авторитета. След това на големия нямаше да му остава друго, освен да отиде пак в болницата при големия доктор Бабамето да му пробиват главата както предишния път.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С една дума, всичко беше тръгнало на провала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Големият ми чичо продължаваше да мърмори неразбираеми думи: тайнствен призрак, да бъдеш или да не бъдеш, това е въпросът, ха-ха, мистериите на Лувъра, хе-хе. Не исках да слушам повече и излязох от стаята все така натъжен. Заслизах по стълбите, а той ми викна отгоре:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Все пак не казвай на никого за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чудно, всички искаха на никого да не се говори за тази работа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгнах към къщи късно следобед. Чувствах се празен. Обядът при дядо, за разлика от друг път, не беше весел. Същият вкусен зелник, същото хубаво смокиново сладко, с което се славеше стара майка, и все пак не беше както преди. Заради малкия ми чичо, който продължаваше да седи затворен в зимната стая, нямаше шеговити подмятания, нито тайнствени латински думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бях сигурен, че никъде по света няма две къщи, които толкова да се различават една от друга, както дядовата и нашата в Пальорта. Да не повярваш, че и двете се намираха в един и същи град, дори в една и съща държава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога ми се струваше, че единственото им общо нещо са тайните. Тъкмо за тях си мислех, докато вървях към Пальорта. Чудех се всъщност дали с тази нова тайна, самоубийството, дядовата къща няма да надмине нашата по потайност. Досега двете важни тайни бяха разделени поравно: по една за всяка къща. Нашата тайна беше хапсаната, а тяхната – мистериозният брат на дядо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хапсаната, както личеше от името, означаваше затвор. Само най-старите къщи в града имаха такива. Това беше една дълбока стаичка с каменни стени, до голямата изба. Нямаше врата, само един капак, който се отваряше отгоре, за да слезе затворникът. След това стълбата се вдигаше и капакът се затваряше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко това е ставало много отдавна. Баба ми беше разказвала, че в онези времена от двата затвора по-важният е бил този в къщата. Другият, на държавата, според нея е бил повече дандания, отколкото затвор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и трудно, успях да разбера нещо от нейните разкази. Хващането на човек, осъждането, затварянето и излизането от хапсаната – всичко това е ставало тайно, между стените на дома. Никакви полицаи, съдии и разсилни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баба ми, откакто е отишла невеста в Пальорта, не е виждала да се използва хапсаната. По-преди – да, всякакви истории се разказвали. От тях най-необикновената е била на прапрадядо ми, на когото носех името. Една нощ се бил събудил, защото се сетил за някакъв стар грях. „Ставайте, жени, викнал, приготвяйте ми сламеника и стомната с вода, че слизам в хапсаната.“ И наистина слязъл там за няколко седмици, докато умът му му казал, че времето на наказанието е изтекло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За разлика от хапсаната, чийто капак си беше още на мястото и можеше да се пипне с ръка, тайната в къщата на чичовците ми беше невидима и неясна. Тя беше за един брат на дядо, но брат, когото никой не беше виждал. За него обикновено не се говореше, а и когато го споменаваха, то беше за кратко и шепнешком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не е бил осъден или да е извършил нещо позорно, както си бях мислил преди. Просто е бил много надалече, в Северна Албания. И освен това е имал друга религия. Големият ми чичо ми беше казал, че това не е нещо за чудене. Един клон от рода на Добатите е останал католически, което се е случило с няколко стари къщи, включително и нашата в Пальорта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, както бях подразбрал от редките тихи разговори, отдавна се е чакало братът на дядо да се появи. Но той все не идвал. Нито преди, нито след някакви големи събития. Не беше дошъл в дните на обявяване на кралството, нито пък по време на свалянето му. И понататък, след кометата от четиресет и втора, после преди влизането на германците и след тях – на комунистите, накрая някой беше казал „сега вече изобщо няма да дойде“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А аз вярвах, че ще дойде.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/20/10-34-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/20/10-34-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D1%83%D0%BC%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Исмаил Кадаре</category>
        
        <category>Загадките на безумието</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Неутешимите&quot; на Казуо Ишигуро - роман-сън, великолепна гавра, хипнотичен шедьовър</title>
        <description>&lt;p&gt;Шедьовър или провал - толкова крайни са мненията за този експериментален роман на Казуо Ишигуро при излизането му през 1995 г. Тази година издателство “Лабиринт” предлага “Неутешимите” и на българските читатели в чудесния превод на Владимир Молев и изящната корица на Албена Лимони. Моят прочит клони определено към първото мнение. Или нека го кажа с намигване и към двата лагера: ако тази книга е сложна, объркваща и дори досадна, както се оплакват някои читатели, то тя е най-хипнотичната и неустоима “скучна” книга, която съм чела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” е великолепна гавра. Нейнятрепетитивен ритъм, подобен на безкрайна музикална вариация по тема, така и не омръзва, колкото и усилия да изисква. Ишигуро манипулира публиката, заблуждавайки я, че нещата, които се случват, едва не излизат от неговия контрол, докато много добре държи юздите на въображението си. А докато ни се привижда, че странността на романа е самоцел на Ишигуро, в атмосферата и героите на тази книга може да открием не кой да е, а Кафка и Бекет, Гогол и Ешер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият Ишигуро обяснява в свои интервюта, че в “Неутешимите” се е опитал да използва “граматиката на съня”, изследвайки нейната връзка с паметта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Повествованието е изградено именно като сън, или по-скоро кошмар,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;откъдето може би идва и неудобството при четене, усещането за клаустрофобия, несигурност и безпътица. Странностите в изграждането на сюжета, гледната точка, времето и пространството на действието съдействат за това усещане, така близко до усещането за сън, от който не можем да се измъкнем. Още повече, че това е сън протяжен, повтарящ се, изнурителен и буквално дълъг - книгата е близо 500 страници, които парадоксално те поглъщат и се четат неспирно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главният герой Райдър е известен пианист, който пристига в малък (изглежда германски) град, който отчаяно се нуждае от обществено и духовно възраждане, по някаква причина виждано през създаването и коронацията на нов творчески (музикален) авторитет, т.е. през естетическото. Райдър, който е аз-разказвачът, е натоварен още от началото с непосилни надежди, доверие и очаквания. На него се гледа като на кулминацията в една концертна вечер, на която трябва да бъде реабилитирано артистичното величие на града.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Може ли обаче пианистът адекватно да отговори на всичко това?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защото то е много повече. Още от първия миг на пристигането му, всеки от второстепенните герои, с които Райдър се среща, го натоварва с неотклонима лична молба. Пианистът има няколко дни в града и плътна програма, с която изобщо не е наясно, но която явно непрекъснато се измества и осуетява от нови и нови прошения, ангажименти и задачи, които се трупат върху него от всички страни, отклонявайки го от пътя и целта му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно както е в кошмарите, Ишигуро майсторски създава и поддържа неотслабващо напрежение в продължение на целия роман, докато буквално следваме героя му по петите.  Всички познаваме това особено чувство насън - че няма да успеем да стигнем и да се справим, че времето и пространството се изплъзват изпод нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да засили това бароково усещане, Ишигуро кара героите си да поддържат висок регистър на реч, изпълнена със сложни и витиевати изречения, повтарящи се свръхвъзпитани фрази и изнурителни гоголевски любезности, докато те редят цели страници в монолози за живота си пред горкия Райдър. Този стил на говорене е толкова усилен и приповдигнат, че чак клони към фарсовото - и доставя огромно читателско удоволствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но колкото и Ишигуро да използва абсурдното и сатиричното, иронията и фарса (на места избухвах в гръмогласен смях, както рядко ми се е случвало напоследък),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**тъкънта на тези истории си остава трагична. Всички тези хора са “неутешими”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;пречупени, увредени, изпаднали в невъзможност за директно общуване с най-близките си, етично предизивикани. От Райдър се очаква да им помогне, да им съдейства, да ги увери и утеши - нещо, в което той отново и отново се проваля, зает както от собствената си личност, така и проваляйки се в паметта си и безволево оставяйки се да бъде дърпан на друга страна, преди да може да откликне докрай на предишната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По силата на “граматиката на съня” Райдър се оказва свързан с много от жителите на града, които разпознават в него ту бивш съученик, ту стар познат, ту… съпруг и баща. Подтикнат от тях, той самият като че ли смътно си припомня миналото и безропотно се оставя на припомнената му роля, без да противоречи. Паметта буквално се натрапва на отнесения и егоцентричен Райдър, той като че ли е бомбардиран от отсколките й, запратени към него от другите, които му говорят сякаш винаги е бил там (но същевременно на Вие, като на чужд) - за дадени обещания, стари нерешени проблеми и настоящи трудности в отношенията им. Понякога това не са точно спомени, а вариации на реалността, сюрреалистични промени в нея, които го отвеждат мистериозно до места в миналото (например в поляната пред концертната зала той внезапно намира старата почупена семейна кола, в която си е играл като малък, и влиза в нея).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, както е в съня, и тук няма граница между тогава и сега, между там и тук, а някои дори съвсем справедливо предполагат, че може би малкото момче Борис и проваления диригент Бродски в романа са самият Райдър, негови алтер-егота, които съществуват едновременно с него, презъдавайки и детството, и бъдещата му провалена кариера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Отново както е в съня, времето и пространството са несигурни, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като едно пътуване с асансьор може да продължи часове, а същевременно след като си пътувал час до някъде, да се окаже, че си на същото място и само една врата те дели от целта ти. Или пък героите разговарят пред Райдър, без да съзнават, че е точно до тях. Или в тесни улички той изведнъж вижда колеги от университета си в Англия, появяващи се от нищото. Или внезапно осъзнава, че стаята в хотела му е детската му стая. Интересно е и експерименталното разтягане на гледната точка: въпреки че разказва от първо лице, разказвачът Райдър изведнъж се пренася физически на друго място и в други съзнания, в спомените и възприятията на други герои, като вижда всичко без препятствия. Всичко това определено е новаторско и Ишигуро го прави майсторски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Райдър е типичният субективен аз-разказвач в литературата, на когото в случая не може да се има никакво доверие. Постепенно той разкрива дефицити в паметта и личността си, морална несигурност, безотговорен и егоистичен характер, невъзможност да спази каквато и да била уговорка или обещание. Онова, което Райдър предпоставя, мисли и твърди за себе си, непрекъснато се опровергава. В моя прочит това може да се разглежда и като алюзия за онова, което се случва с&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**един литературен персонаж, оставен в ръцете на писателя **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един герой няма памет, освен онази предистория, която постепенно и откъслечно авторът разкрива и наслагва за него в продължение на повествованието. Няма представа къде ще се окаже в следващата сцена, прескачайки време-пространството. Няма идея с кого ще се срещне и как ще бъде накаран да постъпи. Той е пластилин в ръцете на твореца, на чиито прищевки не винаги е способен да се опълчи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” се занимава иронично и с темата за създаването и издигането на знаменитости, както и последвалото им проваляне, като го прави през модулирането на местните творци във въпросното градче и огромното значение, което се отдава на техния успех, представен като нарочен и леко фалшив обществен консенсус за него. Местната общественост е заварена в момент, в който признава, че досега издигнатият на пиедестал градски музикант е олицетворение на посредствеността, но отново стига до същото, след като се проваля да прозре истинския талант на сцената. Комични са миговете, в които са представени угодничеството, блюдолизството, поклоните пред чуждестранната знаменитост Райдър, на когото е възложена ролята да надзирава тези усилия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В заключение: Ишигуро е изградил един многопластов и ексцентричен роман, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който покрива изобилие от теми, много от които дори не успях да засегна тук. “Неутешимите” може да се чете и като трагедия (и дори като комедия) от недоразумения. Във фокуса са неразбирането, грешките в комуникацията, дисонансите в личните, семейните, обществените и йерархичните отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Неутешимите” е и книга за безнадеждността, за безполезността на всичките ни действия и усилия, за това как съдбата ни запраща в неподозирани посоки, а понякога направо ни върти в омагьосан кръг. Впрочем Ишигуро ни оставя с Райдър, пътуващ в трамвай, който обикаля града в кръг. Той не бърза да слезе, още повече след като се оказва, че на него има и храна, а слънцето вече пече приятно. Една чудесна метафора именно за безплодното лутане в кръг и стигането до същите проблеми, които през цялото време градът и Райдър уж искат да решат, стигайки отново до кота нула, както и за силата на непосредствените изкушения, които ни предлагат временна утеха и ни отклоняват от важното и същественото, което така и не успяваме, подобно на Райдър, да достигнем и да решим.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/19/10-31-%D0%BD%D0%B5%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%83%D0%BE-%D0%B8%D1%88%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%8A%D0%BD-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BF%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B0-%D1%85%D0%B8%D0%BF%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BA%D1%83%D0%BA%D0%B0-%D1%88%D0%B5%D0%B4%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%8A%D1%80.html</guid>
        
        <category>Казуо Ишигуро</category>
        
        <category>Неутешимите</category>
        
        <category>Лабиринт</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Историята на Лорънс Ферлингети - един от литературните символи на XX век, който се сдоби с нова книга на български</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Премиерата на книгата &lt;strong&gt;“Поезията като бунтовно изкуство”&lt;/strong&gt; на Лорънс Ферлингети (изд. Жанет 45, превод: Манол Пейков) е днес, 18 декември, сряда, от 18:30 ч. в Академия “Никола Тесла”, бул. Цариградско шосе 17. Долният текст е от “Жанет 45”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред живите на този свят едва ли има друг човек, който в такава степен да въплъщава историята и литературата на XX век – и то не като абстрактен символ, а като лично преживяване. Преди няколко месеца &lt;strong&gt;Лорънс Ферлингети&lt;/strong&gt; отпразнува своята 100-годишнина. Сан Франциско – градът, който Ферлингети избра за свой дом преди почти 70 години – нарече улица на негово име и обяви 24 март за Ден на Лорънс Ферлингети.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ферлингети e роден в Бронксвил, Ню Йорк. Завършва магистратура по английска литература в Колумбийския университет (1947) и докторат в парижката Сорбона (1950). Служи във флота в годините на Втората световна война. Участва в десанта в Нормандия и вижда изравнения със земята Нагасаки няколко дни след атомната бомба. Навярно именно там се коренят мощните му антивоенни настроения, които споделя през целия си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ферлингети се премества в Калифорния в началото на 50-те. Само година след пристигането си в Сан Франциско Лорънс, който по това време преподава френски, рисува и пише стихове и литературна критика, прави импулсивна инвестиция, която ще остави трайна следа не само върху литературния ландшафт на града, но и върху посоката на американската литература изобщо, създавайки книжарница City Lights в малко помещение на „Кълъмбъс Авеню“ № 261, току до Китайския квартал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През следващите десетилетия (та и до днес) книжарницата се превръща в своеобразен „платонически идеал“. От самото ѝ основаване най-съществената й функция е да бъде място за срещи – на писатели, читатели, творци и интелектуалци, които обсъждат книги и споделят мнения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1955 г. Лорънс надгражда литературния си проект, създавайки издателство със същото име. Амбицията му е да демократизира литературата, да я измъкне от задушната ѝ академична клетка, да я направи достъпна за всички. В известен смисъл самата му идея да създаде свое издателство се ражда като реакция срещу закостенялостите на литературния пазар в Америка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рискът е голям, но му се отплаща с времето. В самото начало търговският фокус на книжарницата е върху книги с мека корица. Първата поредица на издателството се нарича „Джобни поети“ и стартира през 1955 г. със собствената дебютна стихосбирка на Ферлигнети „Картини от един изгубен свят“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно от най-важните неща, които Ферлингети иска да предложи на четящата публика в Америка, са качествени преводи на международна поезия. В „Джобни поети“ излизат редица важни преводни заглавия от немски, испански, нидерландски и руски – сбор от „международни инакомислещи, бунтовни“ гласове, по думите на самия Ферлингети.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За малко повече от десетилетие, до средата на 60-те, книжарницата и издателството се превръщат в институция. Считани са за дом на „революцията на меката корица от Западния бряг“, за факлоносец на движението за свободно слово и своеобразен опекун на писателите и поетите от бийт движението. Привличат литературни личности от всички поколения, от писателя Джак Керуак до режисьора Франсис Форд Копола.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвъртата книга от „Джобни поети“ се оказва особено важна не само за репутацията на издателството, но и за историята на цялата американска литература. През ноември 1956 г. City Lights издава „Вой“ на Алън Гинзбърг. Няколко месеца след излизането на книгата местната полиция арестува Ферлингети по обвинения в сквернословие. Заплашва го присъда от шест месеца. Съдебният процес в градския съд завършва с оправдателна присъда, която постановява че „Вой“ не е сквернословен и дори и най-минималната целебна социална значимост гарантира на всяка книга защита от Първата поправка на Конституцията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решението на съдията създава прецедент в американското право, който впоследствие дава възможност да бъдат издадени заглавия като „Любовникът на лейди Чатърли“ от Д. Х. Лоурънс и „Тропик на рака“ на Хенри Милър. Медийното внимание вследствие на процеса катализира интереса към книгата и към 1958 г. от „Вой“ има отпечатани над 20 000 екземпляра. Днес общият ѝ тираж е над милион. Гинзбърг продължава да издава ключовите си поетични сбирки в City Lights през следващите 25 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Година по-късно престижното издателство New Directions издава втората стихосбирка нa Ферлингети – „Кони Айлънд на разума“. Популярността ѝ е изключителна: с тираж от над милион екземпляра тя остава и до днес една от най-тиражираните стихосбирки в историята на САЩ. Преведена е на 12 езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През следващите десетилетия City Lights продължава да се възприема като център за протест, за революционни идеи, за среща на хора, които искат да променят обществото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Междувременно Ферлингети пътува все повече и повече – по поетични четения, фестивали, хепънинги и политически конференции в Чили, Куба, Германия, СССР, Холандия, Фиджи, Австралия, Никарагуа, Испания, Гърция, Чехословакия, Мексико, Италия и Франция. Неизменно говори по ключови политически теми като Кубинската революция, ядрената надпревара, Виетнамската война, фермерските сдружения, борбите на сандинистите и сапатистите, войната в Близкия изток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продължава да пише и издава. Сред палитрата от награди, които получава през годините, са Мемориалния медал „Робърт Фрост“, Наградата за цялостни постижения на Гилдията на писателите на САЩ, Наградата за граждански свободи „Ърл Уорън“. Командир е на Френския орден за изкуство и литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Днес Лорънс Ферлингети и City Lights са културни емблеми на Сан Франциско и Америка. През 2001 г. Съветът на надзорниците на Сан Франциско обявява книжарницата за официална историческа забележителност за „плодотворната ѝ роля в литературното и културно развитие на града и страната“ – единственият случай в историята на града, когато подобна титла е дадена на бизнес, а не на сграда.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/18/16-02-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BD%D1%81-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-xx-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B8-%D0%B8-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/18/16-02-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BD%D1%81-%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-xx-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%B8-%D0%B8-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Лорънс Ферлингети</category>
        
        <category>Поезията като бунтовно изкуство</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Радослав Чичев: Усърдието е в баланса между крайностите</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Фотография: Joro Ananjoro)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: “Светкавици” (изд. “Издателство за поезия ДА”) е сезонен цикъл, започва от есента и завършва отново в сезона на лишението и загубата, този път - на бащата. Неизбежно ли е човешките ни преживявания да повтарят природния кръговрат и в кой сезон би искал да спреш?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Радослав&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: За мен е неизбежно, защото вярвам, че сме част от този кръговрат. В този смисъл, раждането и смъртта и подготовката за тях, и в метафоричен план, са постоянни в живота ни. Сезоните ни учат на много неща и ни променят, дори да си мислим, че не е така. За спирането, не искам да спирам в определен сезон, искам да преминавам през тях, да ги усещам, да ги изживявам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Разкриваш се пред читателя в болката си по бащата, споделяш отблизо с него пътя на загубата… И вероятно можеш да разчиташ на това, че всеки от нас рано или късно преживява крайната загуба на най-близките си. Самата аз си помислих, че все едно си написал за преживяното с моя баща…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, много е интересно това… Това са силни чувства, които имам нужда да споделя. Вярвам, че общото преживяване сближава, дава поводи за разговори, за споделяне. Когато баща ми почина, малко след това, прочетох сборника „Бащите не си отиват“ (изд. ICU) и усетих, как независимо от това, че всеки един от авторите споделя личната си история, има едно силно обединяващо усещане за липса. Това споделяне помага, действа катарзисно. Независимо от различията, общото усещане е едно, затова си усетила и твоя баща. Колкото по-честен е човек със себе си, толкова повече се свързва с другите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В един от стиховете си имаш повтарящо се отражение на мъжете, които мислят всеки за своите предци, а в друг казваш, че сега ти си дом за баща си. Наш дълг ли е да се превръщаме в дом за отишлите си от нас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според мен това е естествено, това е част от моята идентичност, част от историята ми. Освен това, както пише Дилан Томас „И смъртта ще остане без царство“, защото любовта е вечна. Домът на любовта е сърцето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Какво остава след разпада на материята? Какво би _искал _да остава?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Самотерапия ли е за теб тази книга?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, определено, за мен всеки досег с изкуството е терапия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Кратък сърбеж - това ли е животът? Така го наричаш в един от стиховете.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът е много неща, не бих го определил по един начин. В това стихотворение съм го използвал като метафора и съжаление, защото ми се иска баща ми да е жив и ми се струва, че много рано си отиде. В същото време, ако остана в метафората, в този сърбеж има цял един живот, хем е нещо продължително, необхватно, хем е нещо мигновено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Пишеш много за сърцето - то е осезаемо, плътно, туптящо, биещо… Символ на какво е за теб?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На живота, на любовта, на слабостта и на силата. Сърцето е нашият център. Сърцето е дом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Пишеш и за страха - че се храни с въображение, но и че може да е пътеводител? Кои са твоите страхове?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О, много са, понякога са стъписващи, друг път са предизвикателства. Но за мен най-страшното нещо е ако не обичаш от обич, а от страх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“В ръцете си държиш един възможен свят…” Колко са възможните ни светове?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ха, реалният свят в който живеем е един, но световете в нас, чрез които променяме и реалния, са много. Като скачени съдове сме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В новия си ръкопис имам същия образ, до който явно - и съвсем логично - сме стигнали поотделно: за мъжа, който упорито се опитва да поправя материята (при мен е по-скоро ентропията). Най-човешкото, сизифовско усърдие…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усърдието е в баланса между крайностите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Пишеш, че замръзналата река е диктат на студа. И ние ли, когато замръзваме в емоционален план, всъщност отказваме да се продължим?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, определено, замръзнат ли чувствата, всичко спира. Ние спираме, и тогава идват страховете и се настаняват в нас и им е хубаво, студеничко… Обаче - пролет дебне…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И един въпрос като за края на годината. Самият ти интервюираш писатели в предаването си по БНР. Коя се очертава да бъде твоята книга на 2019 - избери една българска и една преводна?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българската книга за тази година за мен е „Малкият бог на земетръса“ на Петър Денчев (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/02/19/10-56-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%BE%D0%B3-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D1%8A%D1%81%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B8.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;). Книга за болката, за това как се справяме с нея и защо я има и по какъв начин вътрешните ни терзания са свързани със социалната действителност. Книга и за любовта, когато я има и когато я изгубим. Книга за депресията. Книга за България през последните 30 години, за прехода, за поколенията. Книга написана на много хубав език. Важна книга. Книга, която те разплаква.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преводната книга e “Уловеното време” на Андрей Тарковски, в превод на Владимир Игнатовски. Книга, която най-накрая излезе и на български.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/12/18/09-58-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%87%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%83%D1%81%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/12/18/09-58-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%87%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%83%D1%81%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Радослав Чичев</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>издателство за поезия ДА</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>Светкавици</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Годишнина от завършването&quot; - двайсет и три истории на босненката Ламия Бегагич</title>
        <description>&lt;p&gt;„Годишнина от завършването” събира двайсет и три интроспективни истории, съвършени в своята простота. За любовта и вътрешните преживявания рядко се пише с такава непретенциозност, мъдрост и кристална яснота както това прави в сборника си Ламия Бегагич, съобщават издателите от „Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Годишнина от завършването” (превод: Русанка Ляпова, 128 стр., цена: 14 лв.) ни въвежда деликатно и пестеливо, с две-три кратки реплики или жест, в най-съкровените мисли, надежди и страхове на своите герои, оставя ги да се саморазкрият, да заговорят пред нас с естествеността, с която се изповядват пред самите себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката ни прави свидетели на късчета от живота на някогашни свои съученици, все още млади хора, чието съществуване е белязано завинаги от войната. Ала гръмките думи, както и големите теми не присъстват в разказите, или остават някъде на заден план. Бегагич предпочита ежедневните случки и събития, интересува се от партньорските отношения, от пукнатините и разминаванията между хора, които би трябвало да са си близки, от техните явни и скрити разочарования, от неизреченото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Родена през 1980 година в Босна и Херцеговина, Ламия Бегагич живее в Сараево, където е завършила южнославянски литератури. Публикува поезия и проза в престижни литературни издания, редактор е на детски списания, пише журналистически статии за няколко уеб портала, но силата й е в кратките повествователни форми. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_„Годишнина от завършването“ (2005) е първият й сборник, излязъл едновременно в Белград и в Сараево и веднага преведен на словенски език. Отличена е със специалната награда на Фондация „Фарах Тахирбегович“ за „принос в развитието на издателската дейност, литературата, библиотечното дело и културата“. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 16 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/16/13-51-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%88%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D1%81%D0%B5%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D1%81%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/16/13-51-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80%D1%88%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D1%81%D0%B5%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D1%81%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87.html</guid>
        
        <category>Ламия Бегагич</category>
        
        <category>Годишнина от завършването</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Дебютните новели на Мураками &quot;Чуй песента на вятъра&quot; и &quot;Пинбол&quot; излизат на български (ОТКЪС)</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютната творба на Харуки Мураками „Чуй песента на вятъра/Пинбол“ излиза на български, съобщиха издателите му от „Колибри“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новелите (превод: Надежда Розова, цена: 16 лв., стр. 240) се раждат старомодно - писани са първо на ръка, после на пишеща машина. През пролетта на 1978 г. младият Харуки Мураками, тогава собственик на джаз бар в Токио, сяда на масата и дава тон на фантазията си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През историята за съзряването на двама млади мъже – анонимния разказвач и неговия приятел Плъха – двете ранни новели представят необичайно реалистичен за творчеството на писателя разказ за самота, натрапчива маниакалност и спонтанна еротика, но вече съдържат и особеностите на неговия по-късен стил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дистанцираният и безстрастен повествовател нерядко е в ярък контраст с поведението на другите герои, а силно интроспективният разказ е изпъстрен със сюрреалистични елементи, които създават характерната атмосфера на литературния свят на чародея Мураками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Чуй песента на вятъра“ (1979) и „Пинбол“ (1980) са началните две книги от поредицата за Плъха, в която следва романът „Преследване на дива овца“ (1982) и своеобразният епилог „Танцувай, танцувай, танцувай“ (1988).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочети ОТКЪС от „Чуй песента на вятъра”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Идеален текст не съществува! Точно както няма и идеално отчаяние!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думи на писател, с когото се запознах като студент. Проумях напълно смисъла им много по-късно, но въпреки това твърдението му, че няма идеален текст, ми донесе утеха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И все пак се отчайвах всеки път, когато седна да пиша. Съумявах да се справя с твърде ограничен тематичен обхват. Способен бях да напиша нещо за слон, да кажем, но главата ми нищо не раждаше за треньора на слона. Такива работи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останах в клещите на тази дилема осем години… Осем години. Дълго време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако те движи принципът, че всичко е поучителен опит, тогава остаряването не е непременно толкова мъчително. Така поне ни внушават.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От двайсетата си година нататък се стараех да живея съгласно тази философия. В резултат ме мамеха и разбираха погрешно, употребяваха ме и злоупотребяваха с мен, и то неведнъж. Освен това обаче имах и немалко необикновени преживявания. Всякакви хора ми разказваха своите истории. После си тръгваха и не се връщаха, сякаш не бях нищо повече от мост, по който прекосяваха отвъд. Аз обаче си държах езика зад зъбите. Затова моите истории останаха с мен, докато не започна последната година от десетилетието на моите двайсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А сега е време да ви разкажа своята история, струва ми се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, това не означава, че съм разрешил дори един свой проблем, нито че ще бъда различен, след като приключа. Може би изобщо няма да съм се променил. В крайна сметка писането не е широка крачка към самоизцелението, а мъничко и колебливо пристъпване в тази посока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да пишеш откровено обаче, е адски трудно. Колкото по-откровен се старая да бъда, толкова по-навътре в мрака потъват думите ми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не го приемайте като извинение. По-хубаво от това в момента не мога да разкажа историята си. Нямам какво да добавя, обаче не преставам да си мисля следното: ако всичко мине благополучно, може да настъпи момент след години или дори след десетилетия, когато ще бъда спасен, избавен. Тогава слонът ще се върне в саваната, а аз ще разкажа историята на света с много по-красиви думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Много от нещата, които знам за писането, научих от Дерек Хартфийлд. Почти всичко всъщност. За жалост, като автор Хартфийлд беше стерилен във всеки смисъл на думата. Достатъчно е да прочетете нещо от него, и ще се уверите. Прозата му е заплетена, сюжетите му са небрежни, темите му са детински. Той обаче беше борец като малцина други, човек, който си служеше с думите като с оръжие. Според мен му се полага високо място в бойната йерархия, редом до Хемингуей и Фицджералд. За жалост обаче, той така и не проумя напълно срещу какво се бори. Допускам, че в крайна сметка точно това означава да си стерилен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хартфийлд води безполезната си битка осем години и два месеца, после умря. През юни 1938 година в слънчева неделна сутрин скочи от Емпайър Стейт Билдинг, стиснал в дясната си ръка портрета на Адолф Хитлер, а в лявата – чадър. Ала малцина забелязаха – той се оказа пренебрегнат и в смъртта, както и приживе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През последната ми лятна ваканция в прогимназията – време, белязано в спомените ми от неприятни гъбички в слабините – ми попадна отдавна изчерпаната дебютна книга на Хартфийлд. Чичото, който ми даде книгата, почина три години по-късно от рак на червата. Когато го видях за последен път, лекарите така го бяха накълцали, че от цялото му тяло стърчаха пластмасови маркучета, които вливаха или отвеждаха течности. Беше се съсухрил и кожата му беше станала червеникавокафява, заприличал беше на хитра стара маймуна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имах всичко на всичко трима чичовци. Единият загинал край Шанхай няколко дни след края на Тихоокеанската война, когато стъпил на противопехотна мина, поставена от самия него. Единственият ми жив чичо работи като фокусник в японския цирк по топлите минерални курорти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето какво казва Хартфийлд за доброто писане: „На практика писането е установяване какво е разстоянието между самите нас и нещата, които ни заобикалят. Нужна ни е не чувствителност, а измерителна линийка“ (От „Какво лошо има да се чувстваш добре“, 1936).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Започнах плахо да оглеждам околния свят с измерителна линийка в ръка в годината, когато застреляха Кенеди, преди вече петнайсет години – петнайсет години, прекарани в изхвърляне на едно подир друго. Като самолет с повреден двигател най-напред изхвърлих товара, после седалките, накрая – клетите стюардеси, отървах се от всичко, без да взема нищо ново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правилно ли беше така? Откъде да знам, по дяволите! Разбира се, животът е по-лесен по този начин, но аз се уплаших, когато си представих как ще остарея и ще застана на прага на смъртта. Какво ще остане, след като изгорят трупа ми? Дори костица няма да има.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Покойната ми баба казваше: „Хората с тъмни сърца имат тъмни сънища. Онези, чиито сърца са още по-тъмни, изобщо не могат да сънуват“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В нощта, когато тя почина, най-напред протегнах ръка и нежно склопих очите ѝ. И в този момент всички сънища от нейните седемдесет и девет години изчезнаха беззвучно (пуууф) като летен дъжд върху нагорещен път. Нищо не остана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И последно за писането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен писането е много мъчително. Способен съм цял месец да не напиша нито ред, или да пиша три денонощия без прекъсване, а накрая да установя, че написаното не става за нищо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки това обичам да пиша. Да приписваш смисъл на живота е фасулска работа в сравнение с това действително да го живееш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бях юноша, струва ми се, когато го установих, и толкова се изумих, че цяла седмица мълчах като риба. Имах усещането, че ако си поразмърдам мозъка, ще принудя целия свят да се подчини на волята ми, ще отхвърля ценностната система и ще променя хода на времето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За жалост, отне ми цяла вечност, докато проумея, че това е капан. Когато най-сетне разбрах, взех празна тетрадка и прокарах черта по средата на листа, после отляво изредих всичко, което съм спечелил от този принцип, а отдясно – всичко, което съм изгубил. Оказа се, че съм изгубил толкова много – отдавна изоставени неща, стъпкани, пожертвани, предадени, – че дори не мога да ги запиша всичките.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дълбока пропаст разделя онова, което се опитваме да осъзнаем, от онова, което действително успяваме да осъзнаем. Всъщност толкова дълбока, че никога не може да бъде измерена, колкото и дълга линийка да имате. Тук мога да изготвя само списък. Не е роман, нито литература, нито изкуство. Просто тетрадка с черта по средата на листа. Може би все пак съдържа някаква поука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако се интересувате от литература или от изкуство, препоръчвам да прочетете гърците. Чистото изкуство съществува само в робовладелските общества. Гърците са имали роби да им обработват нивите, да приготвят храната им, да гребат на галерите, докато те се излежават по слънчевите средиземноморски брегове, съчиняват стихове и си блъскат главите над математически задачи. Ето това е изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако сте човек, който напада хладилника в притихналата кухня в три сутринта, точно по същия начин и ще пишете. Аз съм такъв.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/15/16-59-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D1%87%D1%83%D0%B9-%D0%BF%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8F%D1%82%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/15/16-59-%D0%B4%D0%B5%D0%B1%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B8-%D1%87%D1%83%D0%B9-%D0%BF%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8F%D1%82%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D0%BD%D0%B1%D0%BE%D0%BB-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>Харуки Мураками</category>
        
        <category>чуй песента на вятъра</category>
        
        <category>пинбол</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>новели</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Стивън Фрай прави разкрепостен прочит на древногръцките митове в &quot;Митове&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Разкрепостен прочит на древногръцките митове, свеж поглед към вечното, човешкото и свръхчовешкото предлага в книгата си „Митове“ Стивън Фрай , съобщават издателите от „Еднорог“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Харизматичният британски актьор, телевизионен водещ и режисьор е добре известен на българската публика с незабравимото си превъплъщение в ролята на Джийвс от комедийния сериал „Джийвс и Устър“. Той е автор на бестселъри и автобиографични книги, а напоследък нашумя и с вдъхновения прочит на аудиоверсиите на седемте книги за Хари Потър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неговият оригинален преразказ на древногръцката митология демонстрира впечатляваща ерудиция, заразителен  хумор, широка култура и неповторим стил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Страсти, секс, кръв, насилие, кръвосмешения, битки, чудовища, богове и герои… Никой не може да обича и мрази, да мами и желае така страстно и безусловно като древногръцките богове и богини, герои в драматичната интерпретация на Фрай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Митове” пресъздава тези удивителни истории, дошли от древността, в контекста на нашето съвремие, в цялото им великолепие и дълбоко човешка значимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Книгата е идеална за 21 век”, пише в. “Таймс”. “Проникновен, жизнерадостен и весел, този преразказ излъчва истински чар”, смята и в. “Гардиън”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/14/15-37-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D0%BD-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D1%80%D1%8A%D1%86%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/14/15-37-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D0%BD-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%87%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D1%80%D1%8A%D1%86%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Стивън Фрай</category>
        
        <category>Митове</category>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Нормални хора&quot; на Сали Руни – роман за насилието и любовта по марксистки</title>
        <description>&lt;p&gt;Ако обичаш някого, пусни го, ако и той те обича, ще се върне при теб – за тази лексиконна мъдрост се сетих, докато четох „Нормални хора“. Тя като че ли синтезира едно от основните послания в отличения с престижната награда Costa роман от младата ирландска писателка Сали Руни, по който ще бъде сниман и сериал. Преводът на български е на Боряна Джанабетска, а издателството е „Еднорог“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че книгата се води young adult литература, тя надскача ограниченията на жанра си, както и подозренията за стандартно романтично четиво. Подходяща е за много по-широк кръг от читатели, а не единствено за снапчат поколението на милиенълите, за които – както побърза да я определи критиката – Сали Руни се явява нещо като новия Селинджър. Пък и несигурността и неувереността, лутането в търсене на себе си и другия, съзряването до поемане на отговорност за чувствата, са контекст, който се възражда отново и отново за всяко следващо поколение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Нормални хора“ е и по-всеобхватен в темите си, отколкото предполага изчистеният, почти с привкус на сценарий сюжет, който проследява сложните и противоречиви взаимоотношения между главните герои Мариан и Конъл по време на гимназията и в колежа и който представлява малко или много поредица от техни взаимодействия чрез езика (в безкрайните им разговори и преписки) и сексуалността (в особената физическа химия между двамата).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен от споменатото в началото “наричане”, особената динамика на притегляне и отблъскване между двамата в различен социално-обществен контекст и променливата близост, които Руни така детайлно и психологически описва, са прекрасно изразени и от разгърнатата метафора, която самата авторка предлага в романа: че героите й са като растения, които споделят обща почва и се вият едно около друго, ту отдалечавайки стъблата си, за да си направят място, ту преплитайки се отново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Мариан и Конъл почти ни ядосват. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са като че ли неспособни да проумеят онова, което е видно за всеки романтично настроен читател – че си принадлежат, че тяхната връзка е връзката par excellence, дълбока и интимна, болезнено сладостна, редуцираща до невъзможни и обречени опитите им за нормални взаимоотношения с други партньори. След като в гимназията двамата пазят отношенията си в строга секретност, по-късно те ту са „неофициално“ заедно, ту са само приятели, но така или иначе споделят едно вечно присъствие дори и в отсъствията си, а връзката им е колкото &lt;em&gt;въпреки&lt;/em&gt;, толкова и &lt;em&gt;защото&lt;/em&gt;. В този смисъл е почти садистично очакването, което Руни създава у читателя за развръзка, за окончателност, за вземане на някакво крайно валидно и удовлетворяващо решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По време на историята героите отново и отново се оказват в същите нелепи ситуации, упорито повтаряйки грешки и неразбирания, които ги разделят (преди отново да се съберат заедно). Но и явно невидимо съзряват до готовността да се разделят – този път не „от само себе си“, а контролирано, съзнателно, осмислено и затова може би най-после зряло. Раздяла, която по смисъла на онзи парадокс, може да им донесе и осмисленото завръщане – въпреки че е трудно да си представим героите в контекста на уседналост и заедност, която не е епизодична, открадната, и точно поради това – изключителна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки случай Сали Руни ни оставя с Мариан и Конъл в отворен момент, в който чувстваме подготвеността им да приемат отговорност за бъдещето, в което за първи път има хоризонт за надежда. Той идва от промяната и в двамата, която дава заявка за дълготрайност – независимо какво ще се случи. Мариан например най-сетне постига за себе си усещането, че може и заслужава да бъде обичана. И двамата са постигнали онова усещане на любовта в свободата – или по-точно, според гледната точка на Руни – в свободата да зависиш, в свободната зависимост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен за сложната моторика на тази особена връзка, книгата говори и по редица други теми: насилието, класовата принадлежност, социалния контекст, финансовата (не)зависимост, обществените норми, проблемите на личността в нашия 21 век с неговите психични диагнози като поддържани от медикаменти депресии, тревожност, паник атаки, социална фобия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всъщност може би ще изненадам мнозина читатели, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но едно от първите неща, които си помислих за този роман, е че той е именно роман за насилието, в най-различните му форми. Нима не е форма на насилие пресата на нормалността върху отделния индивид, която Руни извежда още в заглавието, а то – освен буквално, – може да звучи и зловещо иронично (такива ли сме всъщност всички?). Мариан и Конъл са самородни – особени, чувствителни, интелигентни, &lt;em&gt;различни _– тийнейджъри, и при тази постановка изискванията на нормалността до калъпа на социална приемливост звучат особено притискащи. Нормалността е жертвеникът, на който в един или друг момент героите на Руни се принасят, състоянието, което търсят посредством останалите си връзки с уж „нормални хора“. В един от решаващите за сюжета мигове Конъл кани именно такова “нормално” момиче вместо Мариан на бала за завършването им – за да не се изложи с нея, както си мисли тя. Да не говорим, че самата Мариан изпитва жал към Конъл, че трябва да живее с факта, че е спал с _такава като нея&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В тази връзка да спомена, че романът използва позната в литературата формула **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за любов между двама души с различен класов произход, но както посочват някои литературни критици (например Анализа Куин в ревюто си в The Atlantic, която изглежда е изпреварила сходните ми разсъжденията за романа), Руни, която се заявява като марксист в редица интервюта, премисля тази формула през политико-икономическото, и по-точно през марксическия постулат „От всекиго според възможностите, всекиму според потребностите“. За разлика от обикновения повествователен случай, Мариан и Конъл сменят позициите си, давайки си поред онова, от което изпитват необходимост и запълвайки нуждите си към дадения момент. Докато в училище Мариан е богатата, но странната, смотаната и подиграваната, а Конъл е бедният, но добре изглеждащият и популярният (т.е. стойността му е по-висока), то в колежа това се обръща, като ексцентричността и привилегиите на Мариан се превръщат в неин капитал, а Конъл губи блясъка си, изпитва трудности да общува и да се сприятелява. С изключение на онзи момент, отключил недоразуменията между тях, двамата герои обаче щедро отдават един на друг стойност, подкрепа, социални и дори материални облаги (например Мариан дава на Конъл пари, когато го обират).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да се върнем на темата за властта и насилието, след като говорихме, че най-малкото усилието да бъдеш приет (както е особено при Конъл, докато Мариан играе безразличната към това) изисква мазохистични себеоткази, самоограничения, вътрешни компромиси. Цялото това разминаване между порив и действие, което налага съобразяването със социално-обществената среда. Насилие е дори усилието да продължаваш да живееш въпреки импулса за самоубийство, който се появява в различни моменти у Мариан и Конъл. Насилие е самобичуването на Мариан, която дълбоко в себе си смята, че е лоша, покварена, сбъркана, а всички усилия за правилност само прикриват порочността й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но насилието в тази книга е и съвсем буквално – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан е страдала физически от него от баща си, а сега и от брат си, игнорирана е от майка си, тормозена е в училище. Обяснимо е тогава, че както става при Стокхолмския синдром, тя самата търси подобна динамика на отношенията във връзките си, поставя се в ролята на подчинена, на мазохист в сексуалното общение с гаджетата си и донякъде се наслаждава на изолацията си в училище и на погнусата към нея. Самият Конъл я спасява на няколко пъти от насилие – от брат й, от гаджето й, в бар. Но е потресен да осъзнае, че самият той би могъл просто ей така да я удари, а тя само ще седи насреща му и ще го остави да й го причини. Кулминацията идва когато в разгара на сексуална сцена, Мариан моли Конъл да я удари, а той й отказва (точно както в онзи виц за мазохиста и садиста) . Неговият отказ е обяснен с настояването му нещата между тях да бъдат нормални, а сцената бележи пореден разрив между двамата, в който тя разсъждава, че Конъл се приспособява към света, докато тя дегенерира в нещо изродено. Защото като че ли трябва да си причинят болка, за да изтръгнат чувство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Плътно обвързана с темата за насилието е и тази за властта. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл притежава неопровержима власт над Мариан още от началото – и двамата добре го съзнават. Тази власт му дава обаче и възможността да я прави щастлива. Руни пише за “неговата тирания, постигната без усилие над човек, който в очите на другите е толкова неуязвим”, или как “тя се чувства приятно притисната от тежестта на неговата власт над нея, от огромното си, граничещо с екстаз желание да му достави удоволствие”, подобно на “дресирано животно”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изобщо независимостта – един от истеричните слогани на това поколение и в частност на феминизма – тук е изцяло премислена. Можеш да правиш с мен каквото поискаш, казва Мариан. Тя и Конъл всъщност са взаимно зависими и Мариан дори разсъждава за това по същество отричане от индивидуализма като за нещо нормално, естествено, желано (може би отново по марксистки): “Колко странно бе да се чувства дотолкова цялостно контролирана от друг човек, и същевременно колко обичайно. Никой не може да бъде изцяло независим от другите, защо тогава да не се откажеш от тези опити, мислеше си тя, защо не започнеш да се стремиш към обратното, мислеше си тя, да зависиш за всяко нещо от хората, да им позволяваш да зависят от теб, защо не. Тя знае, че той я обича, и вече не си задава тези въпроси.” Така, парадоксално, разпределяйки нуждите и удовлетворяването им в контекста на зависимостта, в интимния обхват на тази връзка се постига някакво подобие на справедливост и равенство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Говорейки за политико-икономически теории, да споменем само и за кръговрата на парите между задълженията и любовта. Майката на Конъл – Лорейн, работи в богатия дом на Мариан като чистачка и парите, които получава от семейството, се връщат през Конъл до самата Мариан, като жената в двойката. В света на капитализъм, в който живеят героите, “парите са материята, която придава реалност на живота”, пише Руни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Политическото също присъства в романа – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;не като обговорена тема, а просто като атмосфера (споменати са Газа, социални протести, положението във Франция и т.н.), но от друга страна, както посочва Куин, и като метафора за функционирането на връзката или на групи от хора като мини държава. Недоразуменията между героите напомнят за това как работи дипломацията на макрониво и колко важно е да се изразиш точно и навреме, за да бъдеш правилно разбран. Както когато Конъл губи квартирата си, но не успява да комуникира нуждата си да бъде приютен в апартамента на Мариан и двамата отново се разделят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересен е и особеният (пролетарски?) поглед на Руни към литературата – четенето в голяма степен свързва героите. По повод на едно литературно четене Конъл разсъждава, че е „култура като класова проява, фетишизиране на литературата заради способността й да повежда образованите хора на фалшиви емоционални пътувания, за да могат те после да чувстват превъзходството си пред необразованите хора, за чиито емоционални пътувания им е било приятно да четат”. Руни разглежда книгата като символ на обществено положение, който се предлага на пазара, и в този вид не смята, че литературата може да е форма на съпротива срещу каквото и да било.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Малко и за стила на Сали Руни. „Нормални хора“ е определено меланхолична, но не (мело)драматична проза, спасена от клишетата на романтичния жанр – но не и от естествения, откровен романтизъм, изчистена от многословие и прекалена образност, но на места кондензираща до осезаеми поетични внушения. Руни постига разказваческия си талант в простото, унесено, хипнотично описание на действията на героите. Забележително е следването на жестовете им, дори на един поглед или обръщане, мълчание или дума, които постигат наратив, ненатрапчив в психологическата си сложност. Действието е организирано в линейно редуващи се епизоди, премесени с реминисценции, смяна на гледните точки и времената на разказване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Възможни забележки? Има такива. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно е някои да намерят прозата на Сали Руни за претенциозна – или пък все пак разчитаща на известни клишета. С изключение на двамата главни герои, второстепенните са далеч по-плоски и неразвити и оставаме с впечатлението за спектакъл от двама, където всичко останало е декори. Но както се отбелязва в едно от задълбочените английски ревюта на романа, връзката между Мариан и Конъл е предполагаемо толкова обсебваща, че всичко с сравнение с нея се отдръпва и бледнее. Липсва също така и всякаква предистория или обяснение за насилието в семейството на Мариан. Освен това, въпреки че романът намеква за непрестанните задълбочени разговори между двамата герои – лични, политически, културни, литературни – Руни избира да ни представи преди всичко един малък срез, който по-скоро пресъздава единствено лаконичната двусмисленост, несигурност и разминаване между двамата. Тя обаче определено има нюх за поколенческия начин на изразяване и е особено добра в създаването на сцени на болезнено или еротично напрежение между двамата. Някой споменават и за редакционни пропуски в езика на ниво фраза (на английски), омесването на гласовете на героите с авторовия, объркващата на места смяна на времената. Всичко това обаче са недостатъчни пропуски, които да осуетят качеството на четенето. А то бе поглъщащо в своята естественост и минорност, поне за мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с един цитат, с който отново се връщаме към двусмислието на заглавието: “Сега вече не злословят по адрес на Мариан, нито пък й се възхищават. Хората са я забравили. Тя вече е нормален човек.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/13/11-51-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/13/11-51-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Сали Руни</category>
        
        <category>Нормални хора</category>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
