<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 09:23:09 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Feb 2019 09:23:09 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Невена Митрополитска за новия си роман: Довеждам героите си до предел, за да видя как ще се справят</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Първият ти роман “Анна и планината” е обърнат към близкото минало и като че ли - поне така предполагам - отразява доста неща, които ти самата или хора около теб са преживели.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Невена:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Мои преживявания действително има в книгата, но са малка част от всичко, описано там, а и са разпръснати между различни герои. Дори това, което изглежда съвсем логично като споделяне на мой личен опит – имиграцията в Канада – не е. Моята се случи по съвсем различни причини и обстоятелства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете героини, от чиито гледни точки се разказва историята, са напълно фикционални образи. Аз не съм прототип на нито една от двете. Като светоусещане и темперамент съм някъде по средата на спектъра между тях. Житейският ми път също е различен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако може да се говори за протопит, той е при режисьора Виктор Филковски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той беше не от близкото, а от далечното ми обкръжение. При това дори не беше режисьор, въпреки че работеше в киноиндустрията. Имах възможност да го наблюдавам отдалеч през годините, а „запълването“ на образа му с детайли беше плод на моите проучвания, въображение и емпатия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нямам нищо против автобиографичното писане у другите, но мен не ме привлича&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен предизвикателството и тръпката идват от това да вляза в кожата на друг човек - и колкото по-различен е той от мен, толкова по-добре. Да заживея с въображението си живота му (при това след дълбоки проучвания) и накрая да разбера, да почувствам сякаш лично с мен се случва това, което преди това ми е било непонятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Живееш в Канада от дълги години, затова и толкова добре описваш атмосферата на Монреал в първия си роман. Кога и къде се развива действието в новата ти книга?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Действието в новия ми роман „Дарът“ се развива в България през XXI век. Може би изглежда странно да живея в чужбина и оттам да пиша история за България, и то не в исторически отдалечена епоха, а днес. За мен обаче е съвсем естествено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тази история може да се случи в абсолютно всяка държава&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можех просто да измисля на героите добре звучащи в Канада имена, да сменя имената на няколко квартала, училища и т. н. и историята щеше да се пренесе в Монреал и да зазвучи автентично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз нямам проблем да ситуирам историите си в контекст, различен от българския. Това, с което имам проблем, е героят, от чиято гледна точка се води повествованието, да не е започнал живота си в България. И не че не мога да пиша от гледната точка на канадец – мисля, че вече ги познавам добре. Само че не искам. Не ми звучи естествено и няма да ми позволи да се отпусна, докато пиша – поне на този етап.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Протагонистите ми трябва да мислят на български.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ходя си веднъж годишно в България и ми се наложи да си планирам сцените в подробности на много ранен етап, за да си извършвам наблюденията и интервютата по време на посещенията. Записвах всичко, което би могло да ме заинтересува, и понякога ми се смееха, като ме гледаха как трескаво пиша в дебелата тетрадка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само че аз щях да пиша тази сцена много по-нататък и не можех да разчитам на паметта си. Мислех си по едно време историята да започне в България и да пренеса действието в Канада заради моето удобството, но прецених, че това би бил излишен сюжетен ход.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Тоест трудно ли е да пишеш на български теми - и дори на родния си език, когато живееш толкова далече от родината?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Досега не ми е било трудно да пиша на български теми. В „Анна и планината“ сцените, случващи се в България, се развиват най-вече в началото на прехода, когато и аз живеех там. Във втория ми роман – „Дарът“, темите са общочовешки. Трудностите като необходимостта от ранно планиране на сцените са преодолими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Друг е въпросът, че аз следя плътно какво се случва в България&lt;/strong&gt; –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всекидневно съм в контакт с приятели, следя медиите и т. н. Относно езика, още докато пишех „Анна и планината“, си дадох сметка, че активният ми речников запас става по-ограничен, и оттогава реших да чета книги само на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Намерих си начин да си ги доставям: поръчвала съм си по пощата, като се прибирам от България, куфарът ми съдържа най-вече книги, приятели ми носят, сега съм библиотекарка в българската библиотека и вече съвсем няма опасност да остана без четиво на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давам си сметка, че по този начин трудно мога да компенсирам липсата на допир до жаргона. За това, слава Богу, си има интернет форуми, където съм надничала като някой воайор и съм си записвала думички в тетрадка със старанието на отличничка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Кои и какви са главните герои, основните теми и конфликти? Разкрий ни част от фабулата. Какво изследваш преди всичко в новия роман? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Героите, от чиято гледна точка се води действието, са четирима. А това е много. Всеки от тях си върви със своите външни и вътрешни конфликти, които са от най-различен характер. Има една голяма обединяваща тема, но не бих искала да я издавам. Това е нещо, което читателят сам трябва да открие, и е напълно възможно то да не съвпада с моето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Една от темите на по-ниско ниво е асистираната репродукция: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;именно това обединява и поставя двете двойки в конфликт. Друга тема е изкуството (понеже една от героините ми е балерина) – поставят се въпроси като например как се съвместява отдадеността на изкуството с всекидневния живот, какви компромиси са допустими в негово име. А основното, което изследвам, също както и в „Анна и планината“ и вероятно и в следващите ми романи, е човешката психика. Довеждам героите си до техния предел, за да видя как ще се справят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н: За кое според теб си струва да се пише и за кое не? Кои са темите, които изобщо те вълнуват творчески?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: _&lt;/strong&gt;Досега при мен първо се ражда историята – някаква смътна идея за сюжет, и след това около нея се навързват темите. Не се сещам за теми, за които да не си струва да се пише. Толкова много неща ме вълнуват, но това са теми на по-ниско ниво. Както по-рано споменах, основното, което изследвам, е човешката психика – по какъв начин средата ни оформя и на какво сме способни, когато стигнем предела си. Това е голямата тема в моите романи. Всеки конфликт на героите ми, всяка сюжетна нишка са нейни вариации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Каза, че четеш доста българска литература. За кое все още не е достатъчно писано в нея? Какво те е впечатлило напоследък?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Прави ми впечатление, че национализмът – под различни форми, вече навлиза и в българската литература. Появи се ксенофобски роман, при това много добре написан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Друга форма, чрез която национализмът навлиза в литературата, е в амалгама с ню ейдж течението **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– хем се говори за духовност и магии, хем за корените, изконното и т. н. Мисля, че увлечението през последните години по диалекта – регионален или исторически, също е част от тази тенденция. Диалектът вече е толкова силен, че затруднява възприятието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например аз като дете съм чела „Дъщерята на Калояна“ на Фани Попова-Мутафова, без изобщо да се затрудня в разбирането, докато сега чета съвременни романи, отразяващи по-късни исторически периоди, но езикът им е много по-трудно разбираем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А положителното, което ме впечатлява, е все по-високото ниво на съвременната българска литература&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаме чудесни автори, включително съвсем млади – не искам да изреждам имена, защото ще пропусна неволно някого. За мен е голям шанс именно в този момент да пиша романите си – защото тази конкуренция, както биха я определили някои, между силни пера, действа стимулиращо, вдига нивото и ни подготвя за истинското ни съревнование като автори – със самите себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Колко време ти отне написването на романа? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Започнах да чета документални книги, свързани с този роман, в началото на 2013 г. – първите чернови на „Анна и планината“ вече бяха написани. Писането – около две години, проучванията – трудно ми е да определя, защото не съм се занимавала единствено с това, но и те отнеха години. Редактирането е отделно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Имаш ли идея за трета книга? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Не само че имам идея, но и вече я пиша. Мина доста време, откакто предадох ръкописа на „Дарът“ на издателството, така че имаше кога да напредна със следващия. Точно преди година отидох в България, за да си правя интервютата за третия роман. Вече бях започнала и да чета по въпроса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Би ли сменила жанра и с кой?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Водещи са историите – те определят жанра. Досега, с тези истории се чувствам добре в моя жанр - най-общо художествена литература или literary fiction на английски. Мога само да гадая какви ще бъдат следващите истории и в кой жанр биха били добре добре разказани. Е, до чик лит и до любовна проза едва ли бих го докарала, но с моите тежнения към психологизма, не бих се учудила, ако някога пропиша и психо трилъри.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/07/11-12-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%BC-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/07/11-12-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%BC-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82.html</guid>
        
        <category>Невена Митрополитска</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>дарът</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Роуз Тримейн, &quot;Американският любовник&quot; - разкази </title>
        <description>&lt;p&gt;“Американският любовник” (изд. ICU, 2017) е деликатен, спретнат, бих казала дори кокетен сборник с кратки разкази, някои от тях истински бижута, които бих наредила до образци от майстори на разказа като Реймънд Карвър и Джон Чийвър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката е британката Роуз Тримейн, която пише предимно романи, вкл. исторически, и може би тъкмо поради това с впечатляваща лекота прескача през различни периоди и географски места в различните истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки наличието и на някои по-слаби разкази, общото впечатление от сборника е за книга, която трябва да притежавате и към която е хубаво да посягате от време на време, особено в схлупени зимни дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тримейн притежава талантливата способност да описва бури в мащаба на чаша, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;без усещането за техните истински размери, някъде в задкулисието, да изгуби от това привидно повърхностно вкусване. В книгата житейските драми, човешките щети, вътрешните загуби са реминисценция или предусещане. Те са отдалечени от остротата на случването си, предадени са почти небрежно и без мелодрама (освен когато тя е тъничко иронизирана), без непосилни за читателя мащаби, с лекокрила и мъдра насмешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази загатнатост на детайла, способността да предадеш голямото, разказвайки за откъслечно, случайно, малко човешко кътче история, е силата на Тримейн и на разказвачите от тази категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказите са и различни, и споени от общо чувство, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;подобно ръчно нанизана гривна. Ще спомена набързо някои от тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Американският любовник”&lt;/strong&gt;, дал името на сборника и един от любимите ми в него, е разказ в разказа за това как животът неталантливо, патетично и малко фарсово се превръща в литература, докато се заблуждаваме, че този сюжет е всъщност оригиналът. Това е и разказ за цената на “успеха”, за прозаичността на вдъхновението, за упоритостта на желанието и нормалността, която понякога е в “малките, естетически приятни неща”. Не на последно място разказът предлага и закачлива ирония към тревогите на “белите хора” и надникване към издателския бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Пленник”&lt;/strong&gt; е за копнежа по опазването на старото в нова мечта, но и за отърваването от мечтата в нейния сбъднат вариант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Допълнителни часове по география”&lt;/strong&gt; е чудесен кратък разказ за съзряването, за чаровните, понякога нелепи начини на порастване и случайността на желанието, когато сме на четиринайсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Изглед към Горното езеро през есента”&lt;/strong&gt; е за сезона на нашето сбогуване със света, в което не ни трябва нищо, освен един кей на отплуването от стесняващо се кътче земя. То е и за невъзможността да помогнем на децата си и тяхната да се погрижат за нас. Подобно е и при &lt;strong&gt;“Смити”&lt;/strong&gt; - разказ за вкопчването в (изхвърлен от другите) смисъл в края на живота ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В &lt;strong&gt;“Шегобиецът от Астапово”&lt;/strong&gt; Тримейн разказва за последните мигове на Лев Толстой на гара Астапово през погледа на началник-гарата. Този опит за “руски” разказ има своите неизбежни типично западни грешки, но въпреки това е убедителен в пресъздаването на настаналата суматоха по славянски. В крайна сметка имаме финал, в който самият началник е герой на Толстой и намира смисъл за собствения си живот в смъртта на писателя. Разказът очертава преминаването на голямата история през случайната и индивидуалната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Икономката”&lt;/strong&gt; пък е разказ в първо лице от икономка, представена като реалния първообраз на икономката от известния роман на Дафни дю Морие “Ребека - господарката на Мандърлей”. Още един разказ за това как изкуството играе и криви в своя полза реалността (възможната), за присвояването като основен прийом на писателите и за това как оригиналите говорят преди да влязат като пешки в литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам да прочетете тези и останалите разкази в този симпатичен сборник, преведен от Невена Дишлиева-Кръстева и с чудната зимна корица на Деси Баева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/07/10-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D1%83%D0%B7-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/07/10-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D1%83%D0%B7-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Американският любовник</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Роуз Тримейн</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Авторката на &quot;Къщата на улица Манго&quot; е тазгодишната носителка на наградата ПЕН/Набоков</title>
        <description>&lt;p&gt;Помните ли “Къщата на улица Манго”? Е, има добър повод да я прочетете или да си я припомните. Сандра Сиснерос, авторката на култовия роман, е тазгодишната носителка на наградата ПЕН/Набоков, обявиха от американския ПЕН-клуб.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е издадена на над 20 езика, а у нас я публикува издателство “Лист” в превод на Стефан Русинов. Българското издание е сред най-добрите. Само допреди три години Сиснерос, която е сред най-знаковите имена в американската култура и носител на куп отличия, беше непозната в България.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В мотивите си да удостои точно нея с наградата журито отбелязва: &lt;em&gt;“Сандра Сиснерос казва, че пише, защото “светът, в който живеем, е къща в огъня и хората, които обичаме, изгарят””. С огромната си, предизвикваща благоговение работа в полето на художествената проза, мемоарите и поезията, Сиснерос ни дава изумителни и лирични гласове на изгарящи, оскърбени, опустошени и изградени наново домове и народи. Трудно е да си представим ориентирането в нашия свят днес без нейните истории и глас, които ни водят към нужното ни възстановяване и издръжливост.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героиня на историите в “Къщата на улица Манго” е Есперанса Кордеро, мексикано-американско момиче, което расте в мизерен квартал на Чикаго. Есперанса, чието име означава Надежда, иска да се премести на по-хубаво място и се надява на по-добър живот другаде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С помощта на героинята си Сиснерос описва какво е състоянието на “нещо без име”, както се чувства момичето. Това е срамът и самобичуването, че не си достатъчно добър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В САЩ книгата на Сиснерос се появява през 1984 г. и става литературна сензация. Печели American Book Award и за няколко години авторката взима по две стъпала наведнъж в йерархията от “никому неизвестна” до “класика”. Днес изучават романа в началните училища, гимназиите и университетите като ярък представител на жанра coming-of-age novel (роман за израстването). Сандра Сиснерос е сред факторите и в т.нар. чикано литература, създавана в САЩ от автори с мексикански корени.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/06/17-29-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%BE-%D0%B5-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/06/17-29-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%BE-%D0%B5-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BD-%D0%BD%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Сандра Сиснерос</category>
        
        <category>награда</category>
        
        <category>ПЕН Набоков</category>
        
        <category>къщата на улица манго</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Роуз Тримейн, &quot;Американският любовник&quot; - разкази </title>
        <description>&lt;p&gt;“Американският любовник” (изд. ICU, 2017) е деликатен, спретнат, бих казала дори кокетен сборник с кратки разкази, някои от тях истински бижута, които бих наредила до образци от майстори на разказа като Реймънд Карвър и Джон Чийвър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката е британката Роуз Тримейн, която пише предимно романи, вкл. исторически, и може би тъкмо поради това с впечатляваща лекота прескача през различни периоди и географски места в различните истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки наличието и на някои по-слаби разкази, общото впечатление от сборника е за книга, която трябва да притежавате и към която е хубаво да посягате от време на време, особено в схлупени зимни дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Тримейн притежава талантливата способност да описва бури в мащаба на чаша, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;без усещането за техните истински размери, някъде в задкулисието, да изгуби от това привидно повърхностно вкусване. В книгата житейските драми, човешките щети, вътрешните загуби са реминисценция или предусещане. Те са отдалечени от остротата на случването си, предадени са почти небрежно и без мелодрама (освен когато тя е тъничко иронизирана), без непосилни за читателя мащаби, с лекокрила и мъдра насмешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази загатнатост на детайла, способността да предадеш голямото, разказвайки за откъслечно, случайно, малко човешко кътче история, е силата на Тримейн и на разказвачите от тази категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказите са и различни, и споени от общо чувство, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;подобно ръчно нанизана гривна. Ще спомена набързо някои от тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Американският любовник”&lt;/strong&gt;, дал името на сборника и един от любимите ми в него, е разказ в разказа за това как животът неталантливо, патетично и малко фарсово се превръща в литература, докато се заблуждаваме, че този сюжет е всъщност оригиналът. Това е и разказ за цената на “успеха”, за прозаичността на вдъхновението, за упоритостта на желанието и нормалността, която понякога е в “малките, естетически приятни неща”. Не на последно място разказът предлага и закачлива ирония към тревогите на “белите хора” и надникване към издателския бизнес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Пленник”&lt;/strong&gt; е за копнежа по опазването на старото в нова мечта, но и по отърваването от мечтата в нейния сбъднат вариант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Допълнителни часове по география”&lt;/strong&gt; е чудесен кратък разказ за съзряването, за чаровните, понякога нелепи начини на порастване и случайността на желанието, когато сме на четиринайсет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Изглед към Горното езеро през есента”&lt;/strong&gt; е за сезона на нашето сбогуване със света, в което не ни трябва нищо, освен един кей на отплуването от стесняващо се кътче земя. То е и за невъзможността да помогнем на децата си и тяхната да се погрижат за нас. Подобно е и при &lt;strong&gt;“Смити”&lt;/strong&gt; - разказ за вкопчването в (изхвърлен от другите) смисъл в края на живота ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В &lt;strong&gt;“Шегобиецът от Астапово”&lt;/strong&gt; Тримейн разказва за последните мигове на Лев Толстой на гара Астапово през погледа на началник-гарата. Този опит за “руски” разказ има своите неизбежни типично западни грешки, но въпреки това е убедителен в пресъздаването на настаналата суматоха по славянски. В крайна сметка имаме финал, в който самият началник е герой на Толстой и намира смисъл за собствения си живот в смъртта на писателя. Разказът очертава преминаването на голямата история през случайната и индивидуалната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Икономката”&lt;/strong&gt; пък е разказ в първо лице от икономка, представена като реалния първообраз на икономката от известния роман на Дафни дю Морие “Ребека - господарката на Мандърлей”. Още един разказ за това как изкуството играе и криви в своя полза реалността (възможната), за присвояването като основен прийом на писателите и за това как оригиналите говорят преди да влязат като пешки в литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам да прочетете тези и останалите разкази в този симпатичен сборник, преведен от Невена Дишлиева-Кръстева и с чудната зимна корица на Деси Баева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/06/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D1%83%D0%B7-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/06/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D1%83%D0%B7-%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Американският любовник</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Роуз Тримейн</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Невена Митрополитска, &quot;Анна и планината&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“Анна и планината” е дебютният роман на Невена Митрополитска, който излезе още през 2015 г. (изд. “Жанет 45”), и предполагам и поради това, че авторката му живее твърде далеч от България (в Канада), той сякаш остана недостатъчно представен. Връщам се към него, тъй като съвсем скоро предстои да излезе и вторият роман на Митрополитска.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;(Очаквайте интервю с авторката за новата й книга, както и откъс от нея)&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Анна и планината” представлява почти класически роман за израстването и за 90-те години в България. И доколкото спомените за онова време на драстичен разпад и синтез са живи, със сигурност много семейства биха се разпознали в образа на семейство Филковски от книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нейната завръзка и конфликт са заложени именно в началото на големите промени, когато двете главни героини - тийнейджърката Анна и нейната много по-малка сестра, са още деца. Тяхното порастване съвпада с онова сурово време на дълбоки трансформации, когато между довчерашните близки и равни - приятели, съседи, роднини - зейва социална и икономическа пропаст, бездна, отприщена за нула време в световете им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бащата Виктор Филковски е известен и талантлив режисьор, чийто последен филм от 1989 г. се оказва пророчески за него с нетипичния си мрачен финал и главен герой, в който влага себе си. Когато кинопроизводството скоро след това се срива, той се оказва сред стотиците кинаджии, останали за една нощ на улицата. Изгубил своя смисъл и отдушник - изкуството, той трябва да се научи да живее “с всичко това без лента, на която да го изразиш”, и се пропива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**По-голяма жертва на тези външни и вътрешни промени е специалната близост, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;която съществува между Анна и баща й и в която те почти на ръба на реалистичното споделят твърде лични, дори неприемливи за детски уши неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Анна и планината” проследява начина, по който двете сестри и техните родители се “справят” с настъпилата обществена и семейна криза и в този смисъл е роман преди всичко за страничните ефекти на рухването, за саморазрушението и в същото време за егоизма на самосъхранението - всеки за себе си и както и доколкото може.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Това е и разказ за генезиса, причините и формите на домашно насилие, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и моделите, които или отхвърляме, или несъзнателно копираме. Както логично се оказва, пресъздаването им е съдба на послушните деца, а надвиването им - на привидно своеволните и калените в ината. Себичността и слабостта на родителите и слабоволието да бъдат надмогнати, дори когато има изначална любов, бележат завинаги децата ни, предупреждава ни романът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еманципацията на Анна от търпението й към тази отровна среда се осъществява по примера на мнозината, напуснали страната по онова време, за да учат и живеят в чужбина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В Монреал, Канада, се развива и голяма част от останалото действие **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на романа. Фактът, че на авторката това място е познато, (и, смея да предположа, тя дори е използвала моменти от собствения си опит там), помага тази част да е особено реалистична и достоверна с местата и атмосферата, които пресъздава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Драмата на семейство Филковски е голяма и нейните хищни набези следват един след друг. С прекомерност, която на моменти сякаш трябва специално да обслужи трагичната настройка на романа. Пиянство, бедност, насилие, кавги, унижения, сътресения, лишения, самота, отчаяние - от всичко това има предоволно в тази книга, разказана в трето лице през съзнанието на “деца”. Като че лъчите на милост, амнистия и надежда са твърде рехави, за да осигурят достатъчно щастлив и желан от читателя край.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът си задава редица въпроси, сред които и тези: изкуството ли подражава на живота или обратното; има ли здравословна граница между търпението и обичта; кого облекчава прошката. В крайна сметка “Анна и планината” е&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**книга за различните видове зависимости и различните видове избори, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а планината в разказа се превръща в символ на оттласкването и изкачването над собствения си живот. Изборът се оказва е между това да рухнеш напълно или да изградиш изцяло нов свят за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като читател имам, разбира се, и някои забележки: известна декламативност и дидактичност в някои от диалозите, на места твърде дълги и монологични, като понякога мислите на детето и разказвача преливат; някои резки и психологически неоправдани преходи, както и важни сцени оставени без последствие - например изнасилване, което после не се споменава и сякаш не оказва никакво влияние върху поведението на съответния герой; също така и някои, макар и малко, места, които се приближават до ръба на мелодрамата.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/05/12-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/05/12-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Невена Митрополитска</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Анна и планината</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Николай Терзийски за предстоящия си роман: Историческа и семейна сага, любовна история, дистопия, мистерия</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: И новият роман ли е плод на такова огромно усилие и изследователски труд, каквото видяхме при успешния ти дебютен роман „Отлъчване“?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Прочетете ОТКЪС от романа “Хроники на неведомото” долу след интервюто)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Николай: **_За мен романът никога не е усилие. По-скоро бих го нарекъл обсебване. Идеята не ми дава мира, докато не я изразя с думи, докато не приеме вид на герои, емоции, истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знаеш ли, когато със Здравко Дечев правехме последните редакции на “Отлъчване”, аз се зарекох, че следващата книга няма да е толкова мащабна като обхват. Че ще е нещо по-кратко, с по-малко герои, нещо, свързано само с определен период от съвремието или историята. Оказа се точно обратното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Хроники на неведомото” има още по-голям времеви обхват от “Отлъчване”, повече герои, истории… **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но аз нямам вина за това. Оказа се, че следващата идея, която ме погълна изцяло, можеше да стигне до читателите единствено чрез такъв роман. Така че отново изследвах и четох доста, за да мога да стъпя в различните отминали години спокойно, сякаш се прибирам у дома си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Значи и новият ти роман е обърнат към миналото - а към коя част от него? Кога и къде се развива действието?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Н:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; “Хроники на неведомото” започва през XVIII век и завършва през XXI. Обърнат е едновременно към миналото, към съвремието и към бъдещето. Миналото на България е описано чрез едно утопично и несъществувало никога селище - Всевидино. После обаче историята се понася в различни времена и на други места - съвсем реални. Люлебургас, София, Добърско, Чикаго, Провидънс… Защото тази книга освен историческа и семейна сага е и любовна история, дистопия, мистерия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Какви и кои са главните герои, както и основната тема и конфликт в книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Н:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; “Хората не бива да узнават точно това, кое най-силно искат. Узнаят ли го, ще спрат да ходят по земята, няма да има какво да ги тегли, та да местят стъпките си и да движат земя и небо, да викат слънцето сутрин и луната със звездите нощем.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това са думи на един от централните образи в книгата - бабите. Жените, които някога са вадили децата на бял свят. Не просто една конкретна от тях, а всички те, като съвкупност от вещина, мъдрост, умения. Този централен образ-символ може да подскаже и&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**една от най-важните теми в книгата - децата. Създаването им. Появата им. Животите им **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората важна тема в “Хроники на неведомото” е изкуството. Тъкмо като паралел с детето. Създаването на живота. Животът на изкуството. Изкуството на създаването. Но това са само едни от основните нишки в книгата. Тя поставя и други теми: изкуплението; относителността на времето; езика като символ на общуването помежду ни; спасяването на едно дете и спасяването на света като цяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Използваш ли себе си и близките си в книгите си и доколко можем да ги открием пръснати в героите?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Н: **_В “Отлъчване” използвах и себе си, и конкретни моменти от живота си. Използвах предците си и части от техните истории. Разказах една глава с диалекта на дядо си. В “Хроники на неведомото” не е така. Тук героите и образите се родиха, за да носят на гърбовете си идеята на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но съм използвал едно място, свързано с историята на рода ми. Къщата, в която е родена баба ми и има много интересна история, защото е преустроена от метох в жилище. Именно тази къща и двора около нея са в основата на една от най-важните сюжетни нишки в книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Нека обобщим като в онова старо упражнение - да можеш да разкажеш произведението си в едно изречение. Та - какво изследваш преди всичко в “Хроники на неведомото”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Н: **_Не бих го нарекъл точно изследване. По-скоро е търсене, усещане, напипване. Защото неведомото не може да бъде изследвано. Но когато разказваме една голяма история, ние можем да го почувстваме. В нотите на една симфония, написана от велик композитор, скоро след смъртта на малката му дъщеря. В дърворезбата на един белокос майстор, обречен на самота. В мъдростта на жените, които помагат на децата да се родят и да поемат въздух, които виждат в очите на новородените повече, отколкото всички други хора. Можем да усетим неведомото и в тайната на зачатието, което създава живота. Когато съчетаем всичко това и още много, получаваме “Хроники на неведомото”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Поставял ли си си лично за себе си конкретна цел с него?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Н: **_Не бих казал, че имам конкретна цел. Разказвам една голяма история, която задава много въпроси. Споделям собствените си мисли, терзания, идеи, страхове, радости. Прилича на дълго пътуване - със завои и прави участъци, пропасти и върхове, кътове за отдих и кръстопътища… Иска ми се читателят да пътешества като мен по страниците на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За кое според теб си струва да се пише и за кое - не? Какво още ти се струва недостатъчно написано в родната литература?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Н: **_Аз пиша това, което ме вълнува и ме кара да мисля дълго, докато не го превърна в думи. Предполагам, че и с повечето други автори е така. Общите тенденции са по-скоро тема за критиката. Или за читателите. Писателите, поне според мен, не бива да се влияят от такива въпроси и тенденции. Защото ако творците се поддават на течения, тогава кой ще създава самите течения?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако всеки е искрен и пише каквото го вълнува, а не което не е достатъчно правено например, литературата ще си създаде и своеобразен облик. Иначе ще заприличаме на продавачи от Женския пазар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Колко време ти отне написването на романа? Как вместваш това обсебване, по думите ти, в ежедневието и семейството?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Н:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Около година. Пиша всеки момент, в който съм свободен, понякога и докато вървя по улиците. Е, не буквално. Просто не съм тук, в София, на тротоара, а съм там - във Всевидино, в Люлебургас, в Чикаго. Живея в книгата почти през цялото време. Звучи малко като шизофрения и всъщност, май си е точно това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но когато съм със семейството си, това раздвоение изчезва. Причината е, че аз редовно им разказвам и споделям идеите си. Съпругата ми Кристина редовно дава чудесни съвети, а в момента чете ръкописа на романа преди отпечатването. А дъщеря ми Марина обикновено пита “колко е дълга книгата” и чака с нетърпение момента, в който ще я вземе в ръцете си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Имаш ли идея за трета книга? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Н:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Имам много идеи. Това понякога е проблем - ако не знаеш къде да спреш. Но в други случаи помага. Ако въпросът е дали смятам да пиша следваща книга, или да си дам почивка… опасявам се, че не знам отговора. Аз не съм човек, който работи по книгите си по предварително начертан график. Просто някоя сутрин се събуждам преди да е звъннал будилника и сядам на компютъра. Не мога да кажа кога ще се случи отново, но дано е скоро, защото създаването на една книга ми носи огромно удоволствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Би ли сменил жанра и с кой?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Н:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Никога не гледам на книгата като на жанр. За мен тя е идея. История. В “Хроники на неведомото” например има елемент на дистопия. Но аз не съм си поставял за цел предварително да пиша в този жанр, просто идеята ми стигна до там. Любимият ми филмов режисьор Дейвид Линч сравнява идеите с риби, но при мен те по-скоро приличат на диви коне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можеш да опиташ да ги обяздиш, озаптиш и укротиш. Да ги направиш послушни и предвидими. Да им сложиш “капаци”. Но аз никога не бих направил това. Не слагам юзди на идеите, защото не обичам кротките и спокойни книги. Усещам, че ако пробвам да “озаптя” една книга, още докато я пиша, това ще я превърне в нещо скучно. А според мен читателят понякога има нужда да бъде подхвърлен. Или разтърсен. Дори изхвърлен от гърба на коня и изритан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете тук ОТКЪС от романа “Хроники на неведомото”:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Кехлибарена броеница в жилестите ръце на сляп агалар, побелял не от мъдрост, а от горести. Видях я там, в Люлебургас, когато нашата мисия ми се струваше объркан детски сън, промъкнал се помежду военните кошмари. Вървяхме посред тоя превзет от нашата армия град, лутахме се из непознатите улици – мръсни от кал, кърви, от вселенската печал на току наченалия се двайсети век… Ние или улиците? – ще попита някой. Кой е изцапаният от тая безначална и безкрайна печал, лееща се като черен катран около нас, върху нас и вътре, в нас? Ние или улиците?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И улиците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И всичкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но там точно, пред джамията, нещо ме предизвика да поспра за миг и да се обърна. Стъпките на другарите ми затихваха зад гърба ми, късноноемврийското слънце се радваше на триумфа на своето горчиво пладне, екотът от скорошните битки кънтеше в ушите на всички ни, не, кънтеше в душите ни… а аз стоях като истукан и гледах. Не него, ослепелия кой знае преди колко века агалар, с тъмносиня чалма и бяла брада, с уста празни, но дъвчещи нищото, жвакащи бавно и леко като преживно животно, старика с мръсни бели ръкави, запретнати в студа, за да открият пред света ръцете му. Гледах броеницата. В тия ръце се премятаха зърната ѝ и точно те ме приковаха там, в средоточието на тоя непознат, ничий град… В непозната, ничия държава. В непознат, ничий свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гледах как дългите пръсти на стареца ловко премятат зърната от броеницата, докато очите му се взират в нищото. И си казах – да. Това е животът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кехлибарена броеница в жилестите ръце на сляп побелял агалар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът на всички ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щрак. Щрак. Щрак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки ден прехвърляме по някое малко кехлибарено зърно. Докато е в ръцете ни, то ни се струва по-истинско. По-различно от останалите. Ала щом иззвънти при всички други, отместени от пръстите ни в миналото, то става съвсем неразличимо. Споменът за гладкостта му и звука от прехвърлянето му си отива бързо, заменя го следващо. И следващо. И следващо. Докато не изчезнат всички завинаги, всяко едно зрънце сред останалите, всички останали сред него, осъдени до едно на забрава. Обесени на непрекъсващата нишка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щрак. Щрак. Щрак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Небеса. Жена. Живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щрак. Щрак. Щрак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очи. Бог. Река.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щрак. Щрак. Щрак.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дом. Скръб. Любов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щрак. Щрак. Щрак…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раждане, прошка, планина, топлина, майка, икона, баща, монах семейство…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така живеем. Прехвърляме зърно след зърно. Дорде не стигнем последното. И после – нищо. Или като Сизиф – отначало.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но не всичко е тъй безнадеждно, защото точно там, сред многото прехвърлени от ръцете на агаларя кехлибарени зърна, се крият истинските бисери. Те не се отличават по форма, нито по звук. Изглежда дори, че слепият старец никога няма да разбере, че е държал в пръстите си скъпоценност. Това не е вярно. Той разбира. Усеща го. Ала не на мига, докато бисерът е в пръстите му. Разбира го по-късно, когато през ръцете му минават още. И още. И още. Тогава чак той спира. Забавя пръстите си и си спомня. Да. Тогава. Преди пет или десет, или седемнайсет щраквания…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И се усмихва. Иска му се да подържи още веднъж бисера, но знае, че няма как. Връщането назад е непостижимо. Остава единствено споменът. И горчивата усмивка на осъзнаването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точно тия бисери правят живота ни истински. Точно за тях разказваме някой ден, когато се почувстваме готови да се върнем назад и да ги споделим някому, или просто нямаме какво друго да правим, освен да се отдаваме на спомени. За тия бисери ще разправя и аз сега, защото вече съм сигурен, че те са свързани от друга нишка. Не само невидима, а и неведома. Ала усещам, че я има, незнайно защо и от кого прокарана, тя свързва не само зърната на времето, които до едно си отиват в миналото, но и бисерите, отредени ни от съдбата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не бяхме заживели в къщата с къпиновите храсти, аз нямаше да срещна Сребра, старицата. А ако не я бях видял, нямаше да науча оня непознат език. Езикът на книгата, която баща ми притежаваше в своя кабинет. Езикът, който ме изпрати на чудновата мисия, поставена ми по време на примирието. Именно на тая мисия очите ми срещнаха агаларя с броеницата в Люлебургас, точно тя доведе до всички по-нататъшни събития, които сега следва да разправя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Много назад си, Найдене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гласът на Кавалериста ме вади от съзерцанието и спомените. Тоя глас звучи като грохот от изригващ вулкан. Бях го чул за първи път преди няколко дни, в лагера ни в Булгаркьой”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/04/12-45-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B5-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/04/12-45-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B7%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%82%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B5-%D0%B8-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Николай Терзийски</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>ново заглавие</category>
        
        <category>хроники на неведомото</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Джумпа Лахири, &quot;Низината&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“Низината” на Джумпа Лахири (изд. “Жанет 45”) е пространен, психологически проницателен, дълбоко въздействащ роман с мащабни теми и размах на фона, на който се развива личната история, която разказва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обхващайки четири поколения индийци, две държави на два континента, както и близо век история, романът изследва съдбата на двама братя и техните близки, описвайки с хирургически хлад белезите и метастазите, които изборите и решенията на всеки един от главните герои оставят в живота на останалите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвсем удачно Лахири е организирала повествованието в трето лице, редувайки разказите през гледните точки на основните замесени в тази драма и обогатявайки по този начин познатите вече сцени с нови пластове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тонът на Лахири създава атмосфера на овладяна житейска меланхолия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той е изпълнен с отстранено разбиране за всеки от протагонистите, без да си позволява прекомерна сантиментална емпатия или мелодраматични изблици. Напротив, гласът е събран и бистър, приглушен и равноделен, одарен с птича изящност и интелигентна чувствителност. Тази външна простота го прави още по-ефективен за разбирането на психологическата динамика у героите, без да ни насочва да вземем страна, докато наблюдаваме как всеки от тях се съпротивлява на вътрешната ентропия, която взаимно си причиняват. Диалозите са камерни, почти сценографски, точно толкова колкото е необходимо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темите, които засяга романът, са мащабни, а една от тях е политическото измерение на индивидуалния живот **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Частта от романа, която се развива в Индия, взема за фон събитията около движението на наксалитите от края на 60-те, особено популярно сред студентите, и създаването на незаконната Индийска комунистическа партия (марксисти-ленинисти) с лидерите Кану Санял и Чару Маджумдар. Събития, белязани от бунтове и терористично насилие, в което е въвлечен един от двамата братя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голямата политика се явява разделителна линия между кръвно свързаните. Нейните пипала проникват и засягат всеки едноличен живот, дори когато той страни или не се интересува от нея. Тя се оказва и причина за завръзката в тази драматична история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Низината” очертава редица демаркационни линии чрез образите на двамата братя:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;единият е съзнателен и съзерцателен интроверт, другият деен (преу)строител на света, единият е предпазлив, другият - сърцат, единият е почитащ традициите, но самостоятелен и емигриращ, другият - рушащ ги, но свързан и оставащ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички тези разлики плуват върху променливия и нестабилен пейзаж на низината, в която се намира родната им къща и която е дала име на романа. Така докато единият брат прави революция, която не променя нищо в Индия освен живота на най-близките му, другият предприема единствената стъпка в Америка (прилична по-скоро на отстъпление), която се оказва собственият му бунт в един приемен свят. За разлика от родния източен пейзаж, който нахлува в теб с миризмите, шумовете и хаоса си, запазвайки традициите, този чужд западен свят се отдръпва любезно, за да те допусне сам да промениш себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Имиграцията присъства в романа с всички класически белези на еманципацията и американизацията: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;героите променят вида и дрехите си, хоризонта на амбициите си, моралните и социални кодове, на които са се подчинявали, дори сексуалния си опит. Американската университетско-академична среда се оказва най-добрият контекст за тази символна промяна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Без да разкривам сюжета, бих искала да очертая някои от въпросите, които повествованието задава: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;можеш ли да изживееш чужд живот, макар и този на най-близкия ти; можеш ли да осъществиш себе си по заместителство; слабост или жертва е да предложиш покровителство и грижа; има ли ненаказано добро; подарък или тежест е онова, което си оставяме един друг - и всъщност не си ли го отнемаме по този начин; на кого и какво в крайна сметка принадлежим и кое е истинското родителство; надценена ли е истината или действително носи опрощение и катарзис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Низината” предлага вътрешен поглед към метаморфозите на оцеляването&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всеки от петимата герои, през чието съзнание минава разказа, трябва да се научи да говори на езика на отсъствието. Всеки открива своето подобие на семейство в опита да го запълни. Всеки води своята битка между съхранението и унищожението - на паметта, на взаимността, на законното право.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Миналото всеприсъства в нас, то е онова, което сме. Така, както “вчера” на бенгали се изразява с дума, която би могла да значи и утре, а според Хиндуизма минало, настояще и бъдеще съществуват едновременно извън времето. Животът пък е онази същата уж равна низина, която ту се наводнява, то пресъхва, и върху която големият ход на времето влачи своите приливи, отливи и изхвърлени останки от съществуването на другите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: силно препоръчвам този роман, преведен от Надежда Розова и оформен от Люба Халева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/04/12-11-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D1%83%D0%BC%D0%BF%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D1%85%D0%B8%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/04/12-11-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B6%D1%83%D0%BC%D0%BF%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D1%85%D0%B8%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>низината</category>
        
        <category>Джумпа Лахири</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Силвия Томова: Литературата страда от политкоректни и сантиментални автори</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Всеки ли днес може да пише? Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Силвия:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Какво означава „днес всеки може да пише“? Всеки, завършил поне пети клас, може да пише или поне да преразказва. Това не означава, че въпросният може да пише художествена литература. За последното е необходим и талант, а не всеки, който „може да пише“, го притежава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Увлекателен в социалните мрежи може да бъде всеки остроумен и интелигентен човек. Това обаче съвсем не означава, че въпросният иска да пише художествена литература. Не означава също, че ако издаде написаното набързо в социалните мрежи, то ще изглежда сполучливо в книжно тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доста истории, разказани в мрежата, губят очарованието си, поставени в книга,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;защото се губи контекстът. А в мрежата често се пише в контекст – политически, социален или друг… Само безкрайно себичните автори занимават публиката в социалните мрежи само и единствено с „безценното“ си творчество. Или поне така ми се струва на мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Социалните мрежи са бързи „медии“, там хората търсят бърз отговор, бърза емоция, моментална реакция, докато книгата изисква друга нагласа. Разбира се, това не означава, че ако някой издаде творенията си от фейсбук, те няма да намерят публика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моя светоглед това, което се разбира под увлекателно писане и висококачествена проза, (което съвсем не значи, че такава не може да бъде написана увлекателно, напротив), са две различни неща. Бестселърите са нещо трето. Така че, не съм убедена, че социалните мрежи могат да бъдат „място“ за срещи между тези коренно различни вселени. И тук, разбира се, изключвам бясно саморекламиращите се автори, каквото и да пишат. Те не са ми интересни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас изключителен и незабавно разпознаваем?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;С:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Стилът. Лично аз мога да разпозная любимите си автори дори ако ми бъдат дадени цитати от техни книги, без да виждам името на автора. Мога да ги разпозная дори ако прочета нещо съвсем ново от тях. Но аз съм прочела десетки и десетки книги и лесно мога да разпозная не само определени автори, а и дали човекът зад текста има талант. Разбира се всичко това е субективно. Но така е при мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Същото впрочем се отнася не само до писатели, а до музиканти, художници и т. н. Това, което ме отличава от Хикс, първо е почеркът, а след това и философията, която съм вложила в написаното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Можем ли да откроим някаква обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_С: _&lt;/strong&gt;За общи тенденции вероятно трябва да питате литературните критици… Това, което аз бих откроила, е набиващият се, поне в моите очи, опит на авторите да пишат сантиментално. Под сантиментално разбирам понятието в много широки рамки. Намирам, че литературата ужасно страда от това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Има също и политкоректни автори, не един и не двама, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които на всяка цена се стремят да хванат модерната, прокарвана от политиците, вълна. Литературата страда и от тях. И това, впрочем, важи не само за българската литература, а е световна тендеция, която никак не е нова. Такива писатели е имало винаги, и винаги ще има.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе всеки писател, който не се кланя на модата, не робува на стихийни и групови читателски предпочитания, си намира предизвикателства. Това е и писателският занаят – да показваш не това, което някой си иска или това, което се очаква от теб… И да търсиш друг поглед, друга история, различна интерпретация и т. н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_С: _&lt;/strong&gt;Не съм класна ръководителка, че да давам съвети и напътствия. Всякак може да се пише, защото литературата, както и всяко изкуство би трябвало да преследват една цел – свободата. Пълната свобода. Ако нещо е добро, то се усеща и под не толкова красиво извезана дрешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-добрите книги, които съм чела, не са непременно стилово съвършените. Творецът е свободен дух и колкото повече не робува на това какво трябва и какво не трябва, какво се очаква от него и т. н., толкова по-добре. Съмнявам се, че някой е обяснявал на Хемингуей как „не бива“ да се пише. Да не говорим, че да си придаваш важност е такава ужасна претенция…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;С:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Нещо като задължителната литература за шести клас? Всеки според аршина си. Ако искам да пиша фантастика, например, ще прочета всичко най-добро от жанра. Ако искам да пиша драматургия - също. Ако искам да пиша психологически романи и т. н. Но според мен един писател трябва да се интересува от всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Който се затвори само в света на ах, художествената литература без да показва носле навън, без мен… Едва ли ще прочета такъв автор. В крайна сметка нито един от моите любимци не е бил кабинетен писател, нито отнесен мислител, покачен в кулата си от слонова кост. Нито пък е дращил в социални мрежи, нито се е интересувал чак толкова от модата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да си добър, а не просто някакъв си там писател, си трябва смелост… Не можеш да си мишле като всички останали. И слава на Бога!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/02/04/10-12-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/02/04/10-12-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Силвия Томова</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново пълно издание на &quot;Музика за хамелеони&quot; от Труман Капоти пускат &quot;Колибри&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Ново пълно издание на “Музика за хамелеони” от Труман Капоти пуска издателство “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пет от тринайсетте литературни бижута в сборника с репортажи излизат на български език, след като са били спестени на родните читатели при първото издание от 1981 г. Причината е, че в тях се говори открито за секс, за хомосексуалността на автора, както и за някои неподходящи за времето си политически пристрастия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този сборник е и внушителният предшественик на “Хладнокръвно”, където повествователният талант на Капоти се разгръща до степен, която го превръща в родоначалник на ново литературно течение – художествената документалистика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Музика за хамелеони” ни среща с безупречно соанирана креолска аристократка, отпиваща деликатно абсент в елегантния си салон на остров Мартиника, със злостен убиец, изпращащ на бъдещите си жертви зловещи предупреждения под формата на миниатюрни ковчези, с достопочтен мъж от достопочтения щат Кънектикът, луд по дванайсетгодишно момиче, което дори не е виждал…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Срещаме и самия Труман, който – независимо дали пуши в компанията на жената, която му чисти, или си разменя пикантни сексуални клюки с Мерилин Монро – си остава най-елегантният злобар и най-състрадателният автор, насочил поглед към обществената фауна на своето време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неповторим стилист с уникална забавност на изказа, чист и спокоен, с несравним диалог, пише за разказите в. “Ню Йорк Таймс Бук Ревю”. Тук има всичко: прозрения и спомени за велики люде и скромни труженици, стари вицове и свежи остроумия, добавя сп. “Ню Репъблик”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/01/13-15-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8-%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/01/13-15-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8-%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Труман Капоти</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>ново заглавие</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>музика за хамелеони</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Олга Шурбанова, &quot;В далечното пътуване&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“В далечното пътуване” (изд. “Жанет 45”) е една от онези интимно-камерни книги, като че ли предварително - при това съвсем несправедливо - обречени на недостатъчно пазарно внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сладкодумният роман на Олга Шурбанова представлява сравнително кратка автобиографична фамилна сага, чрез която тя ни запознава отблизо, по домашному, с предците си, с многобройната си рода от лели, чичовци и братовчеди, и с близките приятели на семейството, в което е родена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма страшно, да се запомнят и проследят имената на всички герои не е лесно, нито необходимо - дори и за по-разсеяните читатели това в никакъв случай не отнема от чара на увлекателната суматоха от характери, времена и съдби, която цари в разказа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата и своебразен документ за бита и нравите от близкото и не толкова близко вече минало, като представя и някои публично известни личности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Олга Шурбанова е сестра на проф. Александър Шурбанов, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който присъства на страниците като малкия Сашко. Признавам, че това за мен беше добавена стойност към интереса ми, тъй като той бе мой уважаван преподавател по Ренесанс и превод в катедрата по английската филология. Вярвам, че това би предизвикало любопитството и на други негови съвременници, запознати с творчеството и преводите му. Впрочем заглавието, толкова подходящо за това приятно “пътуване”, идва именно от думи на Сашко в негово писмо до близките.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самата Олга Шурбанова е един от известните ни музикални критици. Работила е като музикален редактор в различни издания и главен редактор на сп. “Ек” в Държавната агенция за българите в чужбина. Има издадени шест белетристични книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В своя много градски разказ авторката е използвала както свои лични спомени, така и семейни легенди и градски фолклор, цитати от разменяни от близките писма, откъси от книги, в които са описани военните достойнства на дядовците й и др. Срещаме отблизо представителите на два славни рода, слели се, за да дадат на света смели пълководци, учени, музиканти, морски фотографи и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повествованието ни пренася с лъкатушене напред и назад през годините отпреди Освобождението до смъртта на родителите на Олга и Александър Шурбанови в наши дни, като ни ги представя поотделно, с техните постижения, нрави, слабости, особености, различни настроения и отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С финес и класическа лекота, Олга Шурбанова ни връща в стара София и стара Варна, по техните някогашни улици и булеварди, апартаменти и фамилни трапези, в коридорите на Музикалното училище и овощните градини на Тополица, сред градските кокони и големи личности, но и сред обикновените хора в работилниците и дюкяните, сред глъчката на малки деца и самотата и болестите на възрастни и отиващи си един по един близки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този роман заради любопитния прозорец към този позабравен, а всъщност близък до нас свят, който предлага. Да не пропусна и факта, че това е може би една от последните книги, илюстрирани от покойната Яна Левиева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/01/31/14-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%88%D1%83%D1%80%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/01/31/14-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%88%D1%83%D1%80%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</guid>
        
        <category>олга шурбанова</category>
        
        <category>в далечното пътуване</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
