<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 10:48:03 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Sep 2019 10:48:03 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;Струни&quot; - новият, трети роман на Радко Пенев</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе „Струни” - новият, трети по ред роман на Радко Пенев, автор на „Ритуалът” и „Грехът на Лилит”. С него той напуска познатите жанрови рамки и създава болезнена притча за раните, които травмите от детството могат да оставят, пишат издателите от „Сиела”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съдбата не се нуждае от драматична обстановка, за да опустоши нечий живот. Нужен е само един облян от слънцето пазар и случаен поглед към съседната опашка. Един мъж и един поглед стигат, за да се смрази целият свят, времето да се разтегли и от процепите му да изпълзят дълбоко заровени спомени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няколко момчета се оказват на грешното място в грешното време. Години по-късно един мъж се сблъсква с мрачна тайна от миналото си на пазара. Тази неочаквана среща предизвиква вихрушка от емоции и възкресява спомена за непростимото. Причината се намира само на седем крачки. Разстоянието до жадувано изкупление. И вечността на една вселена, за да вземеш решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Струни” е роман, който повдига неудобната тема за сексуалното насилие и раните, които никога не зарастват. Той напомня, че жестокостта поражда още жестокост и само собствените избори могат да променят пътя ни и да спасят човешкото в душата ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Премиерата на „Струни” ще се състои от 18,30 ч. на 9 октомври 2019 г.  в Greenwich Book Center. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Участие в нея ще вземат писателите Захари Карабашлиев и Георги Бърдаров. Входът е свободен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Захари Карабашлиев&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;Радко Пенев е различен, психологически дълбок и умел в роман, който ни отвежда в една хем далечна, хем до болка позната чужбина – детството. Там, за разлика от разкървавените колене и пукнатите глави, раните на сърцето не зарастват лесно. А дали въобще зарастват?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Светлозар Желев&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;„Струни“ е роман за възможните ни битиета, за потъването и спасението, за възможните избори и тежестта на миналото, за загубената невинност и детската жестокост, за зрелостта на годините и неизбежната ни връзка с травмите от детството. За струните, по които сами музицираме живота си.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете откъс от текста:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя имаше зелени очи и сексът с нея бе страхотен. Нямам никаква представа защо се сетих за очите на Симона точно в този момент, но споменът измести контрастната, замръзнала в безвремие, ужасяваща реалност. Предполагам, че съзнанието ми се мъчеше да намери път за отстъпление, да ми предостави възможност да обърна гръб, все едно нищо не се е случило, и да се скрия в мислите си. Затова ми предлагаше спомен, за който и аз, и подсъзнанието ми бяхме наясно, че ще има безотказен ефект. Навярно в душата ми се бе активирал предпазен механизъм, своеобразна автоматична защита, която се грижеше не толкова за мен самия, колкото за нейното собствено оцеляване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По някаква причина Симона смяташе зелените си очи за изключително красиви и обикновено ги клепаше с тонове грим, за да ги подчертае. В действителност, те бяха единственото грозно нещо в нея. Големи и изцъклени, със скучна, невзрачна форма, почти лишени от мигли, те бяха последното нещо, на което един мъж би обърнал внимание. Още по-неприятен бе начинът, по който ги използваше, когато искаше да впечатли някого. Сякаш играеше роля в средновековна мелодрама – извърташе глава встрани и пърхаше с мигли или хвърляше премрежен, изпълнен с огън според нея поглед изотдолу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За разлика от очите є обаче, всичко останало в нея бе съвършено. Тялото є притежаваше подходящите пропорции и плавни извивки, с гладки дълги крака и прекрасни, стегнати гърди с остри връхчета. Ето това бе нещото, което трябваше да цапоти с грим, за да привлече нечие внимание, макар изобщо да не се налагаше. Така или иначе, гърдите й неизбежно повличаха и най-закоравелите мъжки души.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам защо се сетих за цвета на очите й точно сега. Този, в когото се взирах, имаше кафяви. Нормални, такива, които поглеждаш и после забравяш. Предполагам, че според клиширания израз можеха да минат за приятелски или топли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сигурно беше заради очите на другия. Неговите очи човек едва ли можеше да забрави някога. Точно както секса със Симона и нейните зелени очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хетерохромия. Така се наричаше заболяването, което бе определило особено рядката форма на оцветяване на очите му – един кафяв и един зелен ирис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Осъзнавам, че нещо се е случило, но отначало не разбирам докрай какво. Замаян съм, вие ми се свят, но стоя изправен, здраво стъпил на краката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В момента, в който зърнах мъжа на съседната сергия, умът ми се изключи за един кратък миг. В дълбините на мозъка ми неочаквано избухна взрив от яркосиня светлина и синаптичните вериги се задръстиха от информация, спомени, толкова дълбоко скрити, никога неизваждани, те претовариха системата и тя се изключи за секунда, като пренасочи мисловните процеси по други канали, докато успее да обработи информацията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За този кратък миг през мен прелетяха хиляди емоции, усукваха се, изграждаха се и се разпадаха, докато накрая се навързаха в ясна редица, толкова чиста и разбираема, че съм способен да се разплача от съжаление към заблудения нещастник, който бях само допреди миг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са вече тук. Спомените са заредени в съзнанието ми като диапозитиви в касетката на проектор, която се върти с шеметна скорост и по незнайни причини ги изхвърля един след друг привидно без всякаква връзка, докато накрая картината не се нареди пълна, ясна и разбираема. Патрони в барабана на револвер, с който играеш на руска рулетка. Всички до един са насочени в главата ми и в барабана няма празни гнезда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те са тук, винаги са били. Остава само да ги подредя, изживея отново и осъзная докрай.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да взема ли и краставици?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чувам въпроса на жена си, но не мога да се насиля да отместя очи от мъжа на съседната сергия. Висок е почти колкото мен, но годините не му се отразяват по същия начин. Изглежда по-слаб и стегнат, а е с няколко години по-голям. Късата му коса кара скулите му да изпъкват. Създава впечатление за решителен и уверен в себе си мъж. Пред него има опашка от няколко души, които оглеждат плодовете, но той, изглежда, е сам. Отмествам поглед.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/26/13-20-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/26/13-20-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Струни</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Петко Симеонов: Ако не виждате около себе си таласъми, самодиви, вещици и извънземни, никой не ви е виновен</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: На откриването на “Пиле, змия, звяр и дюля” възкликнахте, че никога не са ви организирали подобно тържество, а всъщност сте автор на доста книги. Почувствахте ли се преоткрит и какво бихте споделили за творчеството си преди настоящата книга на “Жанет 45” на онези млади читатели, които едва днес ще посегнат към вас. Препоръчайте им какво друго ваше да прочетат и разкажете какви са темите и героите в него.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Наистина за пръв път имах такова тържествено представяне на книга, но ще направя няколко уточнения във връзка с „откриване/преоткриване“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият ми роман - &lt;strong&gt;„Две стъпала до покрива“&lt;/strong&gt;, излезе през 1987 г. в 25 000 тираж и беше продаден за два месеца. Беше поставен от Съюза на писателите на второ място в прегледа на романите през годината, като на първо място бе „партийно“ издържан роман на представителя на ДС в писателските среди Константин Кюлюмов. (Имаше такива „априлски“ прегледи на литературната продукция от предходната година.)  Значителна група доброволни сътрудници на СДС през пролетта на 1990 г.  му бяха читатели, идваха при мен на „Раковски“ 134, искаха ми автограф и се присъединяваха към нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторият ми роман, &lt;strong&gt;„Света Петка Българска“&lt;/strong&gt;, излезе през 1992 г. в 30 000 тираж. Представих го в голямата руска книжарница на „Дондуков“, а в няколко десетки селища съм имал срещи с негови читатели. Документално–мемоарната ми книга &lt;strong&gt;„Голямата промяна“&lt;/strong&gt; пък излезе през 1995 г. и също имаше добре посетено и широко медийно отразено представяне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Другите ми книги са минали без представяне. Сега с &lt;strong&gt;„Пиле, змия, змей и дюля“&lt;/strong&gt; имах за пръв път пълна програма на ритуала, а на представянето от “Жанет 45”  в книжарница “Гринуич”, което се води от Митко Новков и Красимир Лозанов, присъстваше и една от внучките ми…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Все пак кое бихте препоръчали на читателя? Кажете ни още малко за самите романи.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Първият ми роман не само е писан преди 10 ноември, но е издаден тогава. За героите и сюжета няма да говоря. В идеен план… в първата част той отхвърля Дон Кихот като положителен герой,  а втората част е спор с “Кандид” на Волтер – проблемът за смисъла на живота и идентичността на индивида не се решава с това „всеки да си работи градината“. Затова книгата се казва „Две стъпала до покрива“. Впрочем в текста не се споменават нито Дон Кихот, нито Кандид, макар единият от героите да произнася реплика на Дон Кихот. Иначе романът си е роман – любов, пари, опит за убийство…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Продължавам да мисля, че положителната интерпретация на мита Дон Кихот е голяма беда за европейската култура. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Света Петка Българска“ пък е търсене на българското, което съм маскирал с играта на двуличието. И той е писан преди 10 ноември, но излезе едва през 1992 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Годините на заека“ (1998) е пародия на мемоарно-документалната ми книга „Голямата промяна“. Пародия за създаването на СДС, изборите на 7-мото ВНС и последвалите перипетии. На шега ще кажа, че не съм сигурен дали документалната ми книга или пародията е по-вярна за случилото се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът „Бутилка оцет“ (2005) съдържа три новели. Първата е антиутопия. Кварталният изповедник (кварталният политически коректен фюрер, бивш офицер от ДС) е задал серия от въпроси на пенсиониран учител във връзка с убийство, извършено от военни на Международните миротворчески сили. Действието се развива в Република Горна България, светът се управлява от Световно правителство, ние сме етнорезерват, децата ни ги няма и т.н. Писах я по времето на войната в Югославия. Втората новела – „Кучетата на динозаврите“, и третата – „Окото на гълъба“ (публикувана в „Съвременник“) са в стила на новелите от „Пиле, змия, звяр и дюля“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но аз не по-малко харесвам електронните си книги. Те могат да се намерят онлайн в &lt;a href=&quot;http://www.omda.bg&quot;&gt;Omda.bg&lt;/a&gt; _(вижте в края на интервюто подробности за тях)* _Имам и други книги, но те са публицистика, документалистика, социология… Препоръчвам ги и тях!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Какви са причините, поради които избрахте точно тези четири новели за новото издание?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Причината е проста – пръснати са и реших да ги събера. Те са смислово свързани, но когато съм ги писал, не съм имал предвид връзката им. Новелите са картини на четири етапа от десетилетията, през които съм живял – строителството на социализма, рухването на комунизма, прехода, днешния ден. На 77 години съм и показвам на публиката – ето картинката, в която пребивавах. В новелите няма спомени. Те са фикции. Игра на въображението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Мислите ли, че има неща, които един съвременен млад читател не би схванал в творбите ви? На разликата в поколенията, бита и властовите режими ли би ли се дължало това?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сигурен съм, че има неща, които няма да бъдат разбрани от днешен младеж, но той няма да го знае. За него разказът ще си върви логично. За бъдещия читател, ако има такъв, не само моите книги, но всички днешни текстове ще бъдат затруднителни. Животът се развива с изключително темпо, езикът се променя, хората стават различни. Да се надяваме, че изкуственият интелект (ИИ), както сега автоматично превежда от чужди езици, в бъдеще ще превежда от съвременен български на бъдещ български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Впечатли ме дързостта, с която иронизирате тоталитарната власт. В първата новела има един, несъществуващ подобно на Годо, герой - другарят Котев, който според вярата на протагониста ще го наблюдава, пази и ще му се притече на помощ, когато трябва. Живяхме с тази илюзия 45 години - има ли нещо, което я е заменило в днешно време. Кой е днешният господин Котев?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: „Другарят Котев“ в оригинала от осемдесета година е „другарят Костов“. Авторитетно, тежко име! На мен не ми правеше впечатление, но редакторката Надя Радулова ми обърна внимание, че в днешно време името е с букет от политически конотации. Съгласих се с нея и го смених. Това има връзка с предишния ви въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често живеем с надеждата, че има някой, който може да реши проблема/проблемите ни. Има случаи на оправдано очакване, като отиването на лекар например. Но илюзиите са по-чести. Почнете от ходене по врачки до гласуването на избори с надеждата, че точно тази партия и този водач ще променят живота ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Здравите и млади хора трябва да са в пределна яснота – само лично те, с ум, образование, труд, в сътрудничество с другите, ще изградят своя живот. Неволята няма да дойде на помощ! Няма!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Героят ви Змиелова е тип “свестните у нас считат за луди”. И все пак той успява да премине през живота без да се подчини на конюктурните правила. Поразсъждавайте за цената на това.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: При всяка обществена система човек трябва да се съобразява с господстващите правила. На тяхната основа всяка обществена система формира доминантен тип личност. Тъй че, ако правилата ограничават свободите на изразяване, на инициатива, на индивидуална преценка, на вяра, на познаване на различното, на живот за собствена сметка, а заедно с това се поощрява скромността в претенции и потребление, разчитането на държавна грижа, самокритиката, безвъпросното приемане на порядките, то в обществото ще доминират личности от типа „&lt;em&gt;бройлер&lt;/em&gt;“, образно казано.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този тип личности са затворени, недоверчиви, плашливи, глупавички, без реалистична самооценка за способности и труд, минималисти, чакащи „господин Котев“ да ги оправи…  Пуснати на свобода,  те или бързо стават жертви, или подтикнати от инстинктите си за живот, бягат, или остават на място и се борят да оцелеят. В борбата за оцеляване, при положение че не са социализирани в система, където се поощрява индивидуализма и предприемчивостта, свободата на изразяване и организиране, те са в изключително тежки условия. Истинско изпитание за Аза!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В масовия случай бройлерът става бройлер в нов кокошарник с нови чорбаджии или пък се превръща в чалга личност или мутра… **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има и забележителни изключения. Те са много тънка прослойка. Пръснати са. В процес на формиране е самосъзнаващ се елит.  Що се отнася до моя герой Змиелова, той е наивен, но е духовно силен човек. Той е белязан!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почти всички хора се раждат добри и честни. С индивидуални различия и особености душата на всеки е такава. Генетично злите, жестоки и морално студени хора са малцинство. После обаче идва социализацията и саморазвитието, които от душата изковават вътрешния и външен Аз. Случва се Азът да трансформира душата толкова кардинално, че от добротата и честността  да остане само базовото чувство за правота. Всеки до края на живота си остава прав за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В християнството има забележителен ритуал – човекът на смъртния си одър се изповядва, дава му се прошка и причастие. Той докрай трябва да бъда прав! Ако почине неоправдан, ще ври в казана за греховете си. Затова дори на осъдения на смърт преди екзекуцията се е давало право на изповед и опрощаване. Той трябва да умре оправдан и така за себе си прав. Почувства ли, че не е прав, човек или търси прошка, тук е изповедта, или използва други културни модели, за да възвърне усещането си за правота, а ако не се справи – умира. Физически умира и в това няма шега.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Възвръщането на правотата! Един от големите проблеми на българската етнокултура. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като разбереш, че не постъпваш добре, как оправдаваш себе си? Как стигаш до вътрешното си усещане за правота и приемане/компромис с грешките си? Особеност на Змиелова е, че се е родил изключително чувствителен за своята правота. У него няма компромис с нея. Това е толкова силно, че той е наивен до глупост. В очите на другите. Змиелова не е жертва, не е страдалец. Той живее себе си до краен предел и бива убит от стремежа си към правотата. Правота, олицетворена от змията… Змиелова е трагичен герой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Понякога, докато ви четях, наистина се чудех дали даден странен образ непременно трябва да символизира нещо или често просто е плод на играта на вашето свежо, закачливо, самонаслаждаващо се въображение? Да търсим ли винаги подсмисъл?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Всяко творчество е създаване на нещо, което го е нямало. Литературното произведение е мъничък или голям джоб в духовното пространство. Можете да го наречете всякак – сепаре, напръстник, кариес, зала… Вътре в себе си то има своя атмосфера и логика, своя истина и достоверност. Образът, думата, смисълът са валидни в него. Но в него резонира светът на живота и народният дух. Произведението е резонатор. И обратно, неговите образи и смисли може да резонират в цялото духовно пространство. Това е естествено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Категорично – в моите работи няма самоцелно фантазиране! **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може да има несполучлив образ, но не и самоцелен. Образите обаче са в хармония и подредени в текста, казват нещо. Макар и не винаги, те са като буквите. Подредени един до друг, добиват цялостен смисъл. От полето на синтаксиса преминават в полето на семантиката. Ние разпознаваме и означаваме Бай Ганьо благодарение на другите образи в разказа на Алеко (влак, купе, баня, гара, избори, Иречек, мускали и т.н.). Вън от компанията на другите алекови образи, той е охранен и простоват търговец на розово масло. Прототип. Нищо повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: На места прибягвате до формули на магическия реализъм и абсурдизма - какво дава това на текстовете ви? Означава ли то, че реалността (тук си мислим и за литературния соцреализъм) е твърде скучна и предвидима като материал?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Да вземем за пример житейски случай – двама братя. Единият е женен. Другият се влюбва в жена му и става неин любовник. Тайно влюбените решават да се отърват от съпруга и го убиват. Пряко засегнат член на семейството разбира за престъплението и крои план за отмъщение. Престъпната двойка подозира за намеренията му и за да се предпази, въвлича в конфликта други хора. Следват серия от саморазправи, в резултат на което загиват осем души.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Случаят може да бъде разказан по различни начини. Жълта криминална хроника. Роман на ужасите. Порнографски роман. Романтична история. Педагогическа проповед. Психологически анализ. Новела на абсурдизма и т.н. Искам да кажа, че структурите на случващото се в живота, и при социализма, и при капитализма, и във феодализма и т.н., може да имат морална или правна багра, но те сами по себе си нито са магически, нито абсурдни. Зависи как ще бъдат разказани! Отношението ни към случващото се често е по-важно от случилото се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не зная защо прибягвам до формули на магическия реализъм и абсурдизма, както го определяте вие. Така ми е удобно и забавно да пиша. По друг начин не мога и оттук идваха проблемите ми преди 10 ноември. А споменатият по-горе случай с осемте загинали е схемата на сюжета на „Хамлет“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Кои са необичайните неща, които се случват на един обикновен човек днес? И къде сюжетите са по-фантасмагорични - в литературата или в политиката?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Всичко може да се разкаже но необичаен начин. Пътуване в метрото, среща с отдавна невиждан приятел, ядене на шкембе чорба, ползване на асансьор или размислите на едно сляпо куче. Всичко и навсякъде, както в реда на нещата, така и фантасмогорично. Ако не виждате около себе си таласъми, самодиви, върколаци, вещици, извънземни, то никой не ви е виновен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Следите ли българската съвременна литература или не ви остава време, и ако да - бихте ли откроили имена, които са ви впечатлили?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Петко&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Следя, доколкото я има в библиотеките. Имена няма да споменавам, защото не съм компетентен. При мен нещо е попаднало, друго не е. Впечатлението ми е изградено от случайности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искам да кажа на пишещите братя и сестри, да не обръщат внимание на външни на тях оценки. Ако имате честен контакт със себе си и има доверие между вътрешния ви и външния ви аз, вашето творчество и вашите произведения са точно толкова значими, колкото вие си ги мислите. Други може да успеете да подведете и те да са съгласни, себе си – не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;em&gt;През май 2019 г. пуснах онлайн новела, писана в особен стил – ритмична проза: „&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.omda.bg/page.php?tittle=%D0%A0%D0%9E%D0%94%D0%95%D0%9D%D0%98%D0%AF%D0%A2_%D0%9D%D0%95%D0%A0%D0%95%D0%94%D0%9D%D0%9E&quot;&gt;&lt;em&gt;Роденият нередно&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;“. През декември 2017 г. излезе новелата „&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.omda.bg/page.php?tittle=НЕВЕНА&amp;amp;IDMenu=423&amp;amp;IDArticle=6228&quot;&gt;&lt;em&gt;Невена&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;“, която пък е в стил тотален реализъм. Трудно може да се издаде в книжно тяло, понеже има над сто изображения, и представлява достоверен разказ по картинки. Това е първата Фейсбук новела на български език. „В този разказ има труп, секс, кръв, пукотевица, любов, любов и много пари“, а идеята е „животът е изпитание“. През 2016 г.  пуснах стихосбирката „&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.omda.bg/page.php?tittle=На_нищото_в_ръкава&amp;amp;IDMenu=423&amp;amp;IDArticle=6289&quot;&gt;&lt;em&gt;На нищото в ръкава&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;“, а другата ми книга - „&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.omda.bg/page.php?tittle=Забравено_пиано&amp;amp;IDMenu=423&amp;amp;IDArticle=4965&quot;&gt;&lt;em&gt;Забравено пиано&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;“ е с особени къси парчета, пак писани в мой стил. „&lt;/em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.omda.bg/page.php?tittle=%D0%A1%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0_%D0%BD%D0%B0%D0%B4_%D0%B1%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0&quot;&gt;&lt;em&gt;Светлина над брода&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;“ издадох през 2015 г., като някои от текстовете в нея са публикувани в периодичния печат.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/09/25/11-02-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BD%D0%B8%D1%87%D1%8A%D0%BA-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%B1-%D0%B2-%D0%B4%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/09/25/11-02-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BD%D0%B8%D1%87%D1%8A%D0%BA-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8F%D0%BC-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%B1-%D0%B2-%D0%B4%D1%83%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Петко Симеонов</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Антония Апостолова пред &quot;С книга в полунощ&quot; за загубите и катарзиса</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Не обичам затворените краища, защото такъв е само смъртта. Всяка друга развръзка е просто момент, след който – ако още сме живи – може да последва всичко друго.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Със “С книга в полунощ” разговаряме надълго и нашироко за сборника с разкази “Потъване в мъртво море” и сайта “Литературни разговори”, за граничните моменти в живота ни и тяхното място в литературата, за справянето с болката и страха от смъртта, за миговете на прозрение и преодоляване. И още…&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/cYjjgWOgh3E&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;_Къде още можете да слушате подкаста:_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Spotify **- &lt;a href=&quot;https://spoti.fi/2lYcqgw&quot;&gt;https://spoti.fi/2lYcqgw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Soundcloud **- &lt;a href=&quot;https://bit.ly/2lY3ibJ&quot;&gt;https://bit.ly/2lY3ibJ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Anchor **- &lt;a href=&quot;https://bit.ly/2kQh8N2&quot;&gt;https://bit.ly/2kQh8N2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/09/25/10-34-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B7%D0%B8%D1%81%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/09/25/10-34-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D1%81-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%83%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B7%D0%B8%D1%81%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Антония Апостолова</category>
        
        <category>Потъване в мъртво море</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Августина Тодорова</category>
        
        <category>С книга в полунощ</category>
        
        <category>подкаст</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Странстващият албатрос&quot;, Деметра Дулева - за жертвите и самотата в постигането на свобода</title>
        <description>&lt;p&gt;“Странстващият албатрос” (изд. “Хермес”) е дебютната книга на Деметра Дулева и въпреки че историята в нея е измислена, тя звучи силно автобиографично. Казвам го не само в личен план, но и в смисъл на портрета, който авторката прави на родените през 70-те и 80-те, израснали в мътните времена на 90-те и много от тях принудени да изберат емиграцията в търсене на неясното си бъдеще. Едно цяло поколение, изгубено в преходността на редовете - политическа, социална, ценностна и морална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно това се случва и с главната героиня Габриела в романа, разделен на три части по географски признак: първата в България до края на 90-те, а останалите - в мултикултурния Брюксел и вавилонския Париж от първото десетилетие на новия век. “Странстващият албатрос” е роман за жертвите и самотата в постигането на свобода и за цената да отлетиш от родината си, за да завоюваш собствено небе над иначе чужда територия. И въпреки че стеченията на обстоятелствата в живота на героинята донякъде са предвидими, генерични, видени в много други, вкл. литературни, примери, книгата успява да ни накара да съучастваме, в съпричастие и надежда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разбира се, символиката в заглавието е очевидна&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Огромната птица е символ на с години реещата се свобода и тук имаме история за преноса и изнасянето на мечтите върху едни широки криле, които - както на птицата, която Габи вижда в Брюксел, - са зад решетки. Решетките на неизбежни спънки, чужди правила и бездушни обстоятелства. Деметра Дулева обаче се разделя с героинята си в момент на свободно възземане, излитане и задържане в полет в максимална близост до нейната вътрешната и в крайна сметка непредадена същност. Мечтите, дори онези, които не можем да формулираме, имат своя инкубационен период.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приятелката на главната героиня - Нора, е от “другия тип” емигранти, и силната връзка между двете в България се прокъсва на чужда територия. Нора е амбициозната, заземената, “реалистичната”, която трябва не просто да оцелее на всяка цена, но да успее в материален смисъл. Тя подчинява личните си желания на тази подредена цел, а нейният житейски цинизъм е необходимата маска. “Уроците”, които Нора дава на непораслата за живота, наивна, пълна с празни илюзии Габи (всичко това в кавички), за щастие не попадат на плодородна почва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разминаването в мечтите, в погледа върху живота и миналото и в идеята за успех, разделя приятелките, защото, както казва героинята, “поставени в извънредни обстоятелства, хората показват истинската си същност”. И докато Нора иска да се откъсне от всичко българско като срамно, утежняващо доказателство за вина, Габи мисли с обич за родителите, детството и най-вече първата си любов, оставени в родината. Именно тази любов е неизменното присъствие, което подкрепя и държи будна героинята в продължение на приключението й в търсене на отговор на въпроса “Коя съм аз и какво искам?”. Екзистенциален въпрос, който лесно можеш да забравиш, докато си зает да се справяш.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А България е родината, който “боли като отрязан крайник”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Странстващият албатрос” носи духа на момичешки/женски дневник, на “записки”, както ги нарича самата героиня. Авторката има прибран и подреден начин на разказване, повествованието върви предимно хронологично, езикът е лишен от изявена художественост и е по-скоро прям и натурален, а на места жаргонен, уличен, ежедневен. Без усуквания и финтифлюшки, какъвто е и животът на Габи, и много познат на моето поколение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не ми допаднаха може би само леко дидактическите включвания и обобщения на тема “как точно беше при комунизма/90-те”. Може би те са замислени да образоват по-младите читатели какво е било времето, тъй като те нямат преки спомени (впрочем за тях би било навярно недостатъчно), но за останалите от нас това звучи като ненужно преговаряне на общ спомен, който сме чели много пъти. Все пак намирам, че броят на тези отклонения е малко или много овладян.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако трябва да сравня романа с нещо друго познато, може би това е с друг подобен “имигрантски” роман, който четох наскоро, - “Бал в Мулен Руж” на Радостина А. Ангелова (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/09/11-41-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%87%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D1%83%D0%BB%D1%83%D0%B7-%D0%BB%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D1%83%D0%B6-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;), и може би с Ирина Папанчева, която също пише точно от Брюксел. Самата Деметра Дулева живее в Париж, минала е и през Брюксел, и затова е предала много точно географски и атмосферно тези градове в книгата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред героите в романа има проститутки, гастарбайтери, бедни емигранти от най-низките социални слоеве, с различни религии и етноси, както и нормални местни чужденци, чиито образи са предадени донякъде предвидимо, но донякъде и с разчупване на предубежденията за тях. Междувременно захвърлени в един неочакван преход, младите българи с образование и културни наслоявания, ги пренасят и в чужбина на посвитите си криле, където се налага да ги крият или поне таят. Да, 90-те години видяха раждането на чалгата и ерцаз-културата, на мутрите и престъпно захранения бизнес, но това бе и онова незабравимо време на (рок) музика, свободни разговори за култура, изкуство и философия, на възбудени мечти за промяна и осъществяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Всички носехме в себе си онази естествена съпротива срещу злото и без никой да ни е учил, му се съпротивлявахме кой както може. Някои не издържаха, останалите развихме такъв имунитет и така калихме духа си, че сега оцеляваме навсякъде. (…) Ние, бедните емигранти, сме видели достатъчно, за да се самозалъгваме.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оцеляването в онези години не беше за всички, но онзи, който го умее, го прави и в не по-малко трудната среда на “чужбината”. В този смисъл Дулева развенчава мита, че чужбина е само рай за току-що излезлите от социализма, и ни внушава, че да оцелееш е предизвикателство на всяко място. А да се чувстваш чужденец е възможно както навън, така и в родината. Завършила музикалната консерватория, на Габи й се налага да работи съвсем друго, и все пак в това пътуване тя среща и неочаквана подкрепа, приятелства и шансове от съдбата. В крайна сметка, както заключава романът, “животът функционира в прости схеми” - въпреки трудността му.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/20/15-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/20/15-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Деметра Дулева</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>странстващият албатрос</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Жената от Йерусалим&quot; от А.Б. Йехошуа - роман за човечността и за достойнството на всеки един живот</title>
        <description>&lt;p&gt;Алеф Бет Йехошуа е един от най-известните израелски писатели и въпреки че издаденият му у нас роман може би не е най-добрият му, то е похвално, че изд. “Колибри” изобщо правят достъпно част от творчеството на Йехошуа за българските читатели. “Жената от Йерусалим” излиза през 2004 г. в Израел, а в рамките на “Синелибри” можете да гледате и едноименния израелски филм по романа (сниман обаче от реж. Еран Риклис като трагикомедия).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този свой роман, лишен иначе от някакво изключително стилово и езиково майстворство, Йехошуа разказва хронологически една история за човешкото достойнство и справедливостта, отговорността и изкуплението, поставя на дневен ред социалното равенство, отношението към чужденците, баналността на терора и правото на памет на всяка една от случайните жертви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Накратко за сюжета&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жена към петдесетте е открита тежко ранена след избухнала бомба на пазара в Йерусалим и няколко дни по-късно умира. Единственото, което я идентифицира, е фиш за заплата, издаден от голяма компания, която притежава пекарна в града. Нейният собственик възлага на началника си в отдела за човешки ресурси да открие коя е незнайната служителка - временно пребиваваща в Израел чистачка. В противен случай компанията ще бъде обвинена в безчовечност и бездушие в клеветническа статия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисията, първоначално приета неохотно, увлича героя по пътя на това разследване, превърнало се в кауза по възстановяване не само на бизнес имиджа, но и на достойнството на красивата анонимна жена, в начин за съпричастие и вътрешно покаяние, далеч от показността. Задачата, която героят, привлечен необяснимо от мъртвата, вече сам си поставя, го отвежда заедно с ковчега в родината на жената и го изправя пред редица важни решения относно нейния последен път.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това истинско приключение, с изключение на загиналата Юлия Рагаева, авторът не дава имена на нито един от героите си, наричайки ги през цялото време с техните длъжностни (или роднински определения) - офисмениджър, началник смяна, собственик, син, бивш съпруг и т.н. Въпреки че това малко затруднява четенето, по този начин Йехошуа още повече засилва усещането за цялата административно-институционална рамка, в който се налага да действа героя, за да обгрижи една жертва на терористичен акт. Не на последно място то е и напомняне за анонимността на служителите в големите корпорации. Интересни са и текстовете в курсив, пръснати из повествованието и “писани” от името на различни лица и общности винаги в анонимното първо лице, множествено число.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Искрен и правдив е социалният портрет на Израел, рисуван от писателя към времето на написване на книгата **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено ясно Йехошуа поставя под въпрос социалното включване и статута на многото пребиваващи в страната евтини чуждестранни (черно)работници и  условията, в които работят. Юлия Рагаева е чужденка, пристигнала с израелския си любовник, който я е изоставил. Тя е останала в Йерусалим, този “град на всички”, работейки тежка и безперспективна работа, - въпреки висшето си инженерно образование. Това, впрочем, е съдбата на много от пристигналите през 90-те години имигранти от бившия СССР. Поради езиковите затруднения и дискриминацията, въпреки доброто си образование и професионален опит, те често са принудени да се захващат с нископлатена, обща работа като продавачи, строители, майстори, чистачи и т.н. Бившите съветски хора формират и една от най-затворените общности, в които руският продължава да се говори масово.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред засегнатите от Йехошуа теми е и качеството на съвременната журналистика с нейния глад за сензационното и жълтото и връзките й с бизнеса. В този конфликт на интереси всяка страна преследва своя: журналистите - да сервират апетитна история, макар и не подкрепена с точни факти или пък “обогатена” с жълти и маловажни подробности от личния живот на засегнатите, а компанията - да покаже човечно и загрижено за служителите си лице поради опасения, че удара по имиджа й ще се отрази на продажбите. Журналисът в романа не случайно е наричан от протагониста “невестулката”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази мръсна и като че ли предизвестена игра, обаче, Йехошуа подлага героите си на морален катарзис, обединява усилията им, приближавайки ги към човешкото у тях, превръща опитите им да защитят себично своето в мисия да опазят неприкосновеността и човешката същност на един труп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**С романа Йехошуа ни напомня и за баналността на терора и нещастието **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- то може да се случи на всеки. Напомня ни за ежедневието на много израелци, които - ако използваме макабрена метафора - са ходещи потенциални трупове, така както героите разнасят ковчега на Юлия Рагаева в романа. Онова, което трябва да провидим, е, че зад всяка безименна и угаснала жертва има цял един живот, независимо колко интересен, достоен или смислен е той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особеното привличане, което се събужда у героя към Юлия, е донякъде очаквано. Той не случайно сравнява себе си с Ерос - под формата на “дебелокож немит демон, свързващ човешкото с божественото, временното с вечното”. Именно този мъж, който сам е изгубил контрол върху живота си и разпадналото си семейство, съпътства жената в това проточило се достигане на заслужения вечен покой. По този начин достигайки и своето собствено успокоение. Противният му иначе журналист все пак изрича една истина:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_“Истинската любов изисква раздяла… Любовта към красотата трябва да остане с отворен край. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ето защо тя е винаги е в състояние на дисбаланс. Екстремността й може да подтикне човек към най-крайни действия.”&lt;/em&gt; Именно такива крайни действия приема и нашият герой, който отива много отвъд полагащото му се задължение, за да изпълни един вътрешен дълг на човечността и любовта към ближния, при това ближе от друга страна и от друга вяра. Нямаше друг избор - това е възприетата от участниците в това приключение мантра.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако не познавате творчеството на А.Б. Йехошуа, това е добър начин да навлезете в него. Въпреки че лично за мен при превода на книгата има какво да се желае и на места е леко груб. Бих препоръчала да изгледате и филма, тъй като той дава друг тон и прочит на този иначе минорен, лично за мен, роман.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/19/10-49-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/19/10-49-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B9%D0%B5%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BC-%D0%BE%D1%82-%D0%B0-%D0%B1-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D0%BE%D1%88%D1%83%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</guid>
        
        <category>А.Б. Йехошуа</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>жената от йерусалим</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Чавдар Ценов: В четенето май сме се върнали във времената на &quot;Многострадалната Геновева&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Днес като че всеки може и си “позволява” да пише. Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Чавдар&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Размива се, по-скоро. От друга страна, всеки има право да пише и всеки има право да си намира читатели. Проблемът не е в писането обаче, а в четенето. Четенето помага на писането, но не съм сигурен, че писането помага на четенето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога имам чувството, че в областта на четенето сме се върнали в онези времена на „Многострадалната Геновева“, чиято постановка описва Вазов в „Под игото“. Условността е същностен белег на изкуството, вторият план и прочие – също, но това сякаш убягва на част от четящите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те изискват директност, любимият им въпрос е: „Какво иска да каже авторът?“. Не разбират и нямат никакво намерение да разберат, че литературата е игра, сериозна игра, а не публицистични изговаряния на „истини“. Само че, като чуят „игра“, те се сещат за белот и футбол. Неслучайно българските ученици традиционно се представят зле на т. нар. четене с разбиране.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, не говоря за читателите изобщо, не говоря и за огромната маса нечетящи, говоря за част от читателите, но тази част сякаш става все по-голяма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Да приемем, че „незабавно“ е Божа работа. Там няма какво да се каже. Но да търсиш собствения си глас, своята си пътека в писането ми се струва задължително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стилът се изгражда както повечето неща на този свят. С много работа и постоянство. С усет към езика и стремеж към обновяването му. Добиеш ли стил, останеш ли му верен, няма как да не бъдеш разпознаваем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Нямам достатъчно широк и задълбочен поглед върху съвременната литература, за да откроя някаква тенденция, но мога да забележа, че обща тенденция в поведението на пишещите ни съвременници е саморекламата. Видно е, че литературният процес у нас е силно фрагментиран, дори атомизиран, ако не броим карикатурния Съюз на българските писатели и съществуващото само на книга Сдружение на български писатели. И понеже делото по спасяване на давещите се е в ръцете на самите давещи се, писателите най-често се саморекламират. Във фейсбук и аз съм част от този процес. За съжаление, да се саморекламираш е доста омерзително.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Не е добре да се пише банално. Също така – нечестно, елементарно, пресметливо, подражателно…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Редицата е отворена, много неща могат да се добавят. Но пък малко е досадно да казваш какво „бива“ и какво – „не бива“. А досадно също не бива да се пише.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Ч&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Безспорно има жалонни произведения, които е добре да прочетеш. Но ако нещо е задължително, то е да знаеш какво и как се е писало някога, какво и как – после, какво и как се пише сега. Не е задължително да спазваш нормативи – например как се пише сега – но е задължително да го знаеш. Като с правописа е – можеш да изписваш както си искаш думите, но първо трябва да знаеш как те се изписват в речника.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-голямата част от книгите не са художествена литература. Добре би било пишещият човек да посяга и към тази по-голяма част – исторически, философски, географски, мемоарни и какви ли не други книги. И както при литературата – добре е да знае как са се развили тези неща, т.е. тяхната история. Ако все пак не му се чете историята на всичко надълго и нашироко, би могъл поне да прочете &lt;strong&gt;„Кратка история на почти всичко“ от Бил Брайсън&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото до мен, чел съм доста хаотично, всякакви неща, чел съм и 2, и 200 съм чел. Сред тях е имало и много плява. На пръв поглед спокойно съм могъл да мина и без тях. Но дали? Не оформят ли всички те моята пътека сред книжните полета?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/09/17/13-53-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/09/17/13-53-%D1%87%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B0%D1%80-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D0%B9-%D1%81%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Чавдар Ценов</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>разговор</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Камелия Кучер за новата си книга: &quot;Нощ&quot; не е военен роман, е роман за човечността, прошката и изкуплението</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: И двата ти романа носят кратки, ударни заглавия. И докато вече знаем какво се крие зад смисъла на “Дом”, то би ли пояснила какво стои зад будещото като че ли по-тревожни и мрачни асоциации “Нощ” (изд. Хермес)? Символ на какво е нощта в едноимената ти нова книга?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Камелия:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Нощта буди различни асоциации у човека в зависимост от това дали дава или отнема. Нощта може да бъде топла, спокойна, да бъде глътка въздух насаме със себе си. В “Нощ”, обаче, нощта отнема. Тя поглъща съдби и хора, създавайки колебания и страхове. Тя взема своето, приспива света, отнема живеца му. Тя е равнодушна и с нея не можеш да търгуваш, не можеш да я увещаеш, не можеш да я прогониш. В романа нощта символизира страха от непознатото и непонятното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки това ”Нощ” има и красиви нощи – с виолетови залези и звезди като карта, по която търсиш лицето на скъп човек. Нощи, в които разказваш за загубата, окрилян от същите тези звезди, които приемат формата на усмивката на отдавна изгубен човек, който е някъде там, част от Вселената, част от същата тази нощ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Действието на първия ти роман ”Дом” се развива във Франция. Къде и кога ни отвежда ”Нощ”?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: ”Нощ” ни отвежда в Италия - в Рим по времето на Втората световна война и в Умбрия през деветдесетте. Историята проследява няколко човешки съдби по пътя им към прошката, която трябва да дадат на другите, на самите себе си и на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Защо избра именно Вечния град за мястото на действието в ”Нощ”? Как пресъздаваш атмосферата в Рим по време на тези мрачни години? Подготвя ли се исторически по темата? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Рим бе подходящ за историята, която исках да разкажа. Но всъщност давам си сметка, че избирам да пиша за места, които харесвам и в чиято атмосфера искам да се потопя, описвайки ги. Живяла съм в Италия, макар не в Рим, а в Барлета. В Рим съм била неведнъж и е място, което винаги съм готова да посетя отново. Историята на човечеството силно ме вълнува, а в Рим тя струи от всяко кътче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Атмосферата в история, развиваща се по това време, се създава със свито сърце. Така написах ”Нощ” - с редуващи се мигове на свито сърце и глътка въздух. Доверявайки се на героите, съпреживявайки всяка тяхна стъпка, поглеждайки през техните очи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, подготвих се предварително. От години се интересувам от Втората световна война, така че основните факти ми бяха ясни. Но освен историческите факти, се подготвих предварително и за чисто битовия живот в Италия, в Рим, по време на войната – каква е била храната, списанията, които са чели, навиците на хората. В романа се споменава една тетрадка, свързана с Първата световна война – тя и историята около нея са действителни. Също така историята около бащата на главния герой е вдъхновена от действителен случай, който е променен спрямо мястото. Наложи се и да прочета действителни доклади на немски лекари, работили в концентрационните лагери, извършвайки експерименти върху мъже и жени. В докладите описваха напредъка в експериментите. Зловещо и отвратително са единствените две думи, с които мога да опиша това изживяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но въпреки подготовката, която е задължителна когато пишеш роман, свързан с исторически момент, ”Нощ” не е военен роман. А е по-скоро роман за човека. За загубата на човешкото в човека и обратното – за съхраняването на човешкото в нечовешки времена. Винаги съм искала да се вгледам във Втората световна война през човешките очи и с ”Нощ” направих тъкмо това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: И все пак за Втората световна война е писано много – толкова, че носи риск за всяка нова книга по темата. С какво твоята гледна точка е различна и специална?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Писано е много, но не е писано достатъчно. За тема като тази трябва да се пише винаги, да се говори винаги и никога да не се забравя. Книгите са паметта на човечеството и в този смисъл – ако някога настъпи момент, когато можем с въздишка на облекчение да кажем стига, достатъчно е написано по тази тема – то това би бил върховен момент, това би означавало, че човечеството е отминало опасността от себеунищожение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сега, повече от всякога, трябва да се пишат книги за онези времена, защото последните поколения свидетели на случилото се си отиват. Ако човек погледне назад в историята, която има свойството да се повтаря, ще види, че това е първата крачка към забравата, към приемането на миналото като статистика, като нещо, което не може да се случи на нас – защото вече ги няма онези човешки очи да ни погледнат и да ни разкажат, а докато разказват ние да четем ужаса и безумието на онези времена в очите им, давайки си сметка колко близо сме до това да ги повторим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Важно е такива книги да се пишат с уважение към миналото и с абсолютна безпристрастност – като разказвач на чужда история, а не писател със свое виждане и мнение. Това е закон. Единствено така тези книги имат смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не знам дали гледната ми точка е специална, тук читателите имат тежката дума. Една книга е специална, когато оставя у читателя усещането за нещо отнето или добавено, когато историята оставя у него своята следа. Надявам се ”Нощ” да донесе това чувство на читателите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Героите ти отново са деца, макар и в спомените на вече пораснали възрастни. Как точно изглежда войната през детските очи? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;К&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Войната в детските очи е крадец. Обезумял бездушен и безличен крадец, който ограбва детството им, но още по-страшно - ограбва бъдещето им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Героите в ”Дом” са носители на различна религиозна, социална и интелектуална същност. Така ли е и в ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: В социален и интелектуален смисъл, да. И докато ”Дом” засяга и религиозните различия, то ”Нощ” по-скоро … различията в самата вяра - в силата й, в същността й и в това какво дава или отнема тя. Вярата не само в религиозния й облик, а вярата по принцип - в човека до теб, в самия себе си, в човечеството или в човека като индивид. Вярата в изкуплението, в прошката - вярата, че заслужаваш или не заслужаваш втори шанс. Вярата като двигател по нашия житейски път или като точка на края на нашето житейско изречение, след която продължаваме да живеем, но само телом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: В дебютния си роман постави изключително значими теми – за семейните отношения и смисъла на дома, за честта и любовта, за отношението към Бог и към образованието. Нека още веднъж преговорим това и за “Нощ” - кои са важните човешки теми, които поставя той? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;К&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;: Темите в “Нощ” са съсредоточени върху човечността, вярата като двигател или спирачка, страха и страхливостта, изкуплението, загубата, включително и на самия себе си, и най-вече - прошката, която даваме на другите, на света и на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: В текстовете си поставяш препятствия по пътя на любовта, които героите преодоляват, постигайки равносметка, опрощение, катарзис, но като че ли и приемайки загубите и щетите, получени по този път. Те оцеляват, но това не е класическият хепиенд. Има ли го същото в ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Животът сам по себе си е такъв - често щастието и тъгата вървят ръка за ръка. По пътя си човек рядко се плъзга само по едната плоскост - на безгрижното щастие или на тъгата и неосъществеността. Смисълът на нашия път се крие тъкмо в това - да намерим себе си и своето място сред тези противоположности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Класическият хепиенд не отговаря на действителността, защото намирането на себе си и на своето място неминуемо минава през катарзис, през прошка и приемане. Този е единственият начин да оцелееш - ако под това разбираме да съхраниш човешкото в себе си, запазвайки смирението и благодарността за пътя, който си извървял - за целия път с всичките му противоположности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички ние имаме за какво да простим - на другите, на света, на себе си - а чрез прошката, която даваме, се научаваме да приемаме и така оставаме човеци дори в най-тежките моменти поднесени от съдбата. Личният успех също е изпитание за човешкия облик - ако се поддадем на изкушението, което покоряването на върха носи, губим човешкия си облик и способността да съпреживяваме, а оттам и смирението и благодарността. А това са двете най-силни оръжия в борбата с егото. В този ред на мисли историите, които разказвам винаги ще бъдат такива - човешки истории с човешки край.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Много пъти споменаваш прошката, която даваме на другите, а и на самите себе си. Къде би я поставила в моралната си класация?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Много интересен въпрос. И труден. Ако говорим за моята морална класация, то поставям прошката извън нея – тя е по-голяма от обикновените морални устои, тя е над тях - прошката е проява на сила на духа, на смелост и може би мъдрост. Прошката е най-силното проявление на човешката същност, но тя е и най-трудна за постигане -  сама по себе си е сложен процес и вътрешен катарзис.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често даваме прошка тъкмо спрямо неща, които са извън нашия морален компас, които са в разрез с него. Прошката е необходимост, неизменна част от пътя към нас самите, към нашия дом – вътрешния - където се чувстваме добре със себе си и спрямо света, подобрявайки това, което зависи от нас и приемайки с разбиране онова, което не можем да променим. Прошката е най-съкровеният и освобождаващ дар, който можем да дадем на себе си. Ние винаги я даряваме на себе си, дори когато прощаваме на другиго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: С какво усещане очакваш да останат твоите читатели след прочита на ”Нощ”? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: “Нощ” е история, която преживяваш. История, която ще извика сълзи в очите, но също така ще олекоти душата, защото – тук ще цитирам от книгата - силата на душата е в нейната лекота. От сърце се надявам читателите да останат с това усещане след прочита на ”Нощ” - това е усещането, с което я написах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Работиш ли по нов роман?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;К&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Да, работя. Не минава ден, в който да не благодаря за вдъхновението, което засега не ме напуска. А когато дойде и този миг, се надявам да бъде за да поема дълбока глътка въздух, да се порадвам на децата си без да ме мъчат истории, които ежеминутно изстрадвам, а после – пак.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Камелия Кучер</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>нощ</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Вирджиния Улф&quot;  - проницателен биографичен портрет на една от иконите на модернизма</title>
        <description>&lt;p&gt;Преди дни излезе от печат „Вирджиния Улф”  - проницателен портрет на една от най-забележителните писателки на модернизма, създаден от сина на Вита Саквил-Уест, писателя Найджъл Никълсън.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Вирджиния Улф“ (превод: Иглика Василева, цена: 16 лв., стр. 200)  е необикновена биография. Написана е от човек, който е познавал авторката на „Госпожа Далауей” и „Към фара” още от малък. В книгата са застъпени всички ключови моменти, обстоятелства и идеи, които правят живота й така интригуващ и до ден-днешен за поколения читатели. Освен това биографията съдържа оценка на големите й литературни постижения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найджъл Никълсън ни представя разказ от първо лице, изпъстрен с много интимни случки и лични спомени, които не могат да се прочетат никъде другаде. Той обрисува Вирджиния Улф като централна фигура в небезизвестния интелектуален кръг Блумсбъри, възхищава се на удивителната оригиналност на романите й, особено на „Вълните“, изказва честното си мнение за двете й полемични книги „Собствена стая“ и „Три гвинеи“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Найджъл Никълсън е син на Вита Саквил-Уест, близка приятелка на Вирджиния Улф и за кратък период нейна любовница. Двете прекарват дълги дни заедно, най-вече по времето, когато Джини, както са я наричали на галено, пише „Орландо“ – въображаемата биография на неговата майка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никълсън е редактор на изданието от шест тома писма на Вирджиния Улф. Автор е и на други биографични книги, сред които „Портретът на един брак“ за прочутите си родители, и двамата писатели. През 2000 г. е удостоен със званието „Кавалер на ордена на Британската империя“ за заслуги в областта на литературата и за запазване на историческата памет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;През октомври почитателите на Вирджиния Улф и биографичните драми ще имат изключителната възможност да гледат филма „Вита и Вирджиния” - завладяваща история за любовната връзка между предизвикателната аристократка и писателка Вита Саквил-Уест и Вирджиния Улф. Копродукцията на Великобритания и Ирландия е част от програмата на CineLibri 2019 (www.cinelibri.com).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 16 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/16/12-19-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/16/12-19-%D0%B2%D0%B8%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BB%D1%84-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Вирджиния Улф</category>
        
        <category>Найджъл Никълсън</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Сборникът &quot;Моят едипов комплекс&quot; от Франк О'Конър - задължителен за библиотеката ви</title>
        <description>&lt;p&gt;Франк О’Конър. Цяла - макар и строго ирландска - вселена. Много трудно се пише само един текст за подобен обем от произведения - а и не препоръчвам на читателя да погълне книгата наведнъж, както направих аз. Удължете и разредете удоволствието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът от над 600 страници на изд. “Лист” е повече от представителен - не само за творчеството на писателя, но и за самия него, предвид факта, че доста от преживяното от О’Конър е намерило място в сюжетите му. Преводът на Иглика Василева пък е чутовен и е истинско удоволствие, което ни приближава да тази патинирана разказваческа школа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Някои факти: Още съвсем млад О’Конър влиза в ИРА като част от бойна група по време на Ирландската война за независимост. Заловен е и лежи в затвора. Впоследствие работи какво ли не - учител по ирландски език, театрален режисьор, преводач и библиотекар. Влиза и в литературните среди и става член на борда на директорите на театър Abbey в Дъблин, после и негов управляващ директор, но по-късно напуска. През 1950 г. заминава да преподава в САЩ и много от неговите разкази се появяват в „Ню Йоркър“. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Неслучайни и напълно справедливи са сравненията на ирландеца с руските майстори **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на късия разказ. Лично аз откривах у него ту Чехов, ту Бунин, ту любимия му Тургенев и т.н. Ненужно е обаче да го сравняваме просто за да го отличим. О’Конър е самостоятелна величина и при това е изключително ирландски автор, а Ирландия - нейната провинциалност и беднотия, нейният типичен пейзаж, нейните партизани и свещеници, онзи битов и всепроникващ католицизъм, порядките и типичните черти на лицата й - са изпълнили страниците на тази книга. Фин и правдив художник, О’Конър пресъздава изключително атмосферно бита, обстановката, къщите, физиономиите, както и особената ирландска природа - с нейните хълмове и скали, поля и ниви, дъжд и прихлупено небе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Във всеки разказ има една простичка история, но както е при големите писатели, нейният релеф не винаги е ясно изпъкнал, нито пък целта на разказа е историята сама по себе си. Тя се разкрива с до крайност овладяно сюжетно майсторство, със затрогваща човечност в психологическото обрисуване на героите, с висш пилотаж в невидимите реплики, които прозират зад диалозите и понякога ни карат да чуваме екзистенциално-философски дебати там където върви най-простичък житейски разговор. В повечето текстове на О’Конър има една недоказаност, която оставя разтърсващ или потискащ, забавен или тъговит, но винаги дълготраен послевкус. Той позволява на героите си сами да говорят чрез техните жестове, интонации, недоизказаности, странности в поведението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сред основните теми в творчеството на О’Конър **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;са… всъщност те са толкова много: отношенията между мъжа и жената или в семейството, съзряването и остаряването, смъртта и преходността на човешкия живот, патриархалното безвремеие, тегобите на провинциалния живот и бедността, силата на приятелството и дребните човешки жестове с голяма сила, честността и лъжата, изпитанията, съмненията в човешката душа и екзистенциалните въпроси, които си задаваме, без дори да го съзнаваме или да сме дорасли за тях, дилемите пред съвестта и дълга, вярата и институционалната религиозност, илюзиите, които природата подхранва у нас, за да ни вкара в коловоза на рутината, неповторимостта на преживяванията, успиващият дълг и революцията като състояние на живост. В разказите често присъстват и състояния като битовто пиянство и домашното насилие, което понякога самите жертви бранят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Героите на О’Конър са - нека използваме клише - (уж) “обикновени хора”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те носят почти едини и същи, повтарящи се до безкрайност генерични имена като Нед и Тод. Те са бедни и неуки и говорят на диалект или пък обратното - гордеят се с някакъв сой и градски обноски. Те са изгубени между града и провинцията, в безсмислието и рутината, в логиката на различните порядки, на които трябва да угодят, или на жертвите, които трябва да направят, в своите собствени ограничения и пречки. Или пък са дръзки, търсещи смисъла, предизвикващи общността, устояващи своето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази _общност _в разказите на О’Конър е сама по себе си същност. Често силата на нейните родови и съседски връзки е по-силна дори от тази на закона и морала, а престъпниците в нея биват бранени от справедливото законово наказание в името на честта й. Тази плътна, патриархална, провинциална общност поема справедливостта в свои ръце и я превръща в относителна категория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В същото време О’Конър (особено в т.нар от мен военни разкази, в които се позовава на собствения си партизански опит) описва и злополучното разделение в тази общност по причина на ирландската гражданска война и борбите за независимост. Тези разкази представят чудесно безумието на този изкуствен разрив - изпитание за довчерашните съседи и приятели, които сега трябва да скандират различните имена на своите лидери и да се избиват. О’Конър разкрива липсата на реципрочност между приятелството и бойния дълг, цялата дилетанщина и наивен инфантилизъм на борбата, тривиалното лице на войната, намесата й в дома, дребните разделителни линии, които са буквално комични понякога (като оркестърът от добре свирещи заедно музиканти, които са политически противници - алюзия за самата Ирландия по онова време). Разделението, което често носи смърт, е някак битово, простосмъртно, банализирано, лишено от героизъм освен в малките човешки жестове (като например онзи атеист, който започва да се моли за убития си пленник, към който се е привързал). О’Конър кара героите си да възкликнат: “Проклет да е денят, в който чухме за Редмънд и О’Брайън. Преди това си живеехме щастливо”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Първите разкази от книгата пък са “детски” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите са деца, които разказват през своята невинна, но забавна и пълна с въображение и простодушна ирония гледна точка за ролите в семейството, за войната, за любовта, за вярата. Лари например е любознателно и чувствително дете, което ревнува силно майка си от баща си и предпочита отново да има война, за да може бащата да замине и да ги остави насаме в блаженото им ежедневие. В друг разказ, за случайността на идентичността, малкият герой подлага на “научно-исторически подход” родителите си, тръгва по следите на алтернативните връзки в живота им и на пропуснатите възможности да има други родители и сам той да бъде друг. В един от любимите ми детски разкази момче кани героя да наблюдават тайно от прозореца спалнята на млада двойка, но вместо очакваната сексуална сцена пред тях се разкрива затрогваща гледка към красотата на  обикновения живот (която оставям в тайна).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друго дете пък намира неочаквана подкрепа от свещеника в първата си изповед на “ужасни” грехове, от която толкова се страхува. О’Конър открехва прозорец към обсесията на католицизма от греха и наказанието и онова, което този тип мислене причинява на детската психика, както и тънкото лицемерие, което развива у невръстните умове. Въпреки това много от героите на О’Конър са свещеници или хора на вярата, които носят симпатични, човешки, дори необичайни за ранга им черти, може би именно защото са изправени пред съмнения, морални дилеми, вътрешни гласове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**А жените, о, жените! Те са може би сред най-силните образи на О’Конър. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Банално насилвани и потиснати, лицемерни или жертви на провинциална чест, дръзки и предизвикателни или прикриващи така неувереността си и тежестта на отредените им очаквания, смели участници в борбата, с разклатен морал или благородни, удавени в брака или приели монашеството, възрастни или току-що разпъпили, загадъчни и уязвими или по детски буйни, котви за мъжете си в рутината или копнеещи за самостоен живот, но винаги жени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О’Конър посвещава много разкази на сложните, често подобни на игра или капан, взаимоотношения между мъжа и жената, описва по своя деликатен, индиректен начин самотата, ревността, майчинството, несподелената или пропуснатата от честолюбие любов, неверните жени или заклетите ергени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение бих казала, че този сборник е задължителен за домашната ви библиотека. Плътнен, изчерпателн, той въпреки това ще ви остави с желанието да намерите и прочетете още от Франк О’Конър.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 13 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/09/13/11-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BE%D1%82-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%80.html</guid>
        
        <category>Франк ОКонър</category>
        
        <category>моят едипов комплекс</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Утопия&quot; на Томас Мор в ново, трето издание на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Една утопия настъпва с политическата есен. Утопията на Томас Мор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трактатът на великия английски философ и държавник от 1516 г. е подходящо четиво за всяко време на годината, но през изборния сезон изглежда по-актуален от всякога.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателство „Лист”, отпечатало във философската си серия основополагащите трудове „Левиатан” от Томас Хобс и „За обществения договор” от Жан-Жак Русо, сега хвърля ръкавица на читателите с „Утопия” от Томас Мор като предлага трето издание на това произведение в България.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Използван е преводът, който покойният проф. Александър Милев прави от латински език през 1970 г., а корицата и оформлението са дело на Милена Вълнарова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Утопия е мястото, където Томас Мор (1478-1535) вижда осъществен хуманистичния си политически идеал. Описва го най-подробно, но сякаш случайно забравя да уточни само едно – географското местоположение на острова, чието население се радва на „най-добрата форма на управление”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Нали е съвсем неправилно и неблагодарно онова общество, което отделя толкова щедро блага за така наречените благородници, за банкерите и другите подобни, които нищо не работят и живеят като ласкатели и уредници на празни удоволствия, а пък не полага никакви грижи за земеделците, въглищарите, наемните слуги, каруцарите и занаятчиите, без които никакво общество не би могло да съществува?”, пита от страниците на трактата си Мор през 1516 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тринайсет години след излизането на книгата изтъкнатият хуманист е назначен за лорд-канцлер на Англия от крал Хенри VIII, но това не му носи облаги. Монархът се стреми към абсолютна власт, а утопичният идеал на Томас Мор изключва това. Затова и философът управлява като канцлер само три години – от 1529 до 1532-а, а след още три подлага глава на дръвника със съзнанието, че е бил пророк на собствената си участ: когато през 1514 г. го поздравили заради особеното благоразположение към него от страна на властелина, той отговорил: „Ако на цената на моята глава Хенри би могъл да се сдобие с някой замък във Франция, тя тутакси ще отлети от раменете ми“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/09/12/12-13-%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%BE%D1%80-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/09/12/12-13-%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%81-%D0%BC%D0%BE%D1%80-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Томас Мор</category>
        
        <category>утопия</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>трактат</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
