<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 21 Mar 2019 07:34:43 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Mar 2019 07:34:43 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Огледало на въображението&quot; - книга за връзката между киното и психоанализата</title>
        <description>&lt;p&gt;Може ли въображението ни да се огледа в киното и каква е връзката между седмото изкуство и психоанализата? „Огледало на въображението. Психоанализа на филмовото преживяване“ (288 стр., цена: 18 лв.; изд. „Колибри”) е първата монография в областта, писана от български психоаналитик, която ще бъде представена на 20 март от 19 ч. в литературен клуб „Перото”, в рамките на София филм фест 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата отразява опит и авторови тези, генерирани чрез метода „анализ на зрителското преживяване“ в рамките на инициативата „Психоанализа и кино“. Нейният екип възниква като неформална инициатива на група аналитици, психотерапевти и университетски преподаватели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Методът ѝ се основава на разбирането, че психоаналитичният филмов прочит изисква отчитане не само на естетическите и смислови послания на произведението, но и на емоционалните преживявания. Този подход предполага личен опит с психоанализа на изследователя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според д-р Майя Младенова много от филмите, анализирани в книгата, „повдигат теми, които едва ли биха могли да бъдат публично обсъждани, ако не беше устойчивата, дългогодишна, новаторска работа на поколения аналитици – темата за насилието, инцеста, травмата, войната като насилие, а не като героизъм, и ред други. В този смисъл киното, такова, каквото го познаваме и обичаме сега, съществува и благодарение на усилията на аналитиците.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Светлозар Василев **е психоаналитик и преподавател в Нов български университет. Завършил е медицина, след което специализира и работи като психиатър. През 2009 г. заедно със свои колеги създава инициативата „психоанализа и кино“, която организира регулярни дискусии на филми и съвместни инициативи със София филм фест, фондация “Аполония” и Дом на киното, София.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/20/12-22-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/20/12-22-%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83-%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Светлозар Василев</category>
        
        <category>Огледало на въображението</category>
        
        <category>психоанализа</category>
        
        <category>кино</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Георги Тенев, &quot;Балкански ритуал&quot; - трудна, сложна и мащабна книга</title>
        <description>&lt;p&gt;“Балкански ритуал” на Георги Тенев е мащабен и многопластов роман, който - за удобството на различните видове читатели - би могъл да се определи като политически, исторически, психологически, криминален, социален. Роман, който в крайна сметка изобщо не може да се ограничи до определена жанровост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Балкански ритуал” е мрачен и трезв поглед с процепи светлина и нотки на мистичност към България в протежение на около половин век, както и към събития и места по света, с които тя е свързана - Ватикана, Ирак, Турция, Русия. Едно пътуване в пространството и времето, заплитащо и разплитащо връзки, в които Тенев е включил множество главни и второстепенни герои и сюжетни линии. Те са част от един внушителен по мащаб контекст, разкриващ забележителната авторова ерудиция в най-различни сфери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В този смисъл нека бъдещият читател не се заблуждава, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;че го очаква просто забавление в стил трилър, макар книгата да поддържа напрежение и динамика и да притежава атрибутите на всеки жанров роман (трупове, неразкрити убийства, страшни престъпници, археологически загадки и т.н.). Нека читателят бъде наясно, че става дума за трудна и сложна книга, която изисква, но и много повече дава широки познания. Един дълбок анализ на близката история и на съвременността, който предизвиква първо мислене и осмисляне, а чак след това удоволствие от четенето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Книгата е образователна, това беше една от идеите ми – да разкажа вълнуващо приключение, в което има и старопечатни книги, и гмуркане в политическата история, и скокове чак до древността, до персийските царе и връзките им с тракийските земи. Има и химия, има и военно дело, и лингвистика. Като я затвориш, да знаеш нещо повече”, споделя Георги Тенев в интервюто си за “Литературни разговори” _(&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/03/13/10-00-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8.html&quot;&gt;прочети тук интервюто&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Онова, което всеки читател със сигурност ще разпознае, са прототипите **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на някои от героите в романа - съвременни политически и обществени фигури, както и определени социални сюжети, които не само познаваме, но и продължаваме да живеем. Макар приликата с оригиналите да е очевидна (като например при премиера Бойко Борисов, историка Божидар Димитров или пророчицата Ванга), авторът предупреждава, че те са впрегнати само да обслужат една фикция. Това надграждане на познатите характери и събития той извършва с психологизъм и дълбоко философско вникване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Балкански ритуал” Георги Тенев дава поглед към вътрешния свят и отношения между най-различни герои (някои впрочем недостатъчно представени в подобен тип романи след 90-те). Тук ще срещнем и политици на най-високи нива, и регионални или нископоставени държавни служители; и висши клирици, и обикновени духовни младежи, открили православието и избрали монашеството, от едно космополитно иначе поколение след дългите години на държавен атеизъм; и обитатели на столицата, и на малко погранично градче; трафиканти, иманяри и престъпници, и издигнали се по сив начин силни на деня олигарси; служител в системата на МВР и ветеран от войната в Ирак; провинциален лекари; културни дисиденти, напуснали страната; генерали и задкулисни играчи от службите; чужди посолства и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**До всички тях се спуска един всевиждащ разказвач, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;дистанциран и емоционално обран наблюдател, който търпеливо и последователно разкрива нещата такива, каквито са станали в пълнота, свежда до нас данни, припомня ни истории, дава ни непрекъснато други ъгли, за да се разкрие пъзелът на повествованието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Привидно или не, в един момент обществото, което авторът описва, ни изглежда като конструкция на неведоми сили, воюващи посолства и служби, тъмни политически и икономически стратези, с една дума - задкулисие на всички нива. Силно е усещането, че в този контекст разумът и свободната гражданска воля се разпадат и подават на депресия в условията на всеобхватна корупция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Искрената цел на моя роман е да създаде у читателя съмнение: дали всичко в неговия свят е така стабилно? Дали човек е така всесилен, както си мисли? Дали рационалните отговори винаги ще му вършат работа? Аз не харесвам доволството на човека, усещането, че си е уредил света и живота. И че всичко му е ясно. Това е огромната лъжа, от която започват много беди&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;В романа доста се занимаваме с власт, с управление и манипулации на хора, на история, на пари и човешка памет. Тия неща не ги командва космосът, те са плод на човешки планове, конспирации в името на някакъв вид успех, желание да се владее материята.”, казва авторът.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В този свят образът на комисар Траян Колев е образ на самотен боец&lt;/strong&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;един съвременен, несъвършен и погрешим Робин Худ, който може да нарушава закона, но в името на личната му война за справедливост. Онова, което той върши в нейно име и в името на онези, които нямат ценности (пари, възможности, шанс, родители, смисъл), често е импулсивно и води до сривове, но във всички случаи до пропукване на статуквото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен, мислех си, комисар Колев като че ли олицетворяваше и мъжеството без потенция (символизирано и от отношенията му с жените, които са неинтимни, скопени от емоционалност и сексуалност). Мъжество, което въпреки това са самодоказва. Чудех се, противно на авторовия замисъл, не е ли това символ на цялата ни гражданска съпротива, такава каквато е тя - безплодна (макар и многословна понякога), удряща в стени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, прави впечатление, че някои от героите страдат от заболявания, за които не знаят, което пък ме наведе на размишлението, че това е типична диагноза за обществото ни - да боледува, без да си дава ясна сметка за това. Да страда от дълбоки дефицити и зарази, които ни разяждат отвътре, независимо от коя страна на нещата сме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Интересен е и редкият поглед към българското духовенство, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;до което ни доближава историята с изчезналото Асеманиево евангелие. Тя дава повод да се навлезе в клира, в неговите отношения с властта и силните на деня, в дилемите, които стоят пред представителите му и в техните лични човешки избори и духовни терзания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Самият Георги Тенев определя “Балкански ритуал” като роман за българските съкровища, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в най-широкия смисъл на това понятие: и буквално, през историята с откраднатото и появилото се след десетилетия евангелие, и с търсеното в недрата на Станджа злато, донесено от Иран, и в чисто духовен смисъл - като национален капитал. Като човешки материал, способности и заложби у народа ни, потенциално способни да генерират ценности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът ги противопоставя на бедността (отново в широкия й смисъл), противопоставя рационалното и светско начало на духовното в различните му измерения (и като езическа и суеверна мистика, и като чиста православна вяра), изправя изгодата срещу жертвоготовността, правото срещу справедливостта, честността срещу лъжата, Изтокът срещу Запада, цинично-прагматичния реализъм срещу надеждата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът играе и с понятието граница: в политическото, в социалното, в историческото, човешкото и духовното. Границата, която спира имигрантите, и границата, която затваря самите нас. Границата, която престъпваме с действията си, и границите, които пазим в името на живота и морала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този сложен роман!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/20/10-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/20/10-03-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0.html</guid>
        
        <category>балкански ритуал</category>
        
        <category>Георги Тенев</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Новият роман на Владимир Зарев - &quot;Чудовището&quot;, излиза на 14 май</title>
        <description>&lt;p&gt;Нов роман на големия български белетрист Владимир Зарев - „Чудовището“, излиза на 14 май. Датата е избрана да съвпадне с Дните на българската книга, кампанията, която „Хермес“ организира за пета поредна година и която обхваща периода от 11 до 24 май.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Екип на „Хермес“ разговаря с Владимир Зарев и с редактора на книгата - Стойо Вартоломеев, които споделят любопитни подробности, свързани с работата по текста на ръкописа и избора на заглавието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегашното заглавието е втори вариант и е по предложение на редактора, като за читателите остава да разберат какво се крие зад тази силна метафора. То е и в съгласие с практиката много от заглавията на Зарев да се състоят от една дума - която обикновено придобива огромен метафоричен обем след прочита на съответния роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Също така обикновено редакторът на дадена книга се запознава с нея, когато тя вече е написана. В този случай обаче, по думите на Стойо Вартоломеев, не се случва така.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„През последните години с писателя Владимир Зарев често пътувахме из България. Повод за това бяха неговите книги, които представяхме в различни градове от страната. По време на тези пътувания ние водихме дълги разговори за промените в обществения живот и как те се отразяват върху съдбите на хората, за преходността, за остаряващото тяло и неостаряващата душа. Много от нещата, които коментирахме, след това ги прочетох в романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още когато започнах да чета първия вариант, бях впечатлен от стройната композиция на романа. В развитието на действието имаше динамика, а вглеждането в съдбата на героите и в техния вътрешен свят беше изключително прецизно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен това е „висш пилотаж“ в писането. Малко писатели могат да постигнат златното сечение между повествувателното и мисловното начало. Да вкарат в текста различни мисли, тези, философски възгледи и в същото време да разкажат толкова добре историята.“&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/19/09-23-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-14-%D0%BC%D0%B0%D0%B9.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/19/09-23-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-14-%D0%BC%D0%B0%D0%B9.html</guid>
        
        <category>Владимир Зарев</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Среща с Яник Енел - носител на наградата &quot;Гонкур в България&quot; и автор на &quot;Дръж здраво венеца си&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;В чест на Международния ден на франкофонията Френският институт в България и издателство „Парадокс“ организират среща с писателя Яник Енел, автор на романа „Дръж здраво венеца си“ (изд. „Парадокс“, 276 стр., 17 лв.) и носител на първата награда „Гонкур в България“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Събитието е на 20 март от 18,30 ч. във Френския институт, като литературната вечер ще бъде модерирана от Андрей Захариев, журналист в БНТ, а преводачът на книгата Тома Георгиев ще бъде специален гост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написан на ръба на бръснача, в постоянно напрежение, дълбокият и халюциниращ роман на Яник Енел е истински фойерверк от тъмен поетизъм и литературен плам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Гонкур в България” e инициатива на Френския институт, подкрепена от „Академия Гонкур“, и цели да популяризира съвременната френска литература, френските език и култура и писането на френски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жури на наградата са ученици, изучаващи френски език, и студенти по френска филология. Те прочитат четири заглавия, достигигнали до третия кръг на селекция на академията и платформата Culturethèque на Френския институт, дебатират и избират книгата, която получава титлата Choix Goncourt de la Bulgarie (Българския избор за Гонкур).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 2018 г. Яник Енел безусловно спечели титлата. Тази година авторът пристига в София, за да представи книгата си на българските читатели и да ръководи избора за втория „Гонкур в България“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Яник Енел&lt;/strong&gt; е роден през 1967 г. в семейство на военни. Прекарва детството си в Африка, а след завръщането на семейството във Франция постъпва във военното училище в Сарт, а след това завършва лицея „Шатобриан” в Рен. Трудният период от живота му във военното училище е основна тема на първия му роман „Малките войничета”, издаден през 1996 г. Година по-късно, заедно с Франсоа Мейронис, е сред основателите на литературното списание „Лин дьо риск”, като издава и два сборника съвместно с Филип Солерс. През годините сътрудничи още на списанието за литература и кино Трансфюж, както и на Шарли Ебдо.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/18/15-39-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81-%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D1%83%D1%80-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%81%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/18/15-39-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81-%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D1%83%D1%80-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%80%D1%8A%D0%B6-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%86%D0%B0-%D1%81%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Яник Енел</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Гонкур в България</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Силвия Недкова за &quot;Задругата&quot;: Българският приключенски роман се завръща</title>
        <description>&lt;p&gt;Не подхождайте към тази книга като към историческо четиво. Не е това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност „Задругата“ на Добри Божилов (изд. “Лексикон 2019) е чудесен приключенски роман, написан в традициите на Александър Дюма и Уолтър Скот, с малко влияние от патетиката на Вазов и Антон Дончев и най-вече подобен на конспиративната мистика на Дан Браун.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отдавна в българската литература се усеща липсата на истински приключенски романи. След романите на Петър Бобев се е отворила огромна празнина. Добри Божилов е направил първата стъпка към възраждането на този тип повествование, макар и да е участвал в конкурс за исторически романи, благодарение на което книгата му вижда бял свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всъщност „Задругата“ е фикция, данбрауновско свързване на разнородни исторически факти във фикционална конспирация. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът е сложен и многопосочен, обединен от една обща идея – цар Иван Шишман „приспива“ България за векове, създавайки „задруга“ от 12 елитни личности, които си предават тайната за великата българска държава през вековете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Загадката е разкрита още в началото на книгата – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;целта е Османската империя да бъде победена от един силен народ, който кротко чака своя час в продължение на пет столетия, а през това време расте и укрепва, вярвайки на измислената лично от Шишман пословица „Преклонена глава сабя не я сече“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Божилов всъщност успява да изгради приключенска история, която едновременно оправдава и реабилитира както народа, така и неговите водачи преди и след нахлуването на османците на Балканите. Българите, които според романа са основната тъкан на Османската империя, са навсякъде, движат политиката на почти всички европейски държави с епохален размах. Българи са в основата на руската вътрешна политика (дори помагат на Екатерина Велика да заеме трона си), българи ръководят гръцко въстание през 18 век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако на „Задругата“ се гледа като на исторически роман, много от нещата ще събудят поне усмивка.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ако се абстрахираме от идеята за нова епопея, основана на факти, и дадем читателски кредит на въображението на Добри Божилов, запазвайки здравословен скептицизъм към фактологията, неизбежно ще бъдем увлечени и от вихрения сюжет. Той е по всички правила на приключенския жанр – има умни герои и смели герои, има любов, има бойни сцени и епизоди на завладяваща хитрост. Има по малко от всичко, което е нужно, за да се получи интересна измислица, макар и включваща истински исторически персонажи – точно подходът на Александър Дюма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Фактът, че цялата тази приключенска сага се разполага времево в няколко века, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;че мястото на действието се мести от България в Цариград, в Русия, в Полша, във Франция (където като ключ към ракурса на четене са намесени мускетари); смелостта на автора да употреби свободно фигурите на две руски императрици, турски султани и български царе; опитът да съживи по страниците Паисий, Софроний Врачански - всичко това по-скоро прибавя позитиви към книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Променената гледна точка към събитията от завладяването на България до написването на „История славянобългарска“ позволява, въпреки липсата на историческа достоверност, да се постигне драматургична логика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И други достойнства има в романа – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;липсва пренебрежителното отношение към жените в историята, така характерно за приключенските романи от миналото. В „Задругата“ много жени са поставени на равна нога с мъжете – не в битките, но в хода на събитията като цяло. Добри Божилов не е пропуснал и обичайната умилителна сцена, заложена като ключов момент в „Под игото“ - малкото момиченце, което дава знак за пробуждането на ума и паметта на народа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Много от детайлите в романа будят усмивка, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но пасват на неговата пълна фикционалност. Граф Дракула – Влад ЦепеЩ (закачка с евентуалния български произход на легендарния влашки владетел) – заявява принадлежността си към рода на Асеневци. Малкият Волфганг Амадеус Моцарт е пленен от българския фолклор и го залага в основата на бъдещото си творчество. Българска е заслугата кафето да стане един от символите на Виена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Всичко това би трябвало да се приема така, както приемаме „Айвънхоу“ и Робин Худ – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като художествена измислица, която има за цел да ни забавлява (на места до спонтанен смях), а не да ни образова. Много е важно да бъде избегнат рискът историята от „Задругата“ да бъде погрешно приета така, както погрешно се приема „Време разделно“ - като отражение на историческа истина. В това читателите носят своята тежка отговорност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В крайна сметка романът е написан с пленителна наивност, историческо въображение, свободно боравене и пригаждане на фактите, за да се получи увлекателна приключенска история. Написан е добре, с леко архаичен език (дори с падежни форми на места), който пасва на наратива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Надеждата ми е, че приключенският роман ще претърпи своето възраждане в родната литература след успеха на „Задругата“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/18/11-39-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/18/11-39-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Добри Божилов</category>
        
        <category>задругата</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Силвия Недкова</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново от &quot;Ерго&quot;: Новият роман на Николай Фенерски и сборник с разкази за любовта на португалката Фридерике Майрьокер</title>
        <description>&lt;p&gt;Две нови заглавия на издателство “Ерго” са вече на пазара: в поредицата „Нова българска проза“ излиза романът &lt;strong&gt;„На пост“ от Николай Фенерски&lt;/strong&gt; - разказ за вярата и за съмненията, които често я прояждат, а в „Модерна европейска проза“ – книгата с разкази &lt;strong&gt;„Всичко това е любов“ на Фридерике Майрьокер&lt;/strong&gt;, португалската писателка, която преди няколко години дебютира у нас с романа „Моето опяване“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Николай Фенерски&lt;/strong&gt; е автор на няколко романа, сборници с разкази, както и сценарист и публицист. Ето какво казва Петър Марчев за новата му книга:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Винаги съм смятал, че добавянето на някакво определение към жанра „роман“ е белег на претенциозност. „Вместо роман“, „вулгарен роман“, „роман на чувствата“… Но в случая няма как да не нарека „На пост“ вертикален роман. Защото той е прицелен нагоре. Изправен е като лествица, чийто горен край се губи в сиянието на небесата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Текстът е излят – като камбана, като изповед, като ускоряващия улей на Големия адронен колайдер. Тук го има и еуфоричният възторг на неофита, на новоповярвалия, но и умъдреността на крачилия десетилетия по „дългия и криволичещ път“ към убежищата на Истината.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Всичко това е любов” на&lt;/strong&gt; **Фридерике Майрьокер **не предлага любовни истории, а истории за любов. В тъмните кътчета на душата тя може да има най-разнообразни и изненадващи въплъщения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Майсторски подбраните и разказани тук истории грабват не с оди за страстта, а с разголването на различни, често груби и стъписващи, дори поразяващи образи на любовта, които се запечатват в съзнанието и остават дълго в нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката на „Моето опяване” затвърждава таланта си да описва и поетично, и с пръски хумор хирургическите си разрези на човешката душа. „…най-голямата жестокост не се извършва след избора. Дори не е самият избор. Най-голямата жестокост се извършва преди, много преди това и именно тя прави избора възможен или необходим. Жестокостта на любовта. По-голяма или по-малка.“&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/15/09-57-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/15/09-57-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B9-%D1%84%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D1%81-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%83%D0%B3%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B5-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%BA%D0%B5%D1%80.html</guid>
        
        <category>Николай Фенерски</category>
        
        <category>на пост</category>
        
        <category>Фридерике Майрьокер</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>всичко това е любов</category>
        
        <category>Ерго</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Сливовиц&quot; на Катерина Хапсали - роман за откриването на дома</title>
        <description>&lt;p&gt;Новият роман на Катерина Хапсали - „Сливовиц“ (изд. “Колибри, 240 стр., цена: 15 лв.) вече е на пазара.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Премиерата му е на 21 март, четвъртък, от 19 ч. в КЛУБ 1, НДК. В ролята на водещ ще влезе Драгомир Симеонов, а актьорите Руси Чанев и Койна Русева ще прочетат избрани откъси. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Млада жена с успешна кариера е на ръба на екзистенциална криза. По пътя към спасението тя преминава през илюзорна любов, физическо насилие, безсънни нощи и много пресушени бутилки. Както и през пречистващо приятелство, което преодолява географските разстояния и свързва два човешки свята в духовно родство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Сливовиц” е роман за откриването на дома, но не като място в пространството, а като място в сърцето. Според Светлозар Желев романът е “глътка леден огън, една дълбока, красива, тъжна, понякога болезнена, но искрена и в крайна сметка всепобеждаваща човешка история, истинска еманация на приятелството и любовта…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Катерина Хапсали е българска журналистка и писателка. Автор е на романа „Гръцко кафе“, който взе наградата „Перото“ в категория проза за 2015 г., както и приза „Цветето на Хеликон“ за 2016 г., както и на стихосбирката „През девет планини“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС от романа:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“– Два големи бърбъна. В една чаша. Без лед.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Казвам го с подкупваща усмивка и кимвам към бутилката „Джентълмен Джак“ на рафта. Човекът срещу мен се ококорва. Малко след осем сутринта е, а някаква руса жена с размазана спирала под зачервените си очи иска гигантски джак облегната на тезгяха на кафенето. Същото кафене, което вечер понякога се превръща почти в бар  – когато кварталните лентяи решат да ударят по още една табла и почнат, улисани в играта, да поръчват бира след бира…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виж, бърбън не си поръчват. Камо ли водна чашa с това питие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знам, че ако трябва да бъда прецизна, не бива да наричам „Джак Даниълс“ бърбън, а „Тенеси уиски“. Но процесът по финалното омекотяване на уискито – преминаването му през филтър от въглени на сладък клен, е нелепо уточнение предвид мястото, на което се намирам. А и надали интересува някого. Аз може и да познавам отровата си добре, но това е само защото обичам да се съсипвам изискано.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тук дори фактът, че си поръчвам нещо различно от бира или евтина водка, е вече събитие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Барманът – попрехвърлил петдесетте, но още наричан свойски „момчето“, домъкнал някога тази бутилка „Джак“ за престиж и тя си стояла тук от сума ти време, пълна и запечатана, на централния рафт. Така както една моя леля слагаше хубава кутия бонбони на видно място в бюфета си, „да замирише къщата на виенски салон“, и не я отваряше с години, докато хартията ѝ не почне да променя цвета си. Шишето „Джентълмен Джак“ било извор на шеги и закачки сред посетителите и фетиш за няколкото сериозни алкохолици сред тях. Не заради цената на питието, разбира се – всеки би могъл да си позволи подобна поръчка понякога. А защото каквото и да купува, човек едновременно определя и собствената си стойност. Познавам бедни артисти, които с широк жест дават последните си пари, вдигайки шумен тост. Както и хора от комфортните пасбища на средната класа, които пазаруват единствено на промоция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е, в това кафене артисти не стъпват. А историята с прослoвутия „Джентълмен Джак“ стигна до мен през бъбривата ми съседка, с която живеем в съседния вход. Не че държа да съм запозната с подобни махленски детайли. Но как да спреш словесния поток на жена, приклещена от самотата на застаряваща бивша красавица. Жена, чийто живот минава в колекциониране на квартални истории, сюжети от сериали и оправдания за все по-рехавите посещения на учениците ѝ по солфеж и пиано. За радост на голяма част от съседите, които вместо клавирни инструменти предпочитат класическото щракане с пръсти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да оставим музикалните вкусове на нашия вход и да се върнем на факта, че очаквам да замъгля допълнително тази и без това мъглива мартенска сутрин с конска доза бърбън – закуска за шампиони.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Истината е, че в това кафене кракът ми не бе стъпвал до днес. Обикновено ходя по друг тип места. Такива, в които по-важно от това да бъдеш, е да бъдеш видян. Но точно сега искам тъкмо обратното  – да се сгуша в комфорта на относителната си анонимност. Сред хора, които не знаят името ми, макар и да са ме мяркали из квартала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та нали самият Тенеси Уилямс беше заключил, че най-добре се плаче пред непознати… Ето, второ споменаване на думата „Тенеси“ за деня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога се вторачвам в подобни детайли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Е, ще ми налеете ли?”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/14/10-24-%D1%81%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%86-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BF%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/14/10-24-%D1%81%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%86-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BF%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Катерина Хапсали</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>сливовиц</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Тайнствената съдба на Яна Язова в новия роман на Боряна Дукова &quot;Извън редовете&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Новият роман на Боряна Дукова „Извън редовете“ (изд. „Ентусиаст“) проследява тайнствената съдба на една от най-популярните български писателки преди 1944 г. Книгата е резултат от тригодишно проучване на мистерията около живота и творчеството на Яна Язова. Гласът на „поетката“ разказва от първо лице за личния си път, белязан от професор Александър Балабанов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Талант, любов и скандали са в началото на тяхната история, последвана от творческата изолация на Язова след 9 септември. Творбите й, чиито оригинали изчезват, отшелническият й живот и странните обстоятелства около смъртта й пораждат разследване, в което главен герой е може би нейният собствен син.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яна Язова е истинска литературна звезда – наричат я „детето чудо на българската литература“, „скандално млада“ и „скандално успяваща“. Името й ежедневно присъства в светските хроники, снимките й красят страниците на вестниците и списанията, а връзката й с 33 години по-възрастния от нея проф. Александър Балабанов е най-предпочитаната тема за разговор в софийските кафенета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скоро обаче от блясъка не остава и следа, а тя, след смъртта на всички свои близки, изоставена от доскорошни обожатели и почитатели, се превръща в най-самотния човек на света. „Вече никой не ме знае. Яна Язова днес е забравена“, казва тя на своя любим в един въображаем диалог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята в книгата се основава почти изцяло на публикувани материали, документи и писма. „Гласът на Яна Язова звучеше въздействащ и увличащ“, казва авторката Боряна Дукова. „Затова реших да я оставя да говори в първата част на романа.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че част от написаното е художествена измислица, Дукова отбелязва, че злото съществува и след изчезването на ДС, е  живо и днес. „Не можах да го подмина на финала. И все пак, мракът винаги се вдига.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа проличава майсторството на Дукова да изгражда сюжети с криминална нишка, като един от добрите автори на криминални романи и трилъри у нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Премиерата на „Извън редовете“ ще се състои на 13 март от 19 ч. в „Книгата“/The Book на ул. „Георги С. Раковски“ №193.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/boryanadukova.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Писателката Здравка Евтимова споделя за „Извън редовете“: „Това е топла, красива и човешка книга. Тя ни прави по-мъдри, тъжни, щастливо възвишени. Вглеждайки се в миналото, Боряна Дукова извайва бъдеще. Тя достига до същността на таланта, който е сплав от тъга, порив и безсмъртие!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Журналистът и писател Емил Андреев пък определя Боряна Дукова като една от най-успешните жанрови писателки на нашето време. Според него тя смело навлиза във водите на историческата фикция, за да създаде вероятно най-важната творба в досегашната си кариера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Боряна Дукова е преводач на Исабел Алиенде, Лаура Ескивел, Артуро Перес-Реверте, Хорхе Луис Борхес и др. През 2012 г. излиза първият й роман „Кървава малага“, през следващата – „Опасна монета“, а в края на 2014 г. – „Разкаянието на Диего“. В книгите си авторката вплита късчета от историята на България и Испания в съвременни сюжети с криминална нишка. Автор е и на сборника с разкази „Трилъри по женски“, книга, която я утвърждава като лицето на дамския психотрилър у нас. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/03/14/09-59-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B4%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%8F%D0%BD%D0%B0-%D1%8F%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D1%80%D1%8F%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D1%8A%D0%BD-%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/03/14/09-59-%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B4%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%8F%D0%BD%D0%B0-%D1%8F%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D1%80%D1%8F%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D1%8A%D0%BD-%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Боряна Дукова</category>
        
        <category>Яна Язова</category>
        
        <category>извън редовете</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Ентусиаст</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Петър Денчев, &quot;Истории в минало време&quot; - разкази</title>
        <description>&lt;p&gt;“Истории в минало време” (изд. Жанет 45”, 2011 г.) е първият сборник с разкази на Петър Денчев и изненадващо, лично за мен, показва значително по-голяма писателска зрялост от следващия му роман “Тихото слънце” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/08/10-45-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D1%8A%D0%BD%D1%86%D0%B5.html&quot;&gt;виж рецензия&lt;/a&gt;). Сравнението все пак не е съвсем коректно, тъй като става дума за различни жанрове. (Виж рецензия и за последния роман на Денчев - &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/02/19/10-56-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%BE%D0%B3-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D1%8A%D1%81%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%84%D0%B8.html&quot;&gt;“Малкият бог на земетръса”&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът включва кратки разкази и една новела, които маркират отрязъци човешка история, мигове от съществуването и срещите ни. Именно отрязъци (етюди, ситуации), тъй като често повествованието започва и свършва с неочаквана рязкост, като че писателската (режисьорската) камера се стреми към тази епизодичност и сама се отдръпва, оставяйки ни да довършваме наум и във фантазията си цялото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Личи и че професионалният опит на Петър Денчев като режисьор **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е допринесъл значително за чистотата и прецизността в изграждането на диалозите, реакциите, мимиките и психологията на героите и обособеността на отделните сцени. Усещането често е за камерно представление, повече за виждане, отколкото за четене. Вниманието и концентрирането по-скоро върху детайла, отколкото върху едрото действие, създава една много по-наситена емоционално и интелектуално картина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето от разказите, особено тези в първо лице, преминават като че ли през един и същ разказвач - макар и с различни възрасти и облик, - като в това наблюдение не влагам оценъчност. Просто такова е усещането при прочита им, който сякаш прескача и се завръща в различни фази на един цялостен и продължаващ монолог без финал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказите засягат теми като **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;смъртта, самотата, остаряването, отнемането, ритуалите на ежедневието, навиците и предметите, ежедневните жестове, чрез които съхраняваме себе си и отнетото от живота ни, емоционалната памет на болката, театралността в общуването, разминаването в разбирането, носталгията, детските травми, страховете и притесненията ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки това тук няма мелодрама и сантиментализъм, а по-скоро сантиментална меланхолия, изящно и леко чувство за (само)ирония, крехкост и същевременно небрежност, сред която проблясват поетични и психологически находки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Някои от героите биват конструирани пред очите ни&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем това сякаш сме самите ние, както например в разказа, който ни повежда така: “Вие сте млад мъж, може би току-що прехвърлил тридесетте, или пък обратното…” - жест, разкриващ “произвола” на автора творец, случайността на литературния аз. Приканени сме едновременно да се предадем на авторовото композиране и да бъдем съавтори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Обичайните сюжетни формули в разказите на Петър Денчев също са модифицирани, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;завъртени и поставени под различен сценичен ъгъл. Местата пък - понякога Париж, Варна, Атина, описвани уж с конкретните им географски места - като че ли въпреки всичко остават абстрактни, условни, неопределени - като нарочна, базова сцена просто на човешкото, което интересува авторът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-различна е новелата “Просто история”, която се придържа по-строго към класическата композиция. Тук обаче разказва един мъртъв (идея, заимствана и в последващия роман “Тихото слънце”) - актьор, превърнал се в хотелиер, в чийто хотел хората често идват да се самоубиват и който си спомня живота си от “горе”. Живот, разпределен също на роли, които е изпълнявал недостатъчно добре, с “пресъхване на фантазията по средата на представлението”. Това е и разказ за способността да се постави финал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, препоръчвам този любопитен сборник с разкази.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/03/14/09-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/03/14/09-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Петър Денчев</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Георги Тенев в разговор за &quot;Балкански ритуал&quot;: В романа има няколко линии, които са нови, чисти територии</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Докато четох “Балкански ритуал”, непрекъснато си мислех с тъга: този сюжет вече сме го “гледали”. Не са ли обществено-политическата ни действителност и дори конспиративните теории, които циркулират у нас, твърде услужливи в случая - до степен, че почти не е останало какво в книгата да бъде “измислено”?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Ще ви поправя, съвсем малко, но все пак имам реплика: в моя роман има повече от един сюжет. Дори има повече от две или три фабули, които са сплетени и паралелни. И ако част от сюжетите (комисарят Колев, границата, трафикът, олигарсите) може и да са обект на медии от различен ред, то в романа има няколко линии, за които аз пиша и които са нови, чисти територии, да го кажем така.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Общуването на митрополита с министър-председателя, интересът въобще на светската администрация към институции като Светия Синод, взаимодействието между тези сили, видяно през историята и в съвременността… Ето ви една такава тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голямо внимание е посветено и на младия духовник, на младежа-космополит, който се е решил да бъде монах на православната църква – защото такива хора вече от десетилетия съществуват у нас, млади герои на един непознат преди духовен свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен това – съдбата на ветерана от войната в Ирак. Самото излизане (първото от половин век), пътуване на български военни на истинска мисия, с истински чужд противник – това не е оглеждано, не е огласявано в нещо повече от стандартни новини и репортажи. Има цял свят вътре в това и той не е коментиран в дълбочина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе, за генералната корупция – права сте, много сюжети са гледани и коментирани. Аз съм се занимавал не с коментар, а с това да превърна материята (т.е. съвременния пазар на влияние) в гориво за литературен конфликт, за история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дали има какво ново да се „измисли“? Ако „Балкански ритуал“ ви кара да прелиствате страниците до финала, значи все има какво да се измисли. А освен това, аз не измислям, аз ги сънувам тези неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Изрично ли търсехте приликите между прототипи и герои, така че да няма ни най-малко съмнение кои са те? По-лесно или по-трудно се оказа да се надградят познатите характери и събития с толкова дълбок психологизъм и вникване в тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Георги: **_В сравнение с романа „Български рози“, тук смятам, че буквалните прилики са сведени до минимум. Наистина, права сте, за мен са важни дълбочините, които могат да се открият в характерите. Пък ако ще и тези персонажи да се нарекат с конкретни имена от реалността. Въпросът за мен е да имам доверие в тях – че са наистина многопластови, че има какво да кажат. И това е повече, отколкото е казано от тях и за тях в новините, в режисираните пресконференции. Или дори в подслушаните телефонни разговори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моят роман не е игра с готови фигури, взети назаем от политическата реалност. „Балкански ритуал“ е реалност сам по себе си. Ако някой и нещо се разпознава в друго нещо, това е по закона за дълбинната връзка на изкуството с живота, не по законите на някаква плоска пропаганда. Аз нито за миг не искам да убеждавам читателя си в някаква политическа кауза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Всичко, в обществото, което описвате, изглежда като прецизна конструкция на неведоми сили, воюващи посолства, тъмни политически стратегии, задкулисие? Разпада ли се в този контекст разумът и свободната гражданска воля? И страдаме ли от национална депресия, разчитайки на врачки?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не, не всичко е човешка конструкция. Както се усеща в тази книга, има метафизика в нашия живот. Невидимото обгражда видимото. Корупцията, финансовите схеми, купените и продадени избори, влиянията от Запад (САЩ, НАТО) и от Изток (Русия) – това са само вектори на видимия свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моите герои един по един се сблъскват с нещо по-голямо, по-сложно. Оказва се, че има и други измерения на живота им. Не всичко е в тяхна  власт. Не всичко дори е възможно да бъде видяно с просто око.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Балкански ритуал“ е донякъде и самото ритуално действие, което е необходимо да извършиш, за да проникнеш отвъд привидната завеса. Има духовен живот, има сила на мисълта – едно такова разумно действие с ум и душа, дори когато го упражняват слаби, невръстни или отчаяни хора… Има и сила на разкаянието, която всъщност довежда до могъщи събития, ако е искрена. И тогава именно от дълбочината на пропадането може да се извърви невероятно голям път нагоре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често става така, че онзи, който е на равното, не се стреми към висота. А някой в дупката, пропаднал, ако се изкачи на това равно място, се оказва, че е повишил много повече своя духовен ръст. Изкачил се е по-високо от онзи, другия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Все пак - в реалността ни такава каквато е сега - възможни ли са действително герои като отец Петър, момчето-монах, министър Мандаджиев: герои, които предвид - или въпреки - средата, в която трябва да функционират, изживяват морални сътресения и душевен катарзис? Като че ли не сме го виждали да се случва наистина.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Аз описвам един несъществуващ свят, който обаче е плътен и жив. Той не е аналог на реалността, той е действителен сам по себе си, в мистерията на книгата. Задвижван е от въображението. Целта му обаче не е просто да забавлява и да прави някакви художествени обобщения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искрената цел на моя роман е да създаде у читателя съмнение: дали всичко в неговия свят е така стабилно? Дали човек е така всесилен, както си мисли? Дали рационалните отговори винаги ще му вършат работа? Аз не харесвам доволството на човека, усещането, че си е уредил света и живота. И че всичко му е ясно. Това е огромната лъжа, от която започват много беди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В романа доста се занимаваме с власт, с управление и манипулации на хора, на история, на пари и човешка памет. Тия неща не ги командва космосът, те са плод на човешки планове, конспирации в името на някакъв вид успех, желание да се владее материята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако човекът би бил по-малко самоуверен, ако се усъмни в стандартите си за истина и правота, тогава и размерите на неговите манипулативни действия ще се променят. Защото ние често сме манипулатори и мошеници дори без да го искаме, без да си даваме сметка. Мерим уж честно, но мерните ни единици са грешни. В „Балкански ритуал“ намеквам постоянно за универсалната мерна единица. И тя не е (просто) човешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Образът на комисар Траян Колев е образ на самотен боец, един съвременен Робин Худ, който може да нарушава закона, но в името на справедливостта. Лично за мен той сякаш олицетворява и мъжеството без потенция (символизирано и от отношенията му с жените). Помислих си, че такава е и цялата ни гражданска съпротива: гласовита, но като че ли обречена, безплодна. Всъщност невъзможно ли е справедливостта у нас да се постигне по реда на правото?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Вие ще кажете какво символизира или обобщава моят персонаж. На мен не ми е работа да го анализирам. Аз няма как да знам какво означава едно или друго събитие в романа. Моята работа е да знам какво то Е. За Колев – аз го виждам плътно, чувам го как говори, как се движи. Мога да си спомням неговите спомени и му вярвам, дори когато с него се случват невероятни неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Защо да е безплодна съпротивата му? Да не издаваме сега от сюжета, но той прави смели неща, крайни неща. И не е гласовит. Мълчи и действа. Скромността му може да е резултат на асоциалност, на някаква травма… Но повечето хора, които са ми интересни и ме предизвикват към контакт, крият в себе си травма. Крият тайна. Аз обичам тайните.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Някои от героите ви страдат от заболявания, за които не знаят. Не ли това типична диагноза на обществото ни - да боледува, без да си дава ясна сметка за това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Георги: **_Не съм се замислял… Това е ваше откритие, може би е вярно. Но констатацията, че обществото ни боледува не е достатъчно оригинална, че да й се посвети толкова много… Това е общоизвестно. Какво е лекарството? Кой може да е лекарят? Това е по-важното. В „Балкански ритуал“ се случват (поне) две чудесни излекувания на страдащи хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Романът създава усещане, че въпросите са повече от отговорите.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Светлината ли е повече от тъмнината? Денят ли е по-дълъг от нощта? Има определен цикъл, движение. Понякога нощта е толкова дълга, че не вярваме дали ще свърши някога. Друг път имаме волята и смелостта да ходим дори в безлунна нощ и намираме пътя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз написах книга с различни персонажи – селски хора, градски хора, зрели и мъдри, невръстни и дори смахнати, за духовно извисени или морално разпаднати, за материално богати и просещи хора, за честни до крайност и вродени лъжци. Всички тези герои – както и всички читатели, – са на блюдото на едни везни. Четенето е премерване на тежестта, накланя везните натам или насам. Вие решавате, както и в живота. Всяка страница, както и всеки ден.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Защо решихте да разширите чисто националния контекст и да поставите сюжета в рамките на няколко десетилетия, страни и континента? Романът изисква енциклопедични знания - много ли трябваше да четете и да се подготвяте, за да покриете толкова много теми, терминологии и времена?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Георги: **_На мен всичко това ми е много интересно. А иначе – смятам, че „Балкански ритуал“ не изисква от читателя никаква специална подготовка. Изисква само любопитство. Вътре в романа са всички исторически детайли, връзките са посочени, нужните факти присъстват. Бих казал, че той дава, а не изисква. Книгата е образователна, това беше една от идеите ми – да разкажа вълнуващо приключение, в което има и старопечатни книги, и гмуркане в политическата история, и скокове чак до древността, до персийските царе и връзките им с тракийските земи. Има и химия, има и военно дело, и лингвистика. Като я затвориш, да знаеш нещо повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как да откъсна историята, в която са замесени археологически открития и тайнствени разкопки – как да отделя това от широкия контекст на културата? Говоря за съвременната България и за драмата на държавниците, които са принудени да се съобразяват с жестоки изисквания на „велики сили“. Как без история тогава, и то без европейска, световна история?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз не съм разширявал националния контекст, аз просто се интересувам от всичко, а не от една фрагментирана част от света. Първата крачка към самоизолацията и провинциализма е да не вярваме, че нашия микрокосмос е част от макрокосмоса на културите. Искам да дам на читателите си възможност да пътуват в пространството и времето. Това е един от начините да стоим будни за факта, че светът ни принадлежи. Заедно с отговорностите от това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Всичко ли е (въпрос на) политика?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Георги:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Какво значи политика? Това е една дума, която трудно се обяснява, а с нея се обяснява всичко. Не е ли всичко обаче в морала? Не е ли всичко въпрос на търсене на истината – за всяко престъпление, за всяко честно или безчестно деяние?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/03/13/10-00-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/03/13/10-00-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B8%D1%82%D1%83%D0%B0%D0%BB-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%BC%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Георги Тенев</category>
        
        <category>балкански ритуал</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
