<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 08:50:20 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Oct 2019 08:50:20 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Три нови заглавия от издателство &quot;Ерго&quot; - на Геза Чат, Владислав Христов и Пламен Антов</title>
        <description>&lt;p&gt;Три нови книги пуска на книжния пазар издателство “Ерго”: новото допълнено и преработено издание на “Опиум” от Геза Чат, новата стихосбирка на Владислав Христов “Писма до Лазар” и сборника с разкази “Голямо червено слънце, самотни електрически светлини” на Пламен Антов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Авторът на „Опиум“ Геза Чат&lt;/strong&gt; е известен унгарски писател, написал едни от най-впечатляващите кратки разкази на унгарската литература в началото на ХХ век. Книгата съдържа седем нови, непревеждани досега негови разказа, както и най-доброто от „Дневник 1912-1913 г.“. \
\
=&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Преводът от унгарски е на Мартин Христов, Мина Цонева и Здравко Чубриев. Художник е Ася Колева-Стоянова. Книгата е 346 стр. с цена 19,00 лв.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опитал съм се да подбера онези разкази на Геза Чат, които са най-характерни за творчеството му и имат актуално звучене, но тук намират място и някои от литературните му експерименти, съобщава издателят. Инкриминираният „Дневник“ на автора съдържа пълния текст на оригинала с незначителни съкращения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В разказите на Чат, белязани от стилистиката на натурализма и пропити от ярките багри на символизма, оживява свят на ненависти и тайни страсти, на чудовищни злодейства. В творчеството му се преплитат мистичните детски изживявания и визии, сексуалността и бруталността на човека, загадките на човешката душа и смъртоносните ѝ проявления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Геза Чат е писателският псевдоним на Йожеф Бренер (р. 1887 г. в Сабадка, днес Суботица, Сърбия). Той е не само изкушен лекар-морфинист и донжуан, но и музикален критик, сред първите в Унгария, които признават значимостта на композитора Бела Барток, съчинява и паметни студии и за Пучини и Вагнер. През 1909 г. завършва медицинския факултет на Будапещенския университет и интересите му го насочват към все още прохождащата тогава психоанализа. Огромно влияние върху него и творчеството му упражняват Дарвин, Юнг и най-вече Фройд, а резултатите от психоаналитичните му изследвания се радват на всестранно приложение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Отскоро в избрани книжарници е и новата книга с поезия на Владислав Христов „Писма до Лазар“ **(84 стр., цена 10,00 лв.), писана в периода 1998-2018 г., в която ще откриете една различна, не по-малко завладяваща поетика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/pismadolazar.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Новата книга на Владислав Христов възпира залеза на съвременната българска поема. Авторът ни показва мощно метафорично мислене, което задвижва модернистката центрофуга за производство на смисъл. Текстовете са спомен за онези изстъпления на модернизма, които ни свързват с небесата – спомен и желание за красота, невъзможност, за щурм в промяната на съзнанието”, пише Марин Бодаков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“В поемите си Владислав Христов създава поетически ефир, в който различните поети и поетически стилове се срещат, обменят духовни същности, изясняват се, и се допълват. „Писма до Лазар“ изобилства от динамични философски картини, природни и градски реалии, смисли и внушения, убягнали на обикновения поглед. Поетът ни увлича в това пътуване към човешката същност, наелектризира ни с желание да споделим възторзите и отчаянията му”, пише и Палми Ранчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последната книга от литературната триада на издателството е &lt;strong&gt;„Голямо червено слънце, самотни електрически светлини“ на Пламен Антов&lt;/strong&gt;, която съдържа четиринайсет нови разказа (128 стр., цена 13,00 лв.). Авторът представя самостоятелни случки, дискретно свързани от фигурата на скитащия се по пътищата на днешна България разказвач. Истории, пронизани от усещането за една много човешка екзистенциална самота. Този тон не заглъхва дори и в най-комично разказаните истории и по всичко личи, че идва от високо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/golqmo-cherveno-slunce.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Това е книга за днешна България и на пръв поглед тя лесно би могла да се определи като реалистична. Реализмът й обаче е от по-особено естество. (…) Тази странност, това обезпознаване на уж очевидното продължава из цялата книга. Действието се извършва на места, където човек попада по случайност и едва ли някога се връща отново”, пише Кристин Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Наситени с действие, с диалог и речева характеристика, която издига и прави различими героите, разказите преливат един в друг. На места са със сходна елегична атмосфера, другаде са остри, брутални – и заради екстатичността на поведението, и заради сгъстеното психологическо време. Разказите показват характерни страни на всекидневието по-скоро психологически, отколкото чрез изобразяване на бит, и заради това често са извън актуалната литературна конвенция”, пише и Палми Ранчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пламен Антов (1964 г., Монтана) е автор на 16 книги с поезия, разкази, пиеси, литературна критика и теория. Последните от тях са „Граници на забавяне“ (2013, белетристика), „Поетът е хтонично същество“ (2015, поезия, фрагменти, фотографии), „Българският постмодернизъм ХХІ–ХІХ в. Към философията на българската литература“ (2016, монографично изследване). Антов е доц. д.ф.н. в Института за литература към БАН.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/29/09-49-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%B0%D1%82-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/29/09-49-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%B0%D1%82-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D0%B8-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>ерго</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>владислав христов</category>
        
        <category>геза чат</category>
        
        <category>пламен антов</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Два романа на Макс Блехер - болезнено личен екперимент с (не)реалността</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Какво представлява чувството ми за реалност? Около мен се е възвърнал животът, който ще живея до следващия си сън. Сега се боря с реалността. Крещя, умолявам някой да ме събуди. Да се опомня в друг, в друг живот – истинския.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато Макс Блехер си отива, той е само на 28. Тази смърт не е неочаквана, тя е резултат от десетгодишно “пребиваване” в тежка и рядка болест, приковала го дълги години на легло – състояние, което може да промени възприятието не просто за живота, но и за самата тъкан на реалността и идентичността, тяхната достоверност и смисъл: тема, която занимава краткото, но впечатляващо творчество на Блехер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти носи ехото на редица други от неговото поколение интелектуалци в Европа, но би било несправедливо да не откроим своеобразността и странното съвременно звучене на този глас. Много е писано – и затова тук няма да се спираме на тях – за приликите на Блехер с Кафка и Бруно Шулц (с тяхното приемане на безсмислието и безнадеждността, скуката, самотата и страданието като същност на съществуванието), със също като него болния Пруст (с неговата поетика на мига, “прустова” памет, отдаване на детайла), или със сюрреалистите, с някои от които Блехер е водил кореспонденция и при които е публикувал (с над-реализма, със значенията на сънищата и виденията и експериментите с реалността, които оприличават текстовете на румънския автор с картините на Дали).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двата най-важни романа на Макс Блехер – &lt;strong&gt;“Случки в близката нереалност” и “Белязани сърца”&lt;/strong&gt;, излизязоха под знака на изд. “Жанет 45” с красиво и болезнено макабрените илюстрации на Теодор Ушев и в чудесния превод на Лора Ненковска. И двата текста са откровено биографични, макар и доста различни един от друг. Единият проследява летните спомени от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият, по определението на самия Блехер, представлява нещо като дневник на болния за живота във френски санаториум (място, където самият Блехер се е лекувал) и нарежда книгата сред редица големи образци в тази традиция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И болнавото и чувствително, съзерцателно и меланхолично момче с будно въображение от първия роман, и диагностицираният с костна туберкулоза румънски студент във Франция Емануел от втория гледат на света както своя автор – през призмата на болестта и слабостта, на кризите и ограничението, на непрестанната душевна бран с несигурността и неопределеността, както и с произтичащото от това усещане за (не)реалност, от която – както се пита първият герой – “кой ще ме събуди”. И двамата протагонисти сякаш са пациенти на самите себе си, когато изследват усещанията си и тялото си в дълбочина и някак “отстрани”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Случки в близката нереалност” е в много по-голяма степен метафизичен експеримент с (не)реалността и предметността, с формата и съдържанието, със самата тъкан на ежедневието и нестабилността на физическия свят. Романът представлява малосюжетна проза, съставена от низ винетки-реминисценции, изолирани случки, сънища и видения, вътрешни открития и външни наблюдения. “Белязани сърца” пък е по-традиционен сюжетен роман, който разказва за драматичните преживявания в една затворена болнична среда, изградила собствен свят, имитиращ живота. Докато първият роман е по-скоро интелектуално и сензорно, то вторият е преди всичко емоционално предизвикателство за читателя, но и при двата реалността, нейното изтъняване и уплътняване в “контурите на нещата”, е основен проблем. Така при единия герой “делничната (му) същност се разтваря в неопределеността”, а когато Емануел научава за болестта си, разсъждава, че контурът, който поддържа неговата купчина плът и кости, вече “едва задържа в прегръдката си готовата да се сгромоляса материя”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Нищо, никога, никъде и при никакви обстоятелства не се случва в този свят”, “Светът нямаше сили да се промени дори и на милиметър”&lt;/em&gt;, възкликва обаче героят-момче на Блехер и това усещане за обреченост сякаш е пряко отражение на “фиксираното” състояние на автора, който прекарва близо десет години обездвижен. В “Случки в близката нереалност” протагонистът говори за своето спорадично желание да си присвои реалност, да влезе свойски в чуждо битие, буквално в друга гледна точка, която да промени позиционирането му – той иска да вижда света ту от вътрешността на предметите, ту отдолу - като животните, ту да е дърво или фотография, обикаляща света в различни витрини, ту да стане част от декор, който “не знаеше нищо за мен”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такъв копнеж за паралелна реалност виждаме и в “Белязани сърца”, където пък сякаш противно на очакването се случва толкова много. Лежащият, хоризонтален свят, в който пребивават на подвижните си кушетки неподвижните болни, е сцена, на която се разиграват всички характерни за обикновения живот движения – влюбвания и раздели, купони и напивания, дребни сметки и благородни жестове, разходки и секс. Нещо повече, привикнали към този свят, оздравелите често развиват зависимост и се оказват неспособни да се завърнат към истинския, те се страхуват, че в реалността на здравите няма да открият смисъл и ще се превърнат в “монотонни животни”, а по-късно Емануел ще започне да се дразни от чистотата и свободата в тялото на любимата, която вече е оздравяла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеята, че светът е сцена, че в своята съвкупност предметите образуват декори и че всичко се развива в рамките на тъжно представление, както и че в една декоративна и театрална вселена животът трябва да се играе с фалш и внимание към орнамента, е особено силно обговорена в “Случки в близката нереалност”. Впрочем бих нарекла този роман “интериорен” – от една страна той е опипващо търсене на вътрешна идентичност, а от друга е обсебен от интериорното, от предметността и вещите в обкръжението на героя, които той почти инвентаризира, търсейки възприятието, което го кара да вижда материалната реалност по различен начин. Всеки предмет и детайл участват във възкресяването на спомен, те са хранилище на памет и меланхолна носталгия (по Мария Степанова). Според Блехер, който говори за “тиранията на предметите”, вещите са реквизит, който обгражда и надживява представлението на човешкото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“В каквато и посока да се отправеше мисълта ми, се натъкваше на предмети и застинали тела подобно на стени, пред които трябваше да падна на колене”&lt;/em&gt;. Но както казва и един от героите в “Белязани сърца”: &lt;em&gt;“…колко странно и изоставено може да изглежда едно празно помещение, в което откриваш следи от хората, които са били там! Усещането за пустота и самотност е непоносимо. Тогава по-ясно осъзнах, че предметите и мебелите, сред които хората прекарват най-незаменимите и най-непринудените си часове, в края на краищата, не принадлежат на никого. Хората просто преминават през декора и край.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този предметен, декоративен свят хората са почти сенки, които трябва да играят своите безкрайно и отчайващо повторими жестове. В “Случки в близката нереалност” героят разсъждава за тъжното задължение на света да продължава в своя установен, театрален работен ритъм – една сигурност, която е безсмислена и меланхолична. Така и Емануел от “Белязани сърца”, който като че ли постепенно се превръща в циник, извършва “привидните жестове, очертаващи картината на съвършена любов” спрямо любимата си Соланж, а всички професионално боледуващи всекидневно разиграват “смехотворно фалшива и безполезна инсценировка”. Самият Емануел признава, че е подготвен за евентуалната роля на труп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите няма къде да избягат, освен в една нереална действителност, във втори, изкуствен план. И в двата романа персонажите са сякаш опредметени, но докато във втория това е поради физическото им състояние, във първия това е поради факта, че в своето “далечно отсъствие” протагонистът е съзерцателен наблюдател, който влиза в живота на другите като че ли случайно, незабележимо, мълчаливо, точно подобно на вещ, която иска да се слее с останалите. Момчето от “Случки в близката нереалност” е и силно впечатлявано от всичко изкуствено и имитативно – от восъчните паноптикуми, от киното, от фотографските студия, от панаирите, на които Блехер посвещава цели глави. За восъчните фигури той пише, че са единственото автентично нещо в битието – _“само те най-демонстративно фалшифицираха живота, като по силата на причудливата си и изкуствена неподвижност ставаха част от действителната атмосфера на света”. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между момчето от романа и останалите герои липсват ясни отношения, освен малко по-яркото му еротично увлечение по Клара и особеното чувство към Еда, &lt;em&gt;“благодарение на която за първи път се виждах отвън”&lt;/em&gt;. Впрочем, тук трябва да отворя една скоба и да спомена, че еротичното присъства особено силно и в двете книги. Блехер е изненадващо и дори безсрамно откровен по отношение на сексуалността. &lt;em&gt;“…спомените от дълбините на детството си, винаги ги откривам свързани с познанието за похотта”&lt;/em&gt;, пише той, а героят му признава, че по време на плътска наслада го обзема унес, който замъглява взора и сетивата му. Както и при сюрреалистите, и при Блехер възбудата е свързана с омаята на съня, а еротичното дели територия с несъзнаваното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изобщо при Мaкс Блехер преживянията носят атмосферата на сън, който е в непрекъсната игра с реалността (или пък обратното). Детството, сънят, фантазията и виденията делят общи територии и много тънка ципа разделя сигурността, в която живеят героите, от света на несигурностите. Само понякога е дадено плътността внезапно да стане прозрачност и нещата да са дотолкова изтънели, че през тях да се зърне истинският им смисъл, вярва младият му протагонист. Впрочем можем да открием почти Платоновото разбиране за идеите тук: _“предметите загубваха обикновения си смисъл: заливаше ги ново битие. Като че внезапно са били разопаковани от тънките и прозрачни хартии, с които са били увити дотогава, видът им ставаше неописуемо подновен. Изглеждаха като че имат по-висше и фантастично предназначение”. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар да разчита на халюцинации и сънища, “Случки в близката нереалност” е същевременно хипер-реалистично потапяне в непосредствената реалност, усилена от уникалната гледна точка на героя. Протагонистът скита из странните и потайни пространства на един почти абстрактен град, из местата, които привличат или съществуват само във фантазията му, чертаейки така карта на спомените и търсейки отговор на въпроса “кой съм точно?”. При Макс Блехер пътуването е преди всичко на нивото на сетивата. Пустият град се превръща в паноптикум на причудливото, неговите измерения дишат и причиняват ту припадъци (също толкова неустоими), ту неочакван покой, и тези мигове на трансфигурация, подобна на християнското претворяване, са съвместими с дълбокия сън, присъщ и на творчеството, в който &lt;em&gt;„целият свят спираше и никой не знаеше нищо за изтеклото време”&lt;/em&gt;. В реалността се потапя и Емануел, който скита непрекъснато в кушетката си по улиците на Берк, откривайки накрая своето убежище на самота и покой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първия роман Блехер противопоставя кухината на релефността, вдлъбнатото на запълненото, “израстъците от плът” на въздушните празнини. Героят му е пленен от празните, периферни, утробни пространства-кухини (пещера, таван, подземия, суфльорска стая), но такива са впрочем и детството, сексуалността и смъртта, чието притегание в книгата е особено силно. Впускането в тях е като потъване в топла, мека и лепкава първична кал. В книгата има дълга сцена именно с подобно чувствено потапяне в кал - съвсем физическо и причиняващо инфантилна радост разиграване на библейското “от пръст си направен и в пръст ще се превърнеш”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„В света не съществува нищо друго освен кал… това, което приемах за болка, беше просто тихото клокочене на калта – протоплазмени израстъци, моделирани под формата на думи и мисли“&lt;/em&gt;, пише Блехер и героят му в първия роман дори нарича себе си специално създание на неумолимата, властната и съвсем елементарна кал. Зрелищна кал съпътства и погребението на един от героите във втория роман, като буквално клокочи и поглъща мъртвеца. Изобщо елементите – вода, земя, светлина – имат огромна роля в прозата на Макс Блехер. Светлината е особено силна – и макар да е прави видимо всяко нещо, затваряйки го в ципата на контурите му, тя е често враждебна, твърде ярка и изобилна, способна, така да се каже, да преосвети лентата и да направи несигурни и трудно видими очертанията на нещата. Дори когато вали, тя е неумолимо там, обгръщайки видимия свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Ти си форма по-кратковременна и по-разпокъсана от първичната материя. Тогава ти е необходимо огромно усилие, за да разбереш инерцията на камъните и да лежиш нищожен, сведен до онова „по-малко от теб самия“. Но си оставаш осъден да не можеш да го сториш“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Извън всичко казано дотук за двата романа, ако се абстрахираме от по-дълбоките смисли, “Случки в близката нереалност” може да бъде четена и просто като красива и вълшебна автобиография, уловила миговете на израстването. “Белязани сърца” пък – като великолепно изследване на психологията и поведението на болните в едно затворено общество. И двете книги работят със спомените от различни възрасти с убеждението, че всеки спомен е уникален в линейната последователност от събития и носи своята неизменна и непроменима прецизна реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“”Твоят живот мина така, а не другояче”, казва споменът. И на никой живот не е дадено да получи нещо повече от прецизно оформения отпечатък на баналността”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Макс Блехер</category>
        
        <category>случки в близката нереалност</category>
        
        <category>белязани души</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Децата на войната&quot;, Варужан Восганян - абсолютно задължителен източноевропейски роман</title>
        <description>&lt;p&gt;Варужан Восганян е написал източноевропейския роман par excellance, чиято поява е способна да отсрами липсата на достатъчно подобни текстове дори у нас. Този изключително румънски, от една страна, текст същевременно надскача националните граници, за да направи съпричастни няколко поколения от региона чрез сходните им спомени и преживявания за следвоенните години, комунизма и прехода към демокрация. Ето защо по своя общочовешки мащаб „Децата на войната“ (изд. „Парадокс“ в прекрасния превод на Ванина Божикова) би могъл да се отнася до всяка една източноевропейска и бивша комунистическа страна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, у нас повече или по-малко успешни подобни усилия са правени от Владимир Зарев (с трилогията и някои от другите му романи), от Теодора Димова (с последния й роман “Поразените”), от Ангел Игов (с “Кротките”), Стефан Коспартов (с “Когато капеха кестените”), Илия Троянов и др. Впечатляващ обаче е хоризонтът на “Децата на войната”, вместил всички споменати горе времена, за да извлече философски, почти метафизични истини за тях, както и да обрисува цели процеси и дискусии, актуални и днес в собственото ни общество, използвайки една непопулярна гледна точка - на “победените” всеки по реда си окупатори и насилници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно е да ги изброим, защото “Децата на войната” е амбициозен роман за твърде много неща. За механизмите на паметта, като единствената власт, която притежаваме над спомените си, и на забравата, която понякога е най-здравословният акт. За вината и прошката, след която грешката има шанс да спре да се повтаря. За устройството на властта и същността на униформата, която я пази. За огледалата, в които се търсим. За дълга като възможно отрицание на свободата. За производството на герои и отнемането на героизма. За омразата и насилието като двигател на обществените процеси. За кръвта, която е вътрешна спойка на принадлежност, но и знак за рана и престъпление. За остаряването като време да се приближиш към неприкритата истина. За “разчекнатите” поколения - между война и комунизъм, между комунизъм и демокрация. За смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Войните оставят децата без бащи, но белязани от кръвта им”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Протагонистът на Восганян е генералът от запаса и бивш милиционер Матей, през чиято гледна точка се води по-голямата част от повествованието. Той е “дете на войната”, “немчуга”, един от многото, заченати в Европа от местни майки и от бащи от германската окупационна армия по време на нейното преминаване през различните територии и държави (през голяма част от войната Румъния всъщност е съюзник на нацистка Германия).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези деца носят белезите на кръвта по лицата си. Кръв, завещана им от бащи във все още крехка младежка възраст, които така са забравяли човешкия си страх от смъртта. Вражеска кръв, заради която силните на деня комунисти ще им търсят сметка и ще ги принуждават да избират. След един арест и побой в полицията, Матей прави своя избор, оправдан според него от безмерната му омраза и желание за отмъщение към неговия незнаен баща. Матей става част от властовия инструмент на новата комунистическа власт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно заблудено писмо в наши дни, част от поредица писма, които незнайният баща на героя му изпраща без обратен адрес на всеки десет години, разкрива, че Матей има и брат. Благодарение на приятелите си в полицията, той започва да го издирва, предприемайки така пътуване и към себе си. Междувременно Матей започва да пише закъснелите си отговори до бащата, които така и никога няма да бъдат изпратени. Тези разкази за живота му, съчетани със съвременния сюжет, в който съпругата му бавно губи паметта си, отношенията с дъщеря му се пречупват, а заедно с колегите си той най-после прекрачва границите на дълга, формират голяма част от този сложен и многопластов роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мотивът за отцеомразата и отцеубийството е основен в цялата книга&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Липсващият баща, за когото нищо не се знае, е тъкмо заради това непобедимо, обсебващо и непогрешимо присъствие, чиято единствена грешка е детето - остаряващия Матей. Омразата към него е сляпа, дълбочинна, инстинктивна и търси отмъщение. Матей не иска да намери баща си, а вместо това непрестанно го подлага мислено на едно Едипово по своя смисъл убийство, бранейки така своя и на майка му интимен свят. Тази близост е чистата ядка на личността му. Както пише авторът през думите на другия си важен герой, разказът е за “синове, които оплакват майките си”, за Stabat filius вместо Stabat mater, или нещо като обърнато християнство, защото те са деца на своите майки, а техен баща е войната. Впрочем “бащата” в романа винаги попада в ролята на врага (който в крайна сметка трябва да капитулира) - и войникът от нацистката армия, и самият Матей, превърнал се в лишен от всякакви сентименти секурист.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Няма по-често използвано и по-измамно оправдание за егоизма от любовта”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта като че ли липсва в този роман - страхът и любовта няма как да вървят заедно, пише авторът. И разсъждава още, че любовта е жестокостта да вземаш за себе си, а омразата жестокостта да отблъскваш, като единственото, което ги отличава, е тъгата - човек, който мрази, никога не е тъжен. Матей преживява първата си любов през омразата, втората - през отговорността, и само в последното му увлечение, по безумно по-младо момиче, е поддаването на неговата граница (както е по-късно и участието му в протеста на полицаите). Въпросното момиче му се привижда и в образа на несъстоялата се първа любов, затваряйки така кръга й, и на мамещата и лекомислена младост, която никога не е живяла във време на униформи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази връзка “Децата на войната” е и разказ за старостта и за сблъсъка между поколенията. Восганян обаче го прави по оста про и анти-комунизъм, най-вече посредством образа на своя новооткрит брат Еуджен и на своя зет Тину, и двамата борци срещу режима, влизали в ареста заради убежденията си - единия преди, а другия по време на студентските протести през Революцията от началото на 90-те. За Тину униформата винаги е била заплаха, той мечтае за свят, в който хората са обединени от обичта си към, а не от страха си от едни и същи неща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Чия истина обаче е по-истинска? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Восганян отправя поредно предизвикателство към съвестта и осъдителността, като предлага нееднозначен поглед към конюнктурата на всяко едно време. “Разликата между демокрацията и диктатурата, е, че при диктатурата мислиш и не говориш, докато при демокрацията говориш, а не мислиш”, пише той и чертае откровен портрет на малко или много проваления преход, на днешните механизми на принуда и сплашване, подслушване и държане на къса каишка, на полицаите, които трябва да бранят държавата, но са принудени да протестират срещу нея, на измамите и финансовото обогатяване, на разтуреното производство, на днешното политическо задкулисие. Напразни ли са били отнесените бухалки, съпротивата и преди, и днес? Не е ли сходна технологията на подчинението и сега, и по времето на тоталитаризма, което Восганян обрисува с преследването му на политически бегълци, колективизацията, похода срещу мисълта, книгите и вярата. Въпрос, който не можем до болка да не разпознаем и в България!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Униформата срещу свободния от нея човек **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Дисциплината сама по себе си може да бъде начин на живот, но не може да придаде смисъл на ничий живот”, пише Восганян. Матей винаги е бил на нейна страна - страната на силата, на чукащия заплашително на вратата, на охраняваните граници. Докато е търсел да извади наяве страха на отсрещния противник, той не го е опознавал, а го е отчуждавал - подобно пациент, който не е длъжен да го обича, докато изпълнява дълга си към него. Но омразата към бащата, която като рак метастазира във всичко около него, предполага всъщност плен и несвобода, и на практика го “затваря” в униформата. Тя му дава сигурността, силата и правото, но му отнема свободата и справедливостта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-споменаваните думи в книгата е именно “униформата”, като метонимия на властта, на облечената в закон сила, пред която честният човек често се чувства съкрушен. “Униформата беше онази част от него, лишена от пукнатини”, пише Восганян. Униформите пазят, но не освобождават. А отмъщението на облечения в униформа е безгранично, тъй като неограничено са му предоставени всички средства. “Избрах униформата, за да мога да си отмъстя според правилата, за да мога да създам канон на отмъщението”, признава Матей, който наказва бягащите към чужбина, защото са с гръб към него и с лица, пълни с надежда към света на баща му. Матей е от оцелелите в един жесток свят, защото спазва границите и наказва онези, които ги прекрачват. Възможно ли е да си едновременно и чудовище, и дисциплиниран?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Униформата върши всичко вместо Матей, тя е попила в мислите му, мисли вместо него и ако той я свали, тя би продължила да прави същото и сама, защото не униформите кървят, а телата, затворени в тях. Униформата е безлична същност, която сама облича и сменя човеците. Дори жените в живота на Матей са виждали първо и предимно нея: дали за да му се възхитят, да го презрат или да се страхуват от него. Оттеглен, резервиран, с хладен разум, Матей никога не си е позволявал да запита “Защо/” - въпроса, който отличава човека от животното, но защото е смятал въпросите за израз на безпомощност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Неговият новооткрит брат Еуджен, също такова “дете на войната”, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;споделя ненавистта към бащата, но при него тя е абсолютна омраза и към комунизма и властта. Бунтар цял живот, той е като обърнато огледално отражение на Матей, с когото споделят рядък синдром, наследен генетично по бащина линия. Разказите, които Еуджен пише и които съставляват останалата част от книгата, реконструират моменти от Втората световна война от гледната точка на германските войници, които той заварва в мъчителното очакване на неизбежната смърт, в разтегления момент на сцени, които напомнят дългите кадри на Тарковски. Чрез тези разкази Восганян постига впечатляваща визуална дълбочина в предаване на метафизичната същност на войната, като същевременно можем почти да я подушим, да я докоснем, да усетим студа и ужаса й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение да спомена и езика на Варужан Восганян - красив, смислен, зрял, пълен с дълбоки философско-поетични образи и символи. Неговите сценични описания на мигове и психологически състояния са затрогващи, а философските му разсъждения - проницателни и пространни. Текстът на книгата си кореспондира с Фауст и Достоевски, многократно споменавани вътре. Самият автор постига дълбоко проникновение за това как работят механизмите на базови човешки инстинкти, емоции и вътрешни двигатели: забравата, страха, отмъщението, прошката, паметта. Ето защо много силно препоръчвам този важен европейски роман за близкото и не толкова близко минало, който определено би трябвало да се изучава и в училище.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        <category>Варужан Восганян</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Радко Пенев: Когато става въпрос за насилие, мълчанието не е злато - то е зло</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Антония: Защо реши да изоставиш жанровата литература и да напишеш роман като “Струни”? Умори ли те, изчерпа ли се интересът ти към нея или е друго? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Радко&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Преследвам истории, не жанрове. С „Ритуалът“ и „Грехът на Лилит“ динамиката на действието наложи жанровите рамки, смятах че това е формата, в която идеите в книгите биха стигнали най-лесно до читателите. „Струни“ е различна книга, защото историята, по начина, по който я виждам, с въздействието, което ми се искаше да притежава, го изисква. Нищо чудно отново да се върна към жанровата литература, ако намеря подходяща тема. Или да опитам нещо друго, съвсем различно. Всичко в начина ми на писане е свързано с представата ми за достигане до ума и сърцето на онзи, който я чете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: А предвид това, че “Струни” засяга важна и актуална за обществото тема, постави ли си предварителни задачи с книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Радко&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Съвсем осъзнати и ясно дефинирани при това. Искаше ми се читателите да осъзнаят уязвимостта на човека, в когото са пропуснали да се вгледат, както и на онзи, с когото са се разминали на улицата, непосилната тежест на вината, онази, която всеки от нас носи под някаква форма, да си спомнят какво ги оформило такива, каквито са, за бариерите, ограниченията и маските. За силата на любовта, за това колко силна и едновременно крехка може да бъде тя. Неизбежността на изборите, дори да не са наши и техните последствия. За невъзможните прошки и изкуплението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За сексуалното насилие над деца, изобщо за насилието над деца, дори и днес се говори особено трудно, още повече във времето на романа. Хрумвало ли ти е, че може би книгата ще прочетат и хора, които лично са пострадали или присъствали на такова насилие?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Страх ме е от това. Не бих желал да причиня страдание никому, под никаква форма. И същевременно предпочитам да мисля, че това трудно говорене, за което споменаваш, все някога трябва да престане и да се превърне в съпротива. Когато става въпрос за насилие, мълчанието не е злато, то е зло. Онези, които наблюдават не бива да стоят безучастни, да оправдават бездействието си със съмнителни социални, махленски правила за ненамеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Не залагаш ли морален капан на читателя, предоставяйки в ръцете му избора как да завърши тази история? И имат ли подобни истории край - не се ли опитваш всъщност точно това да ни кажеш? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Р: Капан? В никакъв случай. Предоставям му изход, давам надежда на една привидно безнадеждна история. Защото изборите могат да бъдат както три, така и безброй, и всеки един ни принадлежи. Последствията им са онова, което ние наричаме живот, не е късмет, случайност или съдба, а именно резултатите от нашите решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Защо реши да разтеглиш момента на действието, което се развива на пазар, вкарвайки темата за конспиративните теории, фалшивата информация и безумните суеверия, в които не малка част от обществото ни изглежда вярва. Как я свързваш с останалата част на романа?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Имах нужда от маркер, който ненатрапчиво да ориентира читателя в скоростта, с която протича времето на онзи облян от слънцето пазар. Осева линия, по която да препуска историята и същевременно да е толкова контрастна, че върху нея особено отчетливо да се проектират мислите и усещанията на героя. Нито един образ в тази свързваща нишка не е случаен, той е създаден за да подсили или придаде специфичен нюанс на основните персонажи и техните изживявания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Жестоки или невинни са децата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Движени от инстинктите си, те могат да бъдат и двете едновременно, тъкмо защото са и двете едновременно, нищо изненадващо. Въпрос на възпитание и подходяща среда е да усвоят социално приемливо поведение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Ще ти задам малко провокативен, или поне странен, въпрос: защо всички жени в книгата са почти съвършено красиви и откровено съблазнителни. Какво говори това за героя ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Както и в действителността, жените в книгата са красиви само в очите на онзи, който ги описва. _„Жена ми е наистина красива. Не по начина, по който е красива Симона - искрящо, неудържимо и откровено секси - а с онова първично сексуално излъчване, смесено с хладен аристократизъм, което искаш да грабнеш и да направиш свое в мига, в който го зърнеш.“ _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не описвам точно физическа красота, нали? Героят е мъж, който преследва извратено, компенсаторно себедоказване чрез безразборни, унищожителни връзки, съвсем в реда на нещата е да търси най-привлекателните трофеи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Каква диагноза би сложил на убеждението, че е възможно “норвежци да вземат децата ни” и как би коментирал нивата на насилие над или между децата днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Масова психоза, пълно безумие. Недоумявам как е възможно родител да вижда ежедневните репортажи по медиите за поредния случай на насилие над или от дете и да не се досети, че в огромната си част то е предизвикано от липса на родителска грижа. Защото, противно на неверните внушения, опитите за защита са насочени именно към такива деца. Тоест, в този случай аз бих обърнал внимание на обратната страна на медала – не само да се спаси детето жертва на насилие, а да се предотврати изграждането на погрешен модел на поведение в детската психика. Не едно изследване показва, че едно неглижирано дете, или такова, което преживява в среда на домашно насилие, има много по-голяма вероятност на свой ред да се превърне в насилник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Вярвам, че тази книга те е изчерпала емоционално и едва ли може да има продължение, както предположи някой. Имаш ли нужда от мисловна почивка и какво би се захванал да пишеш след това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: „Струни“ е тежка, тъмна история с много трудни за описване и съпреживяване сцени. Макар да я завърших преди месеци, наистина имам нужда от време, за да си почина от този процес. А може би все още не ме е намерила нова история, толкова интересна, че да потъна в нея и да забравя всичко останало.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/10/16/11-29-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/10/16/11-29-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html</guid>
        
        <category>струни</category>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза първата биография на Фридрих Ницше на български - &quot;Аз съм динамит&quot; на Сю Прюдо (и откъс)</title>
        <description>&lt;p&gt;На 14 октомври на българския книжен пазар излиза пространната биография на Фридрих Ницше “Аз съм динамит” на Сю Прюдо (цена: 19.90 лв.; 432 стр.) под логото на издателство “Ера”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фридрих Ницше е един от най-големите мислители на XIX век – философ, литератор, изкуствовед, музикант, чиито идеи повлияват дълбоко европейската и световна култура до наши дни, като в същото време са обект на полемики, спекулации и противоположни интерпретации. Ницше е една от най-загадъчните фигури във философията, чиито концепции за свръхчовека, волята за власт и робския морал променят фундаментално разбирането за човешката същност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като се опира на документи, проучвания, писма, както и на трудовете на Ницше, британската писателка и историчка Сю Прюдо обрисува света на един блестящ, ексцентричен и дълбоко смутен човек, хвърляйки светлина върху събитията и хората, формирали живота и работата му. От християнското му възпитание, засенчено от мистериозната смърт на баща му, през учителската кариера, отношенията с видните интелектуалци на неговото време, самотното философстване по високите планини, до драматичния психически срив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сю Прюдо успява с малко щрихи ярко да пресъздаде и интелектуалната, културната и политическата атмосфера в Европа от втората половина на ХIХ в.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Биография на Ницше се издава за първи път на български език. Книгата развенчава по изключителен начин закоравелите митове по адрес на една от най-великите личности в човешката история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сю Прюдо е родена през 1946 г. в Лондон, Великобритания. Автор е на редица биографични книги, за които е отличена с множество престижни награди. Забележителната ѝ творба “Аз съм динамит. Животът на Ницше” е носител на една от най-авторитетните британски литературни статуетки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочетете ОТКЪС тук:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато Ницше е на единайсет години, умира баба му и най-накрая майка му е свободна да управлява самостоятелно домакинството си. След няколко неуспешни опита Франциска и двете деца се преместват в ъглова къща на „Вайнгартен“ през 1858 г., сносна, но с нищо незабележителна наумбургска улица. Сега Ницше има собствена стая. Много скоро си създава навик да работи до полунощ и да става в пет часа сутринта, за да продължи. Това е началото на живот, който нарича Selbstüberwindung, „себепреодоляване“, важен принцип, който по-късно развива метафизично, но засега единственото, което се налага да преодолява, е съсипващо лошото му здраве. Мъчителните пристъпи на главоболие с повръщане и силна болка в очите понякога продължават цяла седмица, през което време трябва да лежи в затъмнена стая със спуснати завеси. И най-малката светлина пронизва очите му. И дума не може да става за четене, писане и дори някаква свързана мисъл. Между Великден на 1854 г. и Великден на 1855 г. например Ницше отсъства от училище сумарно шест седмици и пет дни. Когато е здрав, използва, както го нарича, „величието на волята“, за да изпреварва съучениците си. Наумбургската Катедрална гимназия не е образователна дупка, но Ницше много си мечтае по някакъв начин да попадне в „Шулпфорта“, най-реномираното класическо училище на Германския съюз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пфорта, Пфорта, мечтая само за Пфорта“ – пише той, когато е на десет години. „Пфорта“ е жаргонното наименование, използвано от възпитаниците на училището, а самонадеяното му споменаване от Ницше говори за силата на неговия копнеж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пфорта“ дава образование на двеста момчета на възраст от четиринайсет до двайсет години, като се предпочитат деца, чиито бащи, като този на Ницше, са починали в служба на пруската църква или държава. Процесът на подбор на кандидатите много напомня на приказката за Пепеляшка, когато пратениците на принца пътували из цялата страна, търсейки момиче, на чийто крак ще стане изгубената обувка. Те пристигат в Наумбург, когато Ницше е на тринайсет, и въпреки несигурните му знания по математика, остават достатъчно впечатлени, за да му предложат място през следващата есен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Аз, бедната Лама – пише Елизабет с обичайния си драматизъм, – се почувствах зле употребена от съдбата. Спрях да се храня и легнах в прахта, за да умра.“ Страданието ѝ е причинено не от завист към брат си заради първокласното му образование, а от тъгата, че месеци наред няма да го вижда у дома. Самият Ницше също не е лишен от лоши предчувствия. С наближаването на деня за заминаване майка му съобщава, че възглавниците му били мокри от сълзи, но денем се държал наперено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Беше вторник сутринта, когато излязох през градските порти на Наумбург… все още ми се привиждаха ужасите на страховита нощ и бъдещето пред мен бе забулено със зловещо сиво покривало. За първи път напусках дома на родителите си за дълго, дълго време… Раздялата ме изпълни с отчаяние; треперех при мисълта за бъдещето… мисълта, че отсега нататък вече няма да мога да се отдавам изцяло на мислите си, че съучениците ми ще ме откъснат от най-любимото ми занимание – тази мисъл ужасно ме тревожеше… всяка изминала минута ставаше все по-страшно, дори когато видях Пфорта да проблясва в далечината, тя ми се стори повече като затвор, отколкото като алма матер… Изведнъж сърцето ми се изпълни с възвишени чувства. Възнесох се към Бог в мълчалива молитва и дълбоко спокойствие обхвана духа ми. Да, Господи, благослови моето влизане и защити ме, дух и тяло, в това огнище на Светия дух. Изпрати ангел да ме води победоносно в битките, които ще водя… това те моля, Господи! Амин.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приликата на „Пфорта“ със затвор се дължи на нейното възникване като цистерциански манастир. Разположена в изолираната долина на един приток на Зале, на около шест километра южно от Наумбург, тя е заобиколена от триметрови стени с дебелина две педи и половина, затварящи 280 декара плодородна земя, осеяна с обичайните манастирски удобства: езерце с шарани, пивоварна, лозе, ливади за сено, ниви и пасища наоколо, хамбари, мандра, конюшни, ковачница, каменни галерии и множество прекрасни готически сгради. Като разширена версия на бащиния му дом в Рьокен, това е църковна крепост, предназначена да устоява на политически превратности, най-важни от които, специално за „Пфорта“, са религиозните войни от XVI–XVII в. Когато борбите са прекратени и католицизмът е прогонен, принц-курфюрстът на Саксония, който поддържа Мартин Лутер, обявява „Пфорта“ за Prinzenschule. Това е едно от най-важните латински училища, създадени през 1528 г. от Шварцерд, който помага на Лутер за превода на Стария завет на немски. Освен латинския и гръцкия, които са основата на висшето образование, Шварцерд въвежда преподаване на иврит, което позволява на учените да четат великите еврейски текстове в оригинал, а не като преводи, които много често са политически или теологически изкривени. Това е смела стъпка срещу многовековната църковна цензура и дава на всеки учен възможност за независим анализ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По времето, когато Ницше влиза в образователната система, тя е леко преработена от Вилхелм фон Хумболт, брат на прочутия изследовател, географ и учен Александър. Приятел на Шилер и Гьоте, Хумболт е политически повлиян от пребиваването си в Париж скоро след превземането на Бастилията. „Париж и Франция вече доста ми дотегнаха – пише той с необичайна за двайсет и две годишен младеж зрялост и хладнокръвно заключава, че е станал свидетел на необходимите родилни мъки за създаването на нова рационалност. – Човечеството, измъчено от една крайност, е принудено да търси спасение в друга.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ректорът по времето на Ницше описва „Пфорта“ като училище-държава – Атина сутрин, Спарта следобед. Този полумонашески, полувоенен режим е изключително суров както психологически, така и физически. Ницше, който у дома толкова цени своята стая, където би могъл да работи по свой график, сега спи в общо спално с трийсет момчета. Денят започва в четири сутринта с едновременното изщракване от отключването на вратите на спалните помещения, които са били заключени точно в девет миналата вечер (аналогията, която можем да приведем днес, е силното едновременно изщракване на вратите в Байройтската опера, които затварят зрителите в началото на спектакъла и ги освобождават в края му). След като са освободени, сто и осемдесет момчета хукват към петнайсетте таса и общото корито, в което могат да се изплюят, след като си измият зъбите.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/15/14-14-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%88%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8E-%D0%BF%D1%80%D1%8E%D0%B4%D0%BE-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/15/14-14-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%88%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8E-%D0%BF%D1%80%D1%8E%D0%B4%D0%BE-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>аз съм динамит</category>
        
        <category>животът на ницше</category>
        
        <category>сю прюдо</category>
        
        <category>ера</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>биография</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Античният епос &quot;Енеида&quot; отново на пазара</title>
        <description>&lt;p&gt;Епичната поема, с която различни владетели и обикновени хора векове наред предсказват бъдещето си, излиза на български след дълго отсъствие от книжния ни пазар. Издателство „Кръг” публикува античната творба на Вергилий с корица от Виктор Паунов и в забележителния превод на Георги Батаклиев, чието последно издание е отпреди 39 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В новото издание на епоса от 9896 стиха са включени също така карта на пътешествието на Еней, родословно дърво на всички герои и подробни пояснителни бележки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Публий Вергилий Марон заема централно място в литературния канон на цяла Европа по-дълго, отколкото който да е друг писател. Данте го нарича „най-висшият поет” и го „взима” за водач из Ада и Чистилището в първите две части на своята „Божествена комедия”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През XX век Елиът казва, че той е „класикът на цяла Европа”. Съвременниците му разказват, че е бил посрещан в театъра по-възторжено от самия император. Самият владетел по онова време в Рим Октавиан Август едва ли е имал нещо против, като голям любител и покровител на изкуствата, включително и на Вергилий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вергилий, Хораций и Овидий сформират триото майстори на словото, които превръщат римската поезия в класическа и оказват силно влияние върху цялата европейска поезия по-късно. Вергилий е пръв по време на поява. Той оставя три големи поеми – „Еклоги” („Буколики”), „Георгики” и „Енеида”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочува се още с първата – „Еклоги”. В четвъртата ѝ част прави предсказание, че скоро ще се роди дете, което ще донесе нов Златен век на света. По-късно християните решават, че става дума за раждането на Христос. Вероятно заради това през Средновековието го почитат наред със старозаветните пророци, изобразяван е и на църковни стенописи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От заможно семейство, поетът се отказва от адвокатска кариера и се посвещава на философията и поезията. Той е сред кръга на прочутия Меценат, чийто име днес е синоним на подкрепа за артисти. Вергилий приема щедри финансови дарения от своите почитатели и се твърди, че състоянието му достига 10 милиона сестерции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работи върху „Енеида” през последните 10 години от живота си – от 29 до 19 г. пр. н. ера. На смъртния си одър поетът иска от приятелите си да изгорят ръкописа. За радост те не го правят и когато умира, го публикуват. Книгата веднага става хит с неувяхваща слава, а нейният автор се превръща в мъдрец, пророк и магьосник. Още в античността се ражда гадателска практика – затваряш очи, отваряш „Енеида” и пасажът, който посочиш, ти предсказва бъдещето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Енеида” е огледален образ на омировите „Илиада” и „Одисея”. В първите шест книги Еней, също като Одисей, пътува по море, преживява приключения, посещава странни земи, влюбва се и се разделя с любимата, минава и през подземното царство. Във вторите шест книги той, троянецът, с родина, завладяна от гърците, на свой ред със сила завладява земи в днешна Италия и ги превръща в нов дом за собствения си народ. Пречи му богинята Хера, римската Юнона, тя прави пътуването му по-дълго, като му поставя различни препятствия.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/10/10-38-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/10/10-38-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>кръг</category>
        
        <category>енеида</category>
        
        <category>Вергилий</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Струни&quot;, Радко Пенев - &quot;Нищо не може да смекчи острите ръбове на истината&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Нищо не може да смекчи острите ръбове на истината”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като с новия си роман “Струни” Радко Пенев излиза от жанровата литература (каквато си признавам, че не чета), очаквах книгата с огромно любопитство. То определено беше възнаградено. Впрочем “Струни” навлиза в друга съществуваща ниша - на появилите се напоследък важни романи, засягащи разпознаваеми и актуални за обществото проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наскоро Невена Митрополитска например написа романа “Дарът” за моралните и медицински дилеми при изкуственото осеменяване (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/25/10-58-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0.html&quot;&gt;прочети рецензия тук&lt;/a&gt;), докато в “Струни” Радко Пенев обговаря болезнената тема за насилието между и върху деца. Тема, която непрекъснато излъчва тежки водещи заглавия в новинарските бюлетини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Историята, която разказва авторът, е не само възможна, но и някъде действително се е случвала. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съчетанието между мъжкия, директен и реалистичен стил на Пенев и въпросния сюжет водят до разтърсващ за човешката съвест резултат. Нещо повече - авторът постъпва почти коварно с читателя, като го предизвиква (подобно на книгите игри) да избира между три вероятни от много възможни финала и така го оставя сам да завърши историята - според своя опит, нагласи и въображение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е нелека задача, тъй като много е вероятно читателят да остане смутен и недоволен и от трите варианта, но тъкмо този е търсеният от автора ефект: да усетим границите - собствените си и на реалността, която често е много по-неумолима и неконтролируема, отколкото смеем да предположим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Едно от основните послания на “Струни” е, че злото е заразно, а последствията и за жертвите, и за свидетелите на насилие могат да бъдат еднакво унищожителни. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че ние сме миналото си - и най-вече неговите травми. Че пренебрегнатите камъни по пътя, могат в крайна сметка да преобърнат колата на живота ни. Това се случва и с главния герой, станал неволен - макар и непряк - свидетел на немислимо за ума на едно дете насилие над приятел, когото той пропуска да защити. Тази вина, просмукващото се усещане за недостойност, вярата, че е лош човек в крайна сметка водят до разпад в собствения му живот и отношенията с най-любимите. Съществуването му се превръща в търсене на отговор на въпроса “Наистина ли?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радко Пенев ни вкарва в действието, предлагайки ни завръзката в сегашно време. На един пазар протагонистът вижда случайно един от насилниците десетилетия след случилото се в детството му. Срещата отприщва неумолим поток от спомени. Скелетът на разтегленото сегашно действие - чакането на опашката - се изпълва с духовете на реминисценциите, които ни отвеждат до детските игри и приятелство през 80-те, първата любов, сегашното семейство, изневерите и забуксувалите отношения в дома…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сценични, драматургически визуални и премерени са изградените от Радко Пенев сцени и диалози, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които сякаш се прожектират пред нас. В тях като че ли почти няма нещо излишно или пък недостатъчно. Аворът прескача между отделните глави, често вземайки повод от една дума, за да я продължи в следващата глава, и жонглира с отделните спомени и действия във времето подобно на опитен играч, който бави и върти топката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено добри намирам детските сцени, но също и тези, които фиксират взаимоотношенията между протагониста и жените в романа. И децата, и жените са плътни, достоверни, психологически живи образи, техните жестове и фрази са релефни и прецизни. Непрекъснатата смяна между минало и сегашно време в наратива пък спомага за неговата гъвкавост, а разтеглените сцени - за мъчителна протяжност на момента.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако трябва да посоча все пак някои забележки, то бих споменала може би леко дидактично звучащите на места разсъждения и философски вметки, които все пак не са със смущаваща честота. Някои читатели могат да намерят и за странно включването на друга тема (в сегашната линия), а именно осмиването на ширещите се в обществото конспиративни теории, псевдопатриотични теории и склонността към фалшиви новини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение “Струни” е книга, която търси отговор на въпроса късно ли е и струва ли си да поправиш грешките, но не го намира, а го оставя отворен пред читателя, като покана за съпричастие. Това е и книга за онзи лепкав, дънен, подмолен страх (“мътна ледена утайка”по думите на Пенев), който е екзистенциално съвсем различен от здравословния страх, каращ те да избягаш или напротив - да се опълчиш. Романът е и за това, че любовта е несъвместима със страха и съмнението. И въпреки че историята разказва за една, или по-скоро за две, драматични съдби, тя не е креслива, а по-скоро меланхолична и черно-бяла, като снимка от детството.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/10/08/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/10/08/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Струни</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Награденият роман на Сали Руни &quot;Нормални хора&quot; от днес по книжарниците</title>
        <description>&lt;p&gt;Колко сложна може да бъде любовта между двама млади и интелигентни души в съвременния свят? Ще се огънат ли под обществения натиск за “нормалност”, рискувайки щастието си? Своя елегантен отговор на тези въпроси предлага Сали Руни, най-младата носителка на престижната литературна награда Costa за най-добър роман с “Нормални хора”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От днес и българските читатели имат възможността да намерят в книжарниците заглавието, което в. “Гардиън” определя като “бъдеща класика”, с логото на издателство “Еднорог” (превод: Боряна Джанабетска; 288 стр.; 17,90 лв.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан и Конъл учат в гимназия в малко градче в Западна Ирландия. Тя живее в богат дом, а той е представител на средната класа. И двамата изпитват симпатия един към друг, но упорито я крият - от света, а сякаш и от себе си. Причините не се назовават директно, те се подразбират. Социалните норми и класовите различия поставят толкова категорични рамки за “нормално поведение”, че на повечето от нас не ни хрумва да ги прекрачваме. Направим ли го, следва наказание…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята проследява лутането на Мариан и Конъл по пътя на съзряването им. Те ту са заедно, ту се разделят, в най-трудните моменти от живота си търсят подкрепа в другия, а след това отново се отдръпват. В този непрестанен водовъртеж от събирания и раздели опознаваме двамата - с травмите от миналото им и непосилната тежест на съвремието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прекрасно изградените диалози, на които Сали Руни е истински майстор, ни въвеждат леко в някои от основните теми в книгата - самотата, депресията, домашното насилие, стремежът към справедливост, любовта, която никога не бива да приемаме за даденост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Нормални хора” е дълбоко психологически роман, който ярко обрисува проблемите на съвременните млади хора. Той е подходящ както за младите хора, на които сблъсъкът с живота на възрастни тепърва предстои, така и за всеки читател, който обича сериозната проза, лишена от претрупаност и претенциозност, твърдят издателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС тук:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл хвърля поглед над дясното си рамо. В кухнята е запалена лампа и през вратата към градината се процежда жълтеникава светлина. Той седи така, че погледът му пада косо към кухнята и не може да види какво става вътре. Елейн и Пеги хвалят ягодите. Когато замълчават, Конъл чува как откъм кухнята се извисява глас, достигайки почти до писък. Всички застиват. Той става от масата, за да тръгне към къщата, и чувства как кръвното му налягане пада рязко. Междувременно е изпил бутилка вино или повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато стига до вратата, водеща от кухнята към градината, той вижда, че Джейми и Мариан стоят край работния плот и се карат за нещо. Не забелязват веднага Конъл от другата страна на стъклото. Той спира за миг с ръка върху дръжката на вратата. Мариан се е зачервила цялата – може да е от продължително стоене на слънце, а може и да е от гняв. Джейми налива с несигурна ръка червено вино в чашата си за шампанско. Конъл натиска дръжката и влиза. Пита:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Всичко наред ли е?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двамата го поглеждат и замлъкват. Той забелязва, че Мариан трепери, сякаш ѝ е студено. Джейми вдига саркастично чаша към Конъл, разплисквайки вино над ръба ѝ и по пода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Остави това – казва тихо Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Извинявай, кое? – пита Джейми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Остави тази чаша, моля те – казва Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джейми се усмихва и кимва сякаш на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Искаш да я оставя? – казва той. – Добре. Добре, оставям я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той пуска чашата на пода и тя се разбива. Мариан изпищява – от гърлото ѝ се изтръгва истински писък, и тя се хвърля към Джейми, вдигнала дясната си ръка, сякаш за да го удари. Конъл застава между тях, под обувките му изхрущява стъкло, той сграбчва Мариан за ръцете над лактите. Зад него Джейми се смее. Мариан се опитва да избута Конъл настрана, цялото ѝ тяло се тресе, лицето ѝ е бледо и на петна, като че ли е плакала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ела тук – казва той. – Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя го поглежда. Той си спомня каква беше в училище, така озлобена и непреклонна спрямо всички. Тогава той знаеше разни неща за нея. Двамата се споглеждат, тялото ѝ омеква и тя се отпуска като простреляна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти си шибана психарка, ето какво си – казва Джейми. – Имаш нужда от помощ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл завърта тялото на Мариан и я насочва към задната врата. Тя не се съпротивлява.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Къде отивате? – казва Джейми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл не отговаря. Той отваря вратата и Мариан излиза мълчаливо. Той затваря вратата зад тях. Сега вече в градината е тъмно, единствено през прозореца пада светлина на петна. Черешите проблясват слабо по дърветата. Чуват отвъд стената гласа на Пеги. Двамата с Мариан слизат по стълбите и мълчат. Зад тях светлината в кухнята угасва. Чуват как от другата страна на стената Джейми се връща при останалите. Мариан бърше носа си с опакото на ръката си. Черешите висят около тях и проблясват като безброй призрачни планети. Въздухът е изпълнен с лек аромат, зеленикав е като хлорофил. Конъл е забелязал, че в Европа продават дъвка с хлорофил. Небето над тях прилича на синьо кадифе. Звездите блещукат, но не хвърлят светлина. Двамата тръгват покрай редица дървета, отдалечават се от къщата, после спират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан се обляга на стройния, сребрист ствол на едно дърво, а Конъл я обгръща с ръка. Казва си, че е много слаба. Толкова слаба ли беше преди? Тя притиска лице в последната му чиста тениска. Все още е облечена с бялата рокля отпреди, но сега е сложила и шал със златиста бродерия. Той я притиска здраво към себе си, тялото му се нагажда към нейното като някой от онези предполагаемо полезни матраци. Тя омеква в ръцете му. Вече изглежда по-спокойна. Дишането им става по-бавно и влиза в един ритъм. Светлината в кухнята се запалва и остава така известно време, после угасва отново, гласове се извисяват и затихват. Конъл е напълно сигурен в онова, което прави, но това е сляпа увереност, сякаш сляпо изпълнява запаметена задача. Установява, че пръстите му са в косата на Мариан и че гали спокойно врата ѝ. Не знае откога прави това. Тя потрива очи с китката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл я пуска от прегръдката си. Тя намира пипнешком в джоба си пакет цигари и смачкана кутия кибрит. Предлага му цигара и той я приема. Тя драсва кибритена клечка и припламналата светлина озарява лицето ѝ в мрака. Кожата ѝ изглежда суха и възпалена, очите ѝ са подпухнали. Тя всмуква дим и цигарената хартия изсъсква в пламъка. Той пали своята цигара, после пуска кибритената клечка в тревата и я стъпква с крак. Пушат мълчаливо. Той прави няколко крачки встрани от дървото, за да огледа дъното на градината, но е прекалено тъмно, за да види кой знае какво. Връща се при Мариан под клоните и разсеяно откъсва едно широко, сякаш навосъчено листо. Тя оставя цигарата да увисне на долната ѝ устна и повдига косите си с ръце, усуквайки ги на кок, който стяга с ластик, смъкнат от китката ѝ. После двамата допушват цигарите си и ги загасят в тревата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Може ли да остана тази нощ в твоята стая? – пита тя. – Ще спя на пода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Леглото е голямо – отговаря той, – не се безпокой за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато влизат обратно в къщата, тя тъне в мрак. В стаята на Конъл се събличат и остават по бельо. Мариан носи бял памучен сутиен, в който гърдите ѝ изглеждат малки и триъгълни. Лягат си един до друг под завивката. Той съзнава, че ще може да се люби с нея, ако поиска. Тя няма да каже на никого. Намира тази мисъл за странно успокояваща, и си позволява да фантазира как би станало това. „Хей“, ще каже той тихо, „легни по гръб, искаш ли?“ И тя послушно би легнала по гръб. Така или иначе толкова много неща се случват тайно между хората. Що за човек би бил той, ако това се случеше сега? Някакъв съвсем различен човек? Или съвсем същият, какъвто си е, без никаква разлика?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След време я чува да казва нещо, което не разбира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не чух това – казва той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не знам какво не е наред с мен – казва Мариан. – Не знам защо не мога да бъда като нормалните хора.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/07/11-19-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/07/11-19-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Сали Руни</category>
        
        <category>нормални хора</category>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Литературни изкушения&quot; събира най-добрите есета на Венцеслав Константинов</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе от печат сборникът „Литературни изкушения” – впечатляваща колекция от есета, дело на Венцеслав Константинов, събрана от “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Литературни изкушения” (376 стр., цена: 20 лв.) съдържа най-въздействащите текстове от петте есеистични книги на автора, който ни напусна неотдавна. Синтез на впечатляваща културна информация, есетата съчетават опита на Венцеслав Константинов като проникновен преводач интерпретатор, задълбочен литературен изследовател и талантлив писател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С изискан стил авторът споделя размишленията си върху значими европейски писатели, художествени тенденции и литературни теми, навлиза в световете на немската, австрийската и швейцарската литература, осмисля някои от големите литературни митове (Доктор Фауст, Дон Жуан, Вилхелм Тел).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Венцеслав Константинов е изтъкнат есеист, писател и преводач, един от най-вдъхновените изследователи и популяризатори на немскоезичната литература в България. Преводите му са събрани в 80 издания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автор е на есеистичните книги „Писатели за творчеството“, „Флейтата на съня“, „Гоблен, извезан с дяволски опашки“, „Немски литературни простори“, „От Танхойзер до Шумахер“, на антологиите „Великите немски поети от ХІІ до ХХ век“, „66 съвременни немски поети“, на книгите с афоризми „Тайният живот на дъжда“, „Смехът на совата“ и „Котката на Сократ“, на стихосбирката „Невидимите сигурни неща“ и „Подковаване на скакалец. Роман в спомени“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Носител е на Наградата за преводаческо изкуство на Федералното министерство за образование и култура във Виена, на Наградата на Съюза на преводачите в България за цялостно творчество, на Наградата на София за литература.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/07/10-49-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/07/10-49-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Венцеслав Константинов</category>
        
        <category>Литературни изкушения</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>есета</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Цялата история на Вселената като разказ в &quot;Произход на всичко&quot; от Дейвид Крисчън </title>
        <description>&lt;p&gt;Търсенето на разкази за произхода, които да свържат отделните познания, е старо колкото и човечеството.  Повечето историци изследват детайлите – точните дати, личностите, документите. Но какво трябва да се направи, за да се изследва цялата история – от Големия взрив до наши дни, че и какво ни очаква в бъдеще?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Американският историк Дейвид Крисчън се стреми да отговори точно на този въпрос, създавайки проекта „Голямата история“. Луксозното издание на „Произход на всичко” е различната история, която не признава националните граници и разкъсания начин, по който се преподава науката за миналото. Той повежда на пътешествие през всичките 13,8 милиарда години и ключовите събития в тях – и след тях, от които в крайна сметка произхожда Земята такава, каквато я познаваме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Произход на всичко” е съвременен и ненадминат разказ, базиран на изследванията върху глобална общност от повече от седем милиарда души, и който обединява знания от всички краища на света. Това е разказ за произхода на съвременните хора и се основава на обединяващата всички ни съвременна наука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дейвид Крисчън проследява хронологично всички „прагове” на развитие на Вселената ни: от Големия взрив и появяването на първите звезди, през образуването на Слънчевата система, появата на първия живот на Земята, развитието на цивилизациите до техния предстоящ крах и изчезването на Вселената.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Произход на всичко” е история, в която миналото, настоящето и бъдещето образуват хармоничен разказ, в който в крайна сметка виждаме своето отражение – на вид, който може да и да гледа с разбиране назад, и да мечтае за това, което го очаква занапред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Написах тази книга с оптимистичното убеждение, че ние, съвременните хора, не сме обречени на хронично състояние на фрагментарност и безсмислие. От творческия ураган на съвремието ни се появява един нов, световен разказ за произхода, изпълнен с толкова смисъл, благоговение и загадки, колкото и всеки един традиционен разказ за произхода, но основаващ се на съвременните научни постижения на редица дисциплини.“&lt;/em&gt; Дейвид Крисчън&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_„Отдавна се възхищавам на Дейвид Крисчън. В „Произход на всичко“ той елегантно поднася доказателства и прозрения от различни области на науката в един достъпен исторически разказ.“ _Бил Гейтс&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/04/12-33-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%87%D1%8A%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/04/12-33-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%87%D1%8A%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Произход на всичко</category>
        
        <category>Дейвид Крисчън</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>история</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
