<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 19 Jul 2020 11:15:04 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Jul 2020 11:15:04 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.6</generator>
    
      <item>
        <title>&quot;Предел на забравата&quot;</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;А ние можем да съдим за миналото само по онези свидетелства, които са запазени от самото него за самото него. За миналото може да ни разкаже само миналото.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;И аз бях там, наказан със способността да помня - срещу грамадата на шумолящия, щракащ, скърцащ живот, разпрострял клони към небето и корени в земята…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Дълго и мъчително четох тази книга, въпреки справедливата препоръка на Георги Грънчаров (написал вече превъзходна и достатъчна рецензия за романа - вижте я тук) буквално да се отдам за два дни на “Пределът на забравата”, да го погълна, да абсорбирам словесната му и идейна мощ. И четенето, и писането обаче се случваха на тежки стъпки, след всяка от които паметта ми за самия текст сякаш се напукваше и рухваше зад тях - точно както това се случва с паметта за миналото в романа на Сергей Лебедев. През цялото време, докато четях, правех паралел и с мащабния труд “Памет за Паметта” на Мария Степанова, която също, макар и от друг ракурс, разглежда проблема за паметта, и си мислех, че ако Лебедев е добър поне колкото Степанова в дебютната си книга, то в следващите е длъжен да стане по-добър. За жалост, доколкото ми е известно, “Пределът на забравата” е единственият издаден на български роман на Лебедев, дело на издателство “Кръг” и в монументалния, наистина сизифов превод на Денис Коробко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мислех си също, че този роман е зловещо елегантен шамар за Путинова Русия, в която текат процеси по пренаписване, изтриване или създаване на история, минало, памет. При това шамар от 21 век, не от времето на Шаламов и Солженицин…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забравено или не, миналото никога не свършва - в различни версии на траенето и превъплътяването, то се прелива в кръвта - така както разказвачът, зад който прозира самият Лебедев, като дете получава спасителна доза кръв от Втория дядо, неговия мистериозен съсед, когото това преливане буквално убива. Този символичен акт се случва не кога да е, а в исторически пределната 1991 година, точно когато под прозорците на болницата минават танковете и две политически системи, два (уж) различни свята в руската история си подават щафетата. И преливането на кръв, и настояването на Втория дядо разказвачът да бъде роден, докато родителите му още са се колебаели, е желанието на миналото да се продължи и да си отгледа “ново”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказвачът тръгва по следите на тъмното и скрито минало на Втория дядо - комендант в един от трудовите лагери из далечния север, сформиран около кариера за радиоактивна руда. Тази одисея е преживявана като завръщане - чрез словото - в едно минало, което в крайна сметка не можем да обезкръвим, не може просто да извадим от организма си, и което - дори ако то не бъде признато, вникнато, видяно, помнено - така или иначе ще носим в себе си (“растях като калем, присаден на старо дърво”). Какво остава, когато не остава нищо - този отговор търси романът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лебедев би могъл да напише остросюжетен, почти детективски роман. Или драматично-покъртителна история, която да разкрива отблизо ежедневието в лагерите, проследявайки съдбата на конкретни жертви, извадени от анонимността и видени като личности. Или да създаде руска реплика на някои от многото нароили се напоследък романи с таг “Аушвиц”. Но писателят избира друг, необичаен, коварно интелигентен подход. Също както изровените в стените на кариерата кръгове я обикалят, засмуквани към едно бездънно дъно в непрестанното копаене, така и Лебедев подхожда към миналите събития.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първо, поне формално, Лебедев тръгва по следите не на жертвите, а на палачите, отравяйки се на пътешествие на север, в тундрата и тайгата. Второ, той не нарушава тази историческа анонимност, не назовава герои с имена, не “разиграва” събития, а свежда до минимум конкретиката и сюжетността. Неговото напредване назад във времето се случва о̀пипом, през сънища, през случайни находки, предмети и декори, през останки, през стари гробища, през онова, което остава едва видимо въпреки огромното усилие на забравата, на отменянето, на заличаването. Също като фигурките, които отрива след смъртта на Втория дядо в заключено чекмедже - фигурки, пресъздаващи лагерния живот, създадени от ръката на затворник, злокобни - като свързаната с тях история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фигурките бяха анонимни, лишени от конкретни черти - но зад всяка от тях неявно прозираше и лишен от белези, безпощадно обезличен, изтъркан до гладкост от времето човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че в тази почти безсюжетна проза събитията съществуват само отвъд предела на разказа, като далечен тътен от буря, ужасът от чиито размери можем да усетим само косвено тук и сега: череп, по който си стъпил случайно в тундрата, оглозгани човешки кости, заледили за вечността нечовешко усилие. Лебедев няма нужда да разказва - не и предвид силата на атмосферата, която изгражда чрез визуалната сила на езика си, неговите свръх съзерцателно-умозрителните картини, почти по образите от ада на Йеронимус Бош, само че далеч по-самотни, потресът, който бях изпитвала някога пред сцените от “Иди и виж” на Елем Климов, изпипаните му до съвършенство пейзажи, като в кадър на Тарковски. Умението му да открива дълбините на ужаса в най-баналното, ежедневното, обичайното, е потресаващо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едно е ясно - една статия не би могла дори да зачене този роман. Неговата чудовищно избула образност, заложените като мини библейски и митологични символи и архетипи, разгърнатите метафори, психологическите и философски рудници, заслужават поне дипломна работа, която да се изследва в дълбочина пребогатите връзки. Всяко действие, всяка фраза, всяка черта във външността на един герой или пейзаж е подложена на проникновен, понякога до изтощение подробен прочит, и става повод за страници и страници разсъждения, аналогии, припомняния… Да вземем например желанието на Втория дядо да се плевят ягодките, понеже “плевелчетата душат” (точно с умалителните думи) - неговото описание разкрива наведнъж цялата политическа идеология в основата на лагерничеството и… поставя детето инстинктивно на страната на плевелите, не на ягодките. Или начина, по който Втория дядо връзва кукичката за риба на кордата, така подобна на знак за въпрос, на разпит, на нещо, което до смърт се заклещва в стомаха ти - метафора, която е достатъчна да си представим цялата му биография на комендант.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повръщаш, но нечистотата не отминава…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ужасът на миналото е тук, моралният му кошмар е оставил своя отпечатък в днешния кошмарен разпад на градчетата, създадени около бившите лагери, в безумната им “архитектура”, в калта, в пиянството, в болестите, в моралното разложение (описанията ми напомниха за изключителната документална книга на Яцек Хуго-Бадер “Алкохолен делир” - репортажи от далечния север на Русия).
“Видях създадена от лагера среда на зрителна катастрофа, уредена така, че в нея да не се разпознава злото”, пише Лебедев. Много от героите, които разказвачът среща са физически болни, изкривени, деформирани, плътски обезобразени. Или слепи - като Втория дядо. Само за слепотата, за смисъла на този телесен недъг-символ, би могло да се напише отделна студия. Очертанията на местата и селищата, където Лебедев ни води, следват линии като от “Викът” на Мунк, усещат се като вопъл на формата, изпаднала в ужас от самата себе си, действат като киселина - също като светлината в тайгата, ослепила Втория дядо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;; …. станало е възможно да се живее там, където всичко - от облика на жилищата до речта - разчовечава, а не очовечава&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторият дядо е нравствено недостъпен, той не съжалява за нищо, изпитва единствено малодушен страх и всичките му действия в дълбока старост са насочени към самоопазването - това е може би най-страшното откритие в този роман. Че равносметка, съжаление, покаяния не са се състояли. Дори и детето е усетило ясно - край Втория дядо е невъзможно да възникне любов, единственото възможно отношение трябва да бъде продукт на ума. Това ревниво самосъхранение, пресметнатата инвестиция в кръвта на присвоения внук, не контрастира, а допълва силата на властта, която някога е притежавал този човек и която разказвачът като малък е усещал с детската си проницателност. Власт, за което “важен е капанът, не плячката, важно е да натегнеш пружината, да повдигнеш назъбената дъга, и жертвата ще дойде - само защото капанът съществува”. Отношенията между дядото и детето са на мълчание, полугласност, недомлъвки, спотаеност, паузи, продължителни напрежения, премълчавания, загадки - и като такива отразяват отношенията на цяла една страна с нейното срамно минало.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По един лепкав, невъзможен да бъде измит начин, “Пределът на забравата” е все пак роман за различните начини, по които може да те достигне възмездието за това, че човекът и човешката мъка и страх са били използвани като материал за “велико” строителство. И същевременно романът поставя въпроса за това дали животът ще превъзмогне всичко и всичко ще изглади… “И изведнъж усетих победната, безстрастната сила, бликането на живота, който ще затвори всяка рана, ще погълне всяко събитие”. Лечебен цяр или враг на паметта е живтът?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Под лишеи, трупи, прах и вода, този текст се издига като “паметник, като стена на плача, ако мъртвите и оплакващите няма къде другаде да се срещнат, освен до стената на думите - стената, съединяваща мъртвите и живите”. Завръщането към “наследството на кръвта, наследството на спомените, наследството на чуждите животи” за Лебедев е възможно преди всичко чрез словото.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/07/19/11-14-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/07/19/11-14-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Сергей Лебедев</category>
        
        <category>Предел на забравата</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Алеко Желязков: Tежките елементи са три - науката, любовта и хуморът</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Нетипично е за мен, поне в сегашно време, да чета и да пиша за научна фантастика. Нетипично е и че романа ти “Тежки елементи” (Жанет 45, 2020) публикува издателство, в чийто профил поне досега този жанр като че ли не фигурираше. Поздравления за този страхотен пробив! Разкажи ни как се случи и как работи с издателството по текста.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ама това научна фантастика ли е? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А не е ли?! Хайде, ще се разберем по-късно. :) Кажи сега за процеса по издаването.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не мога да опиша колко бях сащисан (и мега радостен, но това е ясно), когато миналия октомври получих имейл от Божана Апостолова, че би било чест за всяко издателство да публикува „Тежки елементи“. Най-малко от тях го очаквах, именно защото не виждах как книгата би се поместила в техния профил. Когато пращах ръкописа на издателства, намерих само 3-4, които приветстваха разглеждане на ръкописи от никому неизвестни автори. „Жанет 45“ бе едно от тях и след кратко колебание си рекох „какво пък толкова, най-много да ти се смеят“ и пратих имейла. Да живее интернет, защото ако трябваше да пращам хартиено копие по пощата, със сигурност големият риск да се озове в кошчето щеше да ме спре и събитията щяха да се развият в друга паралелна реалност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/07/02/10-47-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D1%8A%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81-%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81.html&quot;&gt;﻿Прочетете рецензията за “Тежки елементи” на Алеко Желязков тук﻿&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност открил ме е Красимир Лозанов, който със сладкодумието си убедил Божана и Манол Пейков да се захванат с „Т. Е.“ Реактор и коректор беше Здравко Дечев – работихме бързо и лесно, само с няколко прехвърляния на топката. Не се наложи да се прави структурна редакция, тъй като с Краси си „стиснахме ръцете“, че ръкописът си стои солидно в структурен план. Корицата измисли и сътвори Христо Гочев (моят скромен принос е опулената котка) и като гледам реакцията на хората, май добре му се получи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Добре, ще си призная, че не познавам сцената на българската фантасична проза, затова ще те попитам като пълен лаик - има ли такава, с която да се конкурираш? Особена общност ли е, има ли своите издателства, авторски имена, фенове?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И аз ще отговоря като пълен лаик: не знам, сигурно има. Научната фантастика ме влечеше като дете, но уви, трудно се намираше. Докосвал съм се до българската сцена по ония времена чрез имената на Любен Дилов, Петър Бобев, Павел Вежинов и илюстрациите на Текла Алексиева по кориците на библиотека „Галактика“.  После, когато вече книжният пазар „избухна“, спрях да чета фантастика. С малки изключения като „Пътеводител на галактическия стопаджия“. Ама това научна фантастика ли е? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Не точно, прав си, още повече, че Адамс буквално си измисля частта с “науката”, където я има, но при теб…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогава логично вероятно възниква въпроса защо пиша в подобен жанр, след като не го чета? Може би неосъществената мечта от детството по Фройдистки изплува от подсъзнанието ми. Така или иначе, няма нищо по-нормално от това входът да се различава от изхода и ще спра дотук, за да не влизам във вулгарни вицове по тази тема.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Я да се върнем на Адамс. Нямаше как да не направя паралел между “Тежки елементи” и класиката му (вече). Дори и аз откривах толкова хитри сюжетни и стилови намигвания, които сочеха към него. И все пак спомени и други конкретни писателски гласове, които можем да дочуем зад писането ти, с които си израснал?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди две години реших да напиша роман. Представих бъдещия проект пред себе си и пред приятелката си, която много ми помогна за книгата с най-ранните отзиви и предложения (много мерси и цун) като „нещо като Пътеводителя, но не баш“. Тъй че паралелът е съвсем основателен. Освен Дъглас Адамс, като „инфлуенсъри“ в развитието ми на фантаст няма как да не споменем Артър Кларк, Тери Пратчет, Братя Стругацки, а защо не и Вонегът, Мураками, Кафка – те фантасти ли са или се обърках? :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Са, са… Но като си говорехме за уточнението “&lt;/em&gt;научна&lt;em&gt;”, трябва да признаеш, че в романа ти има много, много съвременна наука. Доколко незапознатият читател може да се довери на достоверността й, и използването й плод на твои собствени интереси към астрономията и физиката ли е?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Определено ме влече науката, и то в нейните най-теоретични и фундаментални нива. Което неизбежно води до теоретична физика и космология. Една навързана поредица от любимия въпрос на децата „Защо?“ в крайна сметка ще опре до Принципа на неопределеността и ще бъде погълната от него. А там вътре, в безумно малките разстояния на Планк, както и в черните дупки, мога да вкарам каквото си реша: идиотските си фантасмагории, философски парадоски, розови слонове… И всичко това е обвито в една елегантна достоверност, която ни дава науката и която е валидна за всички, понеже научният метод така се е вкопал сам в себе си, че е неразрушим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен че ми е любопитно защо нещата са такива, каквито са, за мен науката е инструмент, с който водя читателя, и когато се сблъскам с ограниченията на скромния си ум, които не ме допускат до по-сложни математически модели, си измивам ръцете с другия инструмент – хумора. Хайде да добавим и още един стълб, който движи света и заради който изобщо ще си направим труда да четем която и да е книга – любовта, и получаваме три самодостатъчни „тежки елемента“, на които се гради целият роман. Така книгата е флуидно последователна и завършена, писателят – публикуван, читателят – доволен, а Антония Апостолова, която вече няма време да чете фантастика, без бой пише за нея. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;В “Тежки елементи” обаче си и много злободневен, правиш множество препратки към съвременни политически и социални явления, някои от сравненията ти звучат като синтезирана диагноза на обществото ни. Изглежда руските олигарси могат да си получат своето само във фантастиката… Имаш ли активна гражданска позиция, активен ли си политически? И - извинявай, трябва да те попитам - възприемаш ли се като част от поколението на “умните и красивите”?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не съм активен политически, но имам позиция, която се гради на основните ми ценности: свобода на личността и права на човека. Това ме прави ултралиберален, а убеждението ми, че пазарната икономика е гениален естествен регулатор (подобен на научния метод – виж горе), но в същото време има нужда като общество да се погрижим за идеи и субекти, които не могат да оцелеят на пазарен принцип, ме прави умерено десен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А позицията ми относно това, което се случва в момента (без да влизам в дълги разсъждения за корупция, зависимости и т.н. - хората са ги изложили по-добре, отколкото аз бих могъл) е, че щом 20 000 (and counting) души са излезли на площада и настояват да се махнеш, чисто и просто трябва да се махнеш. Ако аргументът ти е, че си спечелил честни избори, ок, отиди пак на избори, пък да видим – никой няма да те забрани, нито да те обеси на уличния стълб. Ако пък твърдиш, че заради шепа хора, хвърлили оставки, държавата ще се счупи, значи си за 4-ти километър. Не дай си Боже наистина държавата да зависи от десетина души, тогава трябва да бъде счупена незабавно!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Относно „умно-красивите“, този етикет, съгласна си, бе лепнат от някой многознаещ пиар с цел да дискредитира протестиращите през 2013 година, като ги изкара презадоволени софийски дришльовци, които в скуката си са излезли да се позабавляват и да пийнат по няколко бири. Това вече се изтърка. То самата концепция да иронизираш хората, представляващи гръбнака на икономиката, още в своя генезис е предразположена на разпад като тежък елемент. Щом материално задоволената млада софийска средна класа излиза на улиците да крещи „оставка“, с риск да се зарази с Ковид-19 или да бъде пребита, какво остава за „некрасивите и неумните“ от дълбините на страната, които, освен че страдат от общия за всички ни проблем с върховенството на закона, тънат в мизерия и нищета?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Заиграваш се много симпатично и със съвременното национал-патриотарство, и за мен романът ти е антидот на много други сантиментално-прочувствено-етнографски опити да се пише с поглед назад към българската история, към “българщината”. Какво мислиш за това - иронията ли е възможният отговор?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убеждението ми е, че от Великите географски открития (когато човечеството е започнало да се глобализира) насам светът е в икономически, социален и духовен подем. Има и дърпания назад, разбира се – войни, тоталитарни режими, пандемии и пр., но като теглим чертата, благодарение на глобализацията всички живеем по-добре. На този фон дребните кахъри на т. нар. патриоти ми стоят като от 19-и век. Японците, които тропат Пайдушко хоро, не отричат, че е българско; от ЮНЕСКО не са тръгнали да крадат стенописите в Боянската църква. Смеем се на националистическата грандомания на Северна Македония, а не можем да се справим със собствените си комплекси. Въпросните комплекси са разбираеми де, някои хора, недоволни от неспособността си да се впишат в съвременния свят, се вкопчват в „трите морета“ като удавник за сламка, понеже нямат друг остров на духовността. И определени политици и общественици „яхват“ тази тенденция. И да, личното ми отношение към тях се проектира в ирония.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Героят ти първоначално е доста безразличен към света, наивен, леко нелеп, учен-недоучен, грубоват, поразпасан и поотпуснат - защо го избра такъв и такъв ли т се струва масовият българин?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвсем случайно се получи така, нека не търсим паралели с Бай Ганьо или персонификация на масовия българин. Просто така тръгна книгата и аз, като строг, но справедлив баща на героите си, дадох на Наско известна свобода да се развива както намери за добре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Вярваш ли в паралелните реалности и каква би си избрал, ако можеше да минеш през черна дупка? Вероятно не хипарското общество, с отвращение избрало мира, като в книгата… :)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Паралелните реалности са от класа хипотези, които не могат да бъдат опровергани. Като солипсизма. Това не означава задължително, че съществуват. Но ако съществуваха безброй паралелни вселени, със сигурност в някоя от тях нямаше да е възможно да съществуват паралелни вселени, което щеше да доведе до колапс на цялата паралелност. Ето до тук стига човек, когато се опита да разсъждава над въпроса, и когато въпросният човек пише книга, се получава една много удобна платформа, на която спокойно можеш да наредиш динозаври, радиовълни-личности, небиологични цивилизации и въпросните отвратени от мира хипита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Какво би разкрил за теб&lt;/em&gt; фейкнюзтолетът &lt;em&gt;от романа - пистолетът, който създава фалшиви новини и унищожава репутации, ако бяха го използвали срещу теб? :)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещо „фейк“, предполагам. Например че държа затворена в мазето 17-годишната си дъщеря, откакто е родена, заедно със сина си от нея. Или друга фалшива новина. Интересното тук е, че истината е една, а неистините – всичко останало, тоест имаме на разположение по безброй лъжи, увити около всяка една истина. Затова фейкнюзтолетът е толкова успешно изобретение. Затова, започнеш ли една лъжа, не можеш да спреш да се оплиташ в нови и нови лъжи, и затова, в контекста на по-горен въпрос: О-став-ка!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Доколкото разбирам, си почитател на екстремните спортове. Това ли е най-близкото усещане до това да летиш в Космоса като радиовълна, надмогнал физическото тяло?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радиовълните не могат да усещат, защото за тях времето е спряло. Те изпитват акумулираните по време на летежа си усещания после, в компютъра, подобно на преживни животни. Екстремните спортове, практикувани от мен по неекстремен начин, всъщност дават най-добра представа какво, аджеба, е физическото тяло, къде са границите, в които можеш да си позволиш да го натовариш днес и как утре да отместиш малко по-навън тези граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почитател съм на умерения риск и рискувам умерено не само в спортовете, а и в начина си на живот. Например рискувам да правя филми на свободна практика, без да знам кога ще дойде следващият проект; рискувам да развивам стартъпи с пълното съзнание, че шансът да скалират е по-малък от 5%; рискувам да пиша книги без гаранция, че Божана някога ще ме потърси…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Какво е действителността?” ли е твоята версия на въпроса за живота, вселената и всичко останало?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не. След като знаем точният отговор, който се съдържа в броя глави на „Тежки елементи“ (ето ти едно умишлено намигване към „Пътеводителя…“), въпросът за живота, вселената и всичко останало е следният: „Колко зъба ще имам в устата, ако захапя изкуственото десетозъбо чене на баба ми?“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Хах! Приема се! Кажи ми, имаш ли възможност да следиш съвременната българска проза изобщо и кое от нея би откроил?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Срам ме е да си призная колко съм невеж в това отношение. Едва напоследък започнах да обръщам повече внимание на българските книги и без да ги класирам и коментирам, мога да изредя няколко заглавия, които съм прочел с удоволствие: „Възвишение“, „Хавра“, „Хроники на неведомото“, „Времеубежище“, „Баница с локум“, „Потъване в мъртво море“ (не се подмазвам, наистина ми хареса).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/07/17/09-36-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-t%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%85%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/07/17/09-36-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-t%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D1%81%D0%B0-%D1%82%D1%80%D0%B8-%D0%BD%D0%B0%D1%83%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%85%D1%83%D0%BC%D0%BE%D1%80%D1%8A%D1%82.html</guid>
        
        <category>Алеко Желязков</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Тежки елементи</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Камелия Кучер за &quot;Хотелът на спомените&quot; - гола и откровена хроника на един житейски път</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Този анализ се появи първо в сайта на “Маргиналия”. Публикувам го със съгласието на двамата писатели.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;”Аз не знам дали моята нация ще загине и не знам кой от моите герои е прав. Аз измислям истории, противопоставям ги една на друга и по този начин задавам въпроси. Глупостта на хората е в това, че те имат отговор за всичко. Мъдростта на романа се получава от това, че той задава въпроси за всичко.” &lt;strong&gt;Милан Кундера&lt;/strong&gt;*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Струва ми се, че житейският път се измерва не с количеството намерени отговори, а с адекватността на зададените въпроси. Литературата поставя огледала, а &lt;strong&gt;всяко отражение поражда въпроси&lt;/strong&gt;. Колкото повече са отраженията, толкова по-дълбока е спиралата – и толкова по-дълго ще се спускаме по нея след края на прочита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трудно мога да вместя определение за романа на Златко Ангелов в едно начално изречение. Не бих могла го обобщя с няколко думи. И ми се струва, че това е смисълът му. Да не бъде определян или обобщаван, а четен - дори бих казала слушан, защото той се чете, както се слуша разказ. Като събрани &lt;strong&gt;късчета от паметта на един изживял човек, на един живял човек&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как е живял - праведно, грешно, човешки - това остава да реши читателят. Тази възможност, дори необходимост, читателят да вземе решение, да отсъди, е огледалото, което авторът вдига в “Хотелът на спомените”. Защото в някаква степен – дори ще си позволя да определя степента като голяма – това е роман за морала. Но той не се чува в гласа на автора, не ни е натрапен като поука. В ”Хотелът на спомените” &lt;strong&gt;срещата е с нас самите, със собствения ни морал&lt;/strong&gt;: онзи, с който ще определим впечатленията си от разказаната история. И ще отсъдим за живота на Павел Стоименов – разказвачът с много лица, защото, въпреки че четем историята в романа през няколко очи, то “разказвачът” е винаги Павел - историята винаги започва и завършва с него. Той е като вековно дърво, чиито клони, колкото и да се простират нагоре, не могат да се откъснат от корените си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html&quot;&gt;Прочетете и рецензията на “Литературни разговори” за романа тук&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Решението на автора да разкаже сложната плетеница, каквато е всеки един човек, в случая Павел Стоименов, и през погледа на децата му, е осъзнато решение. Използвам тази дума, тъй като ми се струва, че такова решение може да бъде взето от човек, ясно разбиращ противоречието на собственото му възприятие за себе си и това на децата му. Този сблъсък е дълбоко засегнат в романа и същевременно помага за разплитането на човешкото същество. За &lt;strong&gt;оголването му – чрез очите на неговите деца&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този роман е и за корените – но не задължително през призмата на националността, а по-скоро през човешката, семейната, дори съдбовната. Корените на нашето създаване. Срещата на двама човека, породила любов, отдаденост, обич, страст, а понякога слабост, желание за мъст, наказание, изкупление, бягство, илюзорна забрава, не изчерпва обяснението за нашата поява на този свят. Погледнато отвъд мига на нашето зачеване, ние се раждаме от пътя на двамата ни родители до него. И този път е противоречив – той противоречи на детската ни представа за родителя. В детските очи родителят попада в различна рамка, където не му е дадено правото да бъде човек с всичко присъщо му. Той по-скоро трябва да бъде извор, от който детето черпи всичко необходимо, за да ”проходи” в действителността. Но възрастният човек понякога също гледа с очите на дете – винаги, когато гледа към своя родител. И като че ли се получава така, че ние на два пъти се запознаваме с родителите си – веднъж като деца и веднъж като възрастни. Често втората среща е по-трудна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Хотелът на спомените” &lt;strong&gt;пропастта между двете неизменни срещи на дете и родител&lt;/strong&gt; е по-дълбока поради физическо разстояние, раздялата е и физическа. Но дали тя е сърцевината на душевната дистанция, която не всички герои в романа успяват да превъзмогнат, и всъщност доколко физическата дистанция е първопричина на душевната – и неизбежна ли е тази зависимост?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/01/28/11-17-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D0%B0%D1%89%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0.html&quot;&gt;Прочетете интервюто със Златко Ангелов за романа му тук&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята в романа тръгва от България – от комунизма. Но всъщност нишките, плетящи човешките съдби, показват пътя на човешката съдба от малко преди началото на комунизма през границата, която тази човешка съдба пресича, за да потъне. В неизвестност, в загуба на себе си, в намиране на нещо, заради което да продължи, или по-скоро в търсенето му. И ни повежда през океани, при човешките съдби, продължение на началото, но оттатък друга граница – на един свободен свят, където обаче същите онези клони на вековното дърво не са свободни. Не изцяло. Не винаги. Така както &lt;strong&gt;никой от нас не е свободен от миналото си, нашето собствено или това на дедите ни&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;никой не е свободен от корените си&lt;/strong&gt;. И в тези опити да разберат миналото си (или началото си), за да успеят да го приемат и да продължат – се крие “освобождението”. Не само за героите в романа, но за всички нас по принцип. Човек е свободен не когато изтрие паметта си, а когато я приеме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Струва ми се, че в известен смисъл Павел Стоименов успява да постигне това, макар често да остава неразбран от наследниците си – няма как да бъде разбран докрай, дълбокото разбиране идва с преживяването. И Павел Стоименов, мисля, е наясно. Тук се крие най-голямото достойнство на неговия образ, който иначе е противоречив. Така както авторът е искал да бъде. Отразявайки действителността. Тази тема се засяга на няколко места в романа – за проявите на достойнство и на слабохарактерност. От един и същ човек. В различни етапи, обстоятелства, ситуации по житейския му път. Какво го прави това? Добър? Лош? Извечното противостоене, фундаментално за всяка митология, религиозна философия, етика. И за човешката същност. &lt;strong&gt;Как ще отсъдим? Според мен това е въпросът, който Златко Ангелов задава&lt;/strong&gt;. Така той поставя огледалото пред читателя. Пред собствения му морален компас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът не осъжда героите си, но не ги и оправдава. Оставя ги да бъдат противоречиви, каквато всъщност е човешката природа дори на най-праволинейните сред нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът рядко, а може би никога, не се плъзга само по едната плоскост - на жертвата или на насилника, на щастието или тъгата, на обичта или предателството, на вярата или безверието. Хората, съответно и животът, неизменно се лутаме между тези крайности, които са такива единствено в нашето съзнание, породени от нуждата ни да разграничим доброто от злото, за да можем да ги разпознаваме. Но те всъщност не са толкова раздалечени, колкото ни се ще да бъдат. Дори не са толкова противоречиви. И тази авторова философия е смущение за читателя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/talks/2020/03/04/09-40-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BC-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82-%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html&quot;&gt;Прочетете разговора със Златко Ангелов за писането тук&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В “Хотелът на спомените” е показана една страна на комунизма, за която художествено рядко се говори – не на жертвите, а другата. Оттук и изводът ми, че авторът не жали героите си. Той нито ги обича твърде неудържимо – така, че да се изкуши да ги облече в подходящите “дрехи”, с които да събуди сходни чувства у читателя. Нито обратното – авторът не ги осъжда, не ги назидава, не ги “облича” предварително в моралните одежди, с които да повлияе на читателя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторовият глас се е слял с този на разказвача, и читателят чете с усещането за изповед (без задължително сантименталния привкус на една изповед). Той е успял да съхрани откровения, неподправен, жесток, разголен, автентичен глас на разказвача дотолкова, че читателят непрекъснато се губи в колебания дали говори авторът или говори разказвачът, или те са едно и също, и тогава се пита доколко са едно цяло – което е един истински интересен непрекъснат разговор между автор и читател. Същевременно историята не е егоцентрична, читателят не усеща егото на автора по онзи често срещан български натрапчив начин. По-скоро се усеща едно широко “аз”, заляло страниците, но то не е нито само на автора, нито само на разказвача, то се лута някъде в дълбините и на двамата, и се получава така, че читателят го следва из страниците като из криволичещи улички, &lt;strong&gt;нагоре-надолу по хълмовете на оголеното човешко откровение, и понякога се смущава не от наситените сексуални сцени, а от откровеността им,&lt;/strong&gt; защото тя човърка в неговата собствена откровеност, в неговото собствено човешко същество с всичко присъщо му. Тази авторова откровеност е смущаваща, вълнуваща, и силно противоречаща на човешкото ни свойство да крием всичко навътре в себе си, показвайки единствено полираните части, лустрото, зад което не винаги стои съдържание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От една страна в романа се усеща патриархалност - като основа, от която се разширяват обръчите на семейния дълг, на семейството по принцип. &lt;strong&gt;Същевременно тази патриархалност признава собствените си несъвършенства&lt;/strong&gt;. Или нецялост. Защото непризнаването на силата и значимостта на женския отпечатък, изобщо на жената, е пробойна на всяка патриархалност (в контекста на феминистките и психологическите теории). Тук патриархалността търси – търси начин да запълни пробойната, да разпредели мъжкото и женското по местата им, но не непременно да ги противопостави или пък изравни – а да им отдаде значимото, природно и духовно значимото. В този смисъл патриархалността в романа е неизбежна, както тя е иманентна на действителността, която той отразява. Но същевременно тя не просто признава женската сила, а я търси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женският отпечатък в романа се усеща най-силно в третата му част – където &lt;strong&gt;бащата е описан през очите на дъщерята, на изгубената или намерената дъщеря&lt;/strong&gt;. В разговорите между Павел и Спасена се усеща сблъсъкът между мъжкото и женското начало. Женското начало, породено от мъжкото – дъщерята, създадена от баща си. Но и мъжкото, породено от женското – бащата, роден от майка си. Интересен е този кръговрат на женското и мъжкото. Интересен е по принцип. Библейското описание на първоизточника е ясно. А природното? Ева е създадена от тялото на Адам. А в природата мъжът се създава в тялото на жената.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Различен ли е светът през погледа на жената и през погледа на мъжа? Да. Но кой е по-достоверният? Бихме ли могли изобщо да намерим еднозначен отговор на този въпрос? И ако миналото е мъжко, то бъдещето женско ли е? Макар да е възможно това да са изцяло мои интерпретации, долавям подобни нотки в разговора между Павел и Спасена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спасена, чийто глас се появява едва в третата част на романа, е един от най-силните образи в него и тя е завършекът на философията на автора. Тя сякаш е краят, към който той е вървял от началото. Сглобявайки образа на Спасена в съзнанието си, усещах &lt;strong&gt;готовността на Златко Ангелов да вникне надълбоко в женската същност&lt;/strong&gt;. Създавайки Спасена, да я опознае, а не просто да я създаде по свой образ и подобие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попадала съм на определения за ”Хотелът на спомените” като за мъжки роман, но всъщност жената присъства ярко в него. И не като сексуален обект, както често изглежда на повърхността. Изворът на нуждата в романа непрекъснато да се появяват женски образи е по-дълбок. И аз все още търся определението за него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хотелът на спомените” е философски роман. Защото зад преплетените семейни истории, спомените, които се лутат през времето, на късчета, през различни очи, се крие философията на автора. Това може би е най-големият отпечатък, който “аз-ът” на автора е оставил в романа - философията на извървения път, авторефлексията на този път.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това обаче е и роман за любовта. За любовта по този път. Съхранена, пресъздадена, изгубена, отминала - винаги настояща, защото ние продължаваме да я носим в нас. Неслучайно романът е разказан отвътре навън, историята се разкрива чрез чувствата на разказвача. Защото не си ли спомняме тъкмо така - най-вече чрез чувствата. И в този ред на мисли, заглавието на романа е много подходящо - това е роман-спомен. Не мемоари, а хроника на един житейски път - гола и откровена - за радост или смущение на читателя.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/07/15/11-34-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/07/15/11-34-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82.html</guid>
        
        <category>Камелия Кучер</category>
        
        <category>Златко Ангелов</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Знаци</category>
        
        <category>Хотелът на спомените</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Вехтошарят на спомени Алберт Бенбасат ни връща в миналото с &quot;Изгубени вещи&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Станал съм вехтошар на спомени, възстановявам изгубените стари вещи&lt;/strong&gt;, пише Алберт Бенбасат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът му с разкази &lt;strong&gt;“Изгубени вещи” (изд. Колибри, 2020)&lt;/strong&gt; ни връща за кратко - осветявайки ги с мътното фенерче на паметта - към вещи и хора от едно минало, в които ние, читателите му, отдавна или дори изобщо не сме живели. Още повече, че авторът често се обръща към един въображаем “млади читателю” - жест, характерен за много от големите разказвачи на неговото и по-предишното поколение, които един по един ни оставиха своите мемоари. Жест на старомодно и уютно приобщаване и близост с едно следващо поколение, което - подобно на внучката му Ани, една от героините в разказите - ще бъде мост, който ще пренесе към бъдещето оцелелите в истории спомени на дядо си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уви, с предметите и реалностите, които в младостта са символизирали &lt;em&gt;“стабилността на света, в който живеех, неговата подреденост, непоклатимост, вечност”&lt;/em&gt;, но които вече не са част от ежедневието ни, неизбежно са си тръгнали и много характерни действия, преживявания, емоции и настроения, както и цял един език от познати за съвременниците им изрази. &lt;strong&gt;И физическо, и емоционално преживяване е да пъхнеш пръст и да въртиш телефонна шайба&lt;/strong&gt;, сякаш въртиш цялото земно кълбо, ловко да улавяш ентропията на живота с бримколовка, да държиш съседите будни с тракането на пишещата машина, подковаваща мислите ти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият цикъл от сборника е посветен именно на такива уж веществени неща: ютията на въглища, часовника с кукувичка, пощенските картички, писеца, бюлетина за нивото на река Дунав, запазените в шкафа шестолъчки и т.н. &lt;strong&gt;Вещите са протагонисти и около всяка от тях авторът разказва истории&lt;/strong&gt;, които - със скоростта на стара грамофонна плоча на 78 оборота - ни връщат в класната стая, в университета, в стария бит на апартаментите, при първите любови и по купоните, в старите фото и кино салони. Само по една неизвестно от кого и до кого писана картичка, оцеляла при букинистите и спасена от него, Бенбасат реконструира цяла житейска история на отдавна отишли си хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е и &lt;strong&gt;своеобразна интимна история на следвоенна и социалистическа София&lt;/strong&gt;, с нейните преименувани улици, с нейните вехти кино салони, с малките магазинчета и съборените вече сгради, но и на София от Прехода, с нейните кръчми, унили улици, първи клек-шопове, обеднели и изпаднали интелигенти. И най-вече с пространството около площад “Славейков” и “Солунска”, с неговите продавачи на стари книги и вещи, където разказвачът често се отбива в търсене на отломки от минало, което да съхрани - дали под формата на ранена книга, часовник със замлъкнала кукувичка или счупен писец.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На страниците на сборника Алберт Бенбасат ни среща отблизо със семейството си, със своите забавни и срамежливи, наперени и талантливи приятели от детството, училището и студентството, както и с колегите си музейници и литератори. &lt;strong&gt;Много от героите са градски легенди, чешити с прякори, алкохолици&lt;/strong&gt;, хора, чийто живот тъжно е пропаднал в грамофонната фуния на времето. По улиците и пред входовете той среща скитници и клошари, често бивши интелигенти, пропили апартаментите си в центъра и прехранващи се от кошовете на демокрацията. Вторият цикъл от книгата е посветен предимно на тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третият събира различни разкази и импресии, подобно на дневник, &lt;strong&gt;много често с участието на внучката Ани като главен герой&lt;/strong&gt;, с която Алберт непрекъснато общува, разхожда се и влиза в приключения. Последните истории са все повече просто етюди, сънища, приказки, като че ли реалността все повече отстъпва пред неравноделния ритъм на сърцето (в случая съвсем буквално по медицински).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така - с нуждата на вехтошар, с вниманието на ценител познавач на антики, с усърдието на букинист Алберт Бенбасат ни заделя и показва обекти от миналото, за да им се порадваме със светла носталгия и ние. Има много меланхолия, но и много здравословна ирония и мек хумор в тази книга, и една мила доброта, което все повече като че ли липсва в разказването днес. Един много човешки разказ за човеци и една грижлива и интимна инвентаризация на миналото, което сме изгубили като скъпа веща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Симпатичната жена с красива усмивка поправи стогодишния ти часовник. Дали заради нежното ѝ отношение, или от нещо друго, сега се държи прилично. Вярно, сутрин често го намираш спрял, но като му завъртиш ключето, почва да чука бодро. Кой знае, може да се наложи пак да ти спасява живота.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/07/09/10-43-%D0%B2%D0%B5%D1%85%D1%82%D0%BE%D1%88%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B1%D0%B0%D1%81%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/07/09/10-43-%D0%B2%D0%B5%D1%85%D1%82%D0%BE%D1%88%D0%B0%D1%80%D1%8F%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B1%D0%B0%D1%81%D0%B0%D1%82-%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81-%D0%B8%D0%B7%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Алберт Бенбасат</category>
        
        <category>Изгубени вещи</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Руската сензация &quot;Петрови в грипа и около него&quot; вече и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Един от най-добрите романи, излизали през последните години в Русия, вече е и в българските книжарници. „Петрови в грипа и около него“ от Алексей Салников излиза под логото на издателство “Лист” в превод на Боряна Даракчиева и с корица на Калоян Илиев-Кокимото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен възторга на читателите романът на Алексей Салников получава и най-престижните литературни отличия в родината си, а премиерата на едноименния филм на Кирил Серебренников се очаква до края на годината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Петрови в грипа и около него“става литературна сензация още преди да излезе в книга. Публикуван е за първи път през 2016 г. на страниците на списание „Волга“ и предизвиква такъв възторг сред читателите и критиците, че година по-късно излиза в самостоятелна книга. Тя получава наградата на критиката НОС и „Национальный бестселлер“, а авторитетният литературен критик Галина Юзефович подпечатва възторга си с изречението „Гогол и Булгаков ръкопляскат“&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато романът среща първите си читатели, авторът му Алексей Салников е 38-годишен и със статут на поет, публикувал свои творби в „Литературная газета“, „Уральская новь“, алманаха „Вавилон“. Големият му пробив обаче става именно с романа, чийто сюжет се разгръща в два плана – реалистичен и дълбоко митологичен с препратки към царството на мрачния Хадес и съпругата му Персефона.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основните герои на разказа са автомонтьорът Петров, жена му – библиотекарката Петрова, и синът им – Петров-младши, които се разболяват от грип. Борят се с температурата и очакват новогодишните празници. В нормалното ежедневие само понякога се появява и носи неприятности Игор – познат на Петров с неизвестно занимание и дух-покровител на Свердловск.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сезонният вирус променя светлините на сивия неприветлив град и постепенно разбираме, че нищо не е такова, за каквото го мислим, и не бива да прибързваме с изводите. Защото по думите на друг авторитетен критик – Константин Милчин, „не съществуват никакви средностатистически хора, животът и ежедневието на човека, който сам се смята за незначителен и когото никой не нарича с първото му име, човек със скучна и обикновена работа, всъщност е изпълнен с чудеса, със скелети в гардероба, животът му е смешен, страшен, величествен, загадъчен, потресаващ.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/07/06/15-47-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B2-%D0%B3%D1%80%D0%B8%D0%BF%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/07/06/15-47-%D1%80%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8-%D0%B2-%D0%B3%D1%80%D0%B8%D0%BF%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Петрови в грипа и около него</category>
        
        <category>Алексей Салников</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Тежки елементи&quot; - българска космическа одисея а ла Дъглас Адамс </title>
        <description>&lt;p&gt;Да, знам, че не пиша за остросюжетна проза, а инцидентното четене на научна фантастика е занимание, останало за мен в ранните години на 90-те (момчето, което обичах тогава, беше лудо по астрономията и фантастиката и любовта ми към тях е повече косвена). Прочитът на &lt;strong&gt;“Тежки елементи” на Алеко Желязков&lt;/strong&gt; беше носталгично изживяване и мога само да приветствам изненадващото решение на любимото ми издателство “Жанет 45” да разшири жанровия си профил, като издаде толкова забавна и интелигентна фантастична (и в преносния смисъл) проза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Близкото бъдеще. &lt;strong&gt;АЕЦ “Белене” е не само построена благодарение на силното давление на руските енергийни интереси у нас, но вече е успяла и да гръмне&lt;/strong&gt;, затваряйки херметически единствения останал вътре - електротехника Наско Гафера, на когото се налага да прекара години в изолация. Когато най-после спасението от радиоактивното замърсяване пристига, той осъзнава, че планът Б на създателя му - руски олигарх, управител на централата и пастрок на дъщерята на Наско - е да го ликвидира. Наско успява да избяга през отворила се при аварията черна дупка - събитие, което отваря поредица от портали във време-пространството и развихря абсурдни, но пък съвсем научно (и не толкова) обосновани последици за реалността, които в крайна сметка ще бъдат разрешени в името на доброто чрез любовта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тежки елементи” е &lt;strong&gt;главозамайващо вселенско приключение с безброй изпитания и неочаквани обрати&lt;/strong&gt;, грандиозни космически битки, телепортации и разклонения на действителността. Сред последните имаме вегетарианско хипи общество, изградено изцяло (и с известно отвращение) върху световния мир. Имаме свят на динозаври-рептили, в който е докарана до крайност дарвинистична версия на пазарното капиталистическо общество, а слабите буквално биват изяждани. Имаме и цивилизация, надмогнала физическото тяло и преобразувала гражданите си във безсмъртни радиовълни, способни да обхождат всички кътчета на мирозданието… Не, това не е спойлер, защото събитийността в романа е толкова гъста, че със сигурност нищо още не сте разбрали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без да искам да слагам етикети, ми се иска да отбележа &lt;strong&gt;приликата на стила на Алеко Желязков с иронично-абсурдната класика на Дъглас Адамс&lt;/strong&gt;, на която - не знам дали съзнателно или не - авторът отдава почит. Малко е маниашко, но открих няколко дребни сюжетни съвпадения, които приех като елегантно сваляне на шапката пред Адамс. Ето само някои: Например животните, чието съгласие да бъдат изядени се изисква в хипи обществото, напомнят за самопредлагащата се крава от ресторант “На края на Вселената”. Гръмотевичната банда “Бедствен район” на Адамс тук е под формата на петчленния самодеен оркестър “Кух кратун бенд”. Въпросът за живота, вселената и всичко останало у Желязков е “Какво е действителността?”, като в случая е и реторичен. Гората край Белене пък е органичен компютър подобно на цялата планета Земя у Адамс. А, да не забравим и депресивния робот Марвин в “Пътеводителя”, като в “Тежки елементи” също имаме роботи, чието занимание е толкова скучно и еднообразно, че изкуственият им интелект е в процес на самосъздаване на депресивни тенденции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наско от “Тежки елементи” е герой доста безразличен към света, наивен, нелеп, недоучен, грубоват и не особено схватлив. Но пък е добра душа и е дори способен на сантименталност и саможертва. &lt;strong&gt;Протагонистът в това приключение е всъщност анти-герой, който постепенно израства до истински герой&lt;/strong&gt; по време на своите премеждия. Не знам дали в такава проза непременно трябва да се говори за плътност на образите, но те определено са забавни и живописни в своята карикатурност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преди обаче да си помислите, че става дума просто за ефектен приключенски роман, нека да кажа, че &lt;strong&gt;науката в книгата е предостатъчно&lt;/strong&gt;, за да ви накара да проверявате в Уикипедия даже въпреки бележките под линия. Повечето от нея си е съвсем сериозна и актуална (е, все пак трябва някой специалист да се изкаже точка по точка, за да не вземе пък някой да си помисли, че наистина има закон на Чъкноу Рийс). Имаме куп закони и открития, от тъмна материя и квантова теория, през черни дупки и хоризонт на събитията, до ядрен синтез и космически реакции - you name it. Но прозата на Желязков в крайна сметка е и философска, особено в частта за времето и измеримостта му, за смисъла да преживяваме нещата и да страдаме във време-пространство и за неопределеността на любовта като единственото, което ни помага да изживяваме вселената и живота си секунда по секунда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Алеко Желязков е великолепно ироничен, като успява да пародира дори и самата си интелигентност, и куп писателски и стилови клишета, и господстващите в социалните мрежи конспиративни теории, и патриотарските настроения, и актуалните новинарски теми, и политическия ни живот. Заигравайки се с българската история, той се явява и изплезен контрапункт на всякакви писания от рода на “Задругата” и романтичните идеализации на историята и българщината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с няколко от &lt;strong&gt;забавните му абсурдистки сравнения, които иронизират цели реалии от действителността ни (а в крайна сметка и самите себе си като език)&lt;/strong&gt;: и златния пръст, който крепи правителството, и бг гордостта а ла “Балкантурист”, и фалшивите новини (в романа имаме фейкнюстолет - специален пистолет, който произвежда компромати в медиите за унищожаване на репутации), и дезинформацията от интернет троловете, и балканската хомофобия, и конспиративните съзнания (в света на прогресиралите рептили пък на свой ред се тревожат от световен заговор за доминация на хуманоиди), и правосъдието (в романа има квантово генерирано правосъдие, като &lt;em&gt;дори&lt;/em&gt; съдебните компютри са изключително бързи).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Борил се ухили с мазната усмивка на източно-европейски медиен магнат&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;като дупки по току-що ремонтирана българска магистрала се чувстваха неравностите в тъканта на време-пространството&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;на хищните норвежки гей двойки им предстоеше да всяват ужас десетилетия по-късно&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;с широк жест на олигарх, който разкрива на свой гост планина, подарена му от държавата, тя посочи дърветата&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;той се изхлузи и тупна на земята като чуждестранен турист в Слънчев бряг&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Тъкмо решиш, че си постигнал световна доминация и непременно ще ти се покаже, че някой друг определя дестинацията на самолетните ти билети&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Седемте години международно сътрудничество, което Европа и Русия със стиснати зъби се стараеха
да поддържат заради извънредната ситуация&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Именно горещите славянски целувки (понякога и по устата, но без хомосексуален, а само с бизнес контекст) го направиха първо Генерален директор на АЕЦ „Белене“, а после и Изпълнителен директор на „Грюцинуклеус“.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/07/02/10-47-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D1%8A%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81-%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/07/02/10-47-%D1%82%D0%B5%D0%B6%D0%BA%D0%B8-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%BE-%D0%B6%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D1%8A%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81-%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BC%D1%81.html</guid>
        
        <category>Тежки елементи</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>Алеко Желязков</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>фантастика</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рене Карабаш: Вярвам във всичко, което се обръща, когато го повикам</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Снимка: Георги Казаков за #URBN&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нека да започнем от заглавието на новата ти стихосбирка - “Братовчедката на Зорбас” (Жанет 45, 2020). Знаем кой е той, но коя и каква е тя? И макар да присъства само в едноименното стихотворение, има ли я и другаде в книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Братовчедката на Зорбас, това е майка ми. Това съм аз. Това сте вие. Само ако си припомним кои сме. Често интелектът и умът взимат превес над чувствата ни и живеенето и забравяме да танцуваме, да се смеем, да отваряме прозорците на домовете ни широко и да пеем. И също като героя на Казандзакис, заровени в книгите и миналото, търсим онова нещо, което ще ни даде покоят, от който се нуждаем. А то е точно пред нас, в единственото настояще, което имаме. Затова спешно трябва да се побратимим със Зорбас, ако искаме да се помирим със себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Познавам и двете ти стихосбирки, но искам да питам самата теб: има ли разлика, израстване в чувствителността, погледа, темите ти между двете, как го усещаш?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Абсолютно. Вероятно читателите ще разпознаят стила ми и в тази книга, но лично за мен двете нямат нищо общо. За тези няколко години след първата ми стихосбирка преживях много възходи и лични падения и в мен се случи едно израстване, да не кажа порастване. Поех по един път на търсенето на моя личен Бог и този на другите. Нагазих в едни, така да се каже, езотерични води. Това неизменно се отрази на текстовете, които се появиха оттогава. Ако трябва да дефинирам двете стихосбирки поотделно, представяйки си, че са едно дърво, за „Хълбоци и пеперуди“ бих казала, че е едно смело и буйно разцъфване на дървото и младостта ми. „Братовчедката на Зорбас“ е същото дърво, но обсипано с плод. Преждевременно узрял.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Напускането се случва само веднъж”, пишеш. В много от стиховете ти има игра между отсъствието и присъствието. Отсъствията по-важни ли са от онова, което е тук? Онзи, който ни оставя бележка, че ще се върне, но не идва? В самото чакане ли е смисълът? Как е за теб?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нищо не е по-важно от това, което е тук, но хайде кажете го на мозъка! Онзи, който оставя бележка, че ще се върне, но не се връща, не му е мястото при мен. Но с това тези хора ни дават прекрасен урок по себеобичане, за което трябва да им простим и благодарим. А чакането има смисъл за мен само ако чакам себе си, онези части от мен, които съм изгубила на пътища, на които съм чакала някой друг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Започваш стихосбирката си с нещо необичайно - автобиографичен предговор в проза, където разказваш за едно обикновено селско детство, което днес звучи тъкмо обратното - като лукс, като изключение, като мечта за толкова градски деца. Колко важно е за теб и поезията ти то, на какво е източник? И защо там казваш, че “това сте вие”, когато всъщност малцина са благословени с такава свобода и толерантност, с близостта до природата и до земното?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е един много личен за мен текст. Моят корен, който реших да сложа в книгата, за да може читателят да проследи откъде идва моята чувствителност, страховете ми, развитите ми сетива за живота и смъртта. Обръщението „това сте вие“ отправих първо към всички, които са имали шанса да преживеят такова детство. Второ към тези, които по един друг начин са изпитали подобни неща. Но дори и да не са, те неминуемо ще ги изпитат, прочитайки този текст, който с прочита им става техен, защото е повече от ясно – ти си това, което четеш, и това, което четеш - това си ти. Това е опит за обединение на хората, от който имаме огромна нужда точно сега. Защото колкото и да сме различни, излизаме от една утроба и си отиваме в една и съща земя. Във всеки един от нас гори един неугасващ олимпийски пламък, който от време на време е нужно да разпалваме отново с текстове за малките неща, като този.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Споменахме смъртта, а тя присъства в поезията ти, но нашепната от нея не като край, а като красив сън - какъвто си го виждала като дете. Как мислиш за смъртта и ако трябва да избереш най-подходящата метафора за нея, коя ще бъде?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така бих дефинирала смъртта: два близнака са в корема на майка си. Не знаят какво ги чака от другата страна. Единият пита другия „Сега ще умрем ли?“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разкажи ми за баба си… (Всъщност и това, което казва тя, и онова, което ти шепне поезията, е едно и също, нали: смърт няма).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баба ми беше един от най-близките ми хора, с които израснах. Беше добра и вярваща жена. Загубата й ме накара да се изплаша много от смъртта и живота. Продължих да живея с нея и до днес и знам, че тя ми помага отгоре. Почти всеки ден си говоря с нея. Някои хора си отиват, но продължават да живеят чрез нас, преди да се появят в следващия си живот. Именно в това ефимерно общуване с тях, в метафизичните реки на поезията, които ни отделят от света на материята можем с просто око да видим, че смърт няма. Има само понятия и предположения за нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Зная, че си вярващ човек (поправи ми, ако това не е точната дума). Разкажи ми за твоята вяра - в какво е? И доколко поезията е проявление на Божественото или на друго? (пишеш: “направи така че читателят да си помисли/че Бог ти е диктувал/не армиите на плътта”)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярвам във всичко, което се обръща, когато го повикам. Полиатеист съм, тоест вярвам във всички религии и Божества, защото за мен Първоизточникът или Бог е един. Различни са езиците и имената, през които се проповядва. Смятам, че поезията е едно от проявленията на Божественото, защото идва от тази най-съкровена и дълбока част от нас, в която егото не би трябало да има думата, нали? И когато поетът направи добра връзка със себе си, или всеки друг човек, който създава нещо, той се превръща в канал, по който потичат Божествените послания. А те идват, за да повдигнат хората, да ги накарат да открият себе си в тези думи, да усетят, че не са сами в това. Да чувстват. Този лукс, чувстването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Опасност ли е любовта? Изреждам само някои от метафорите, свръзани е с нея в стиховете ти: минно поле, нож, кръв, игра на войници, бръкване в окото, удавяне…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта е опасност само в този конкретен цикъл от книгата. В последната част от нея любовта е благословия. Има разлика между любов и любов. Не мисля, че тази любов, която наранява и не идва свободно, изобщо може да се нарече любов. Заради модели от детството често влизаме в тази „игра на войници“, в която има ролите на жертва и насилник. И целия този сценарий го пишем единствено ние. Време е да се излезе от този модел и да стане ясно веднъж завинаги: истинската любов не наранява, не държи вратата отворена, когато си тръгва, не те кара да търсиш нейното внимание, приема те такъв, какъвто си, слуша те и те чува, разговаря с теб, прави те по-смел, по-добър, просто по. На тази любов е посветен последния цикъл в книгата ми, с надеждата хората да повярват, че такава любов съществува и не е нужно всичко винаги да е жестоко и невъзможно, с ножа до кокъла. Тази любов ще я познаете по светлината. Както я познах и аз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какво се случва с академията ти, особено сега, когато имаше дълга карантина? И какви са плановете ти?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Академията ми за писане „Заешка дупка“ мина през много тежък период, тъй като карантината осуети старта й. Освен това тя не попадна в критериите за помощ от държавата. Но вместо да се оплаквам, реших да презарередя и да обявя новия прием за есенното й издание. Получихме много запитвания за курсовете ни по писане и смятам, че си заслужава да продължат да се случват. По време на карантината излезе от печат Антология по случай петата й годишнина. Също очакваме да излязат няколко нови книги на наши курсисти, с които работихме върху техните ръкописи. Академията е рядък шанс за пишещите хора в България и не само, които имат нужда от внимание и сцена за изразяване, от общност, в която да се чувстват добре и да обменят креативна енергия. Затова няма да се откажа лесно от нея. Всеки може да получи информация за новия прием на страницата на Творческа академия „Заешка Дупка“ във Facebook. Или на мейла ни: akademiq.chernova@gmail.com. Нямаме търпение да съберем следващите писателски класове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Кои са вдъхновенията в поезията ти и следиш ли съвременните си колеги поети и писатели - кои имена би отличила?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вдъховенията в поезията ми са много, като започнем от Ферлингети, Хулио Кортасар, Марк Странд, Габриела Мистрал, Сесар Валейхо, Мери Оливър… Обичам американска, латиноамериканска, аржентинска, португалска поезия. Харесвам и поезията на Словения, Унгария, Полша, поети като Томаж Шаламун, Йосип Ости, Дьорд Петри, Чеслав Милош, Алеш Дебеляк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбира се, следя и съвременните си колеги поети и писатели. Харесвам поезията на Иван Ланджев, Владислав Христов (особено „Писма до Лазар“), Диана Иванова (любима „Басма и Габардин“), Оля Стоянова и много други талантливи поети. От прозаиците съм голяма почитателка на Иванка Могилска, Яна Букова, Виргиния Захариева… очевидно наблягам на женските имена, които никак не пишат по женски.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2020/06/24/12-53-%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88-%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2020/06/24/12-53-%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D1%88-%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B2%D0%B0%D0%BC-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Рене Карабаш</category>
        
        <category>Ирена Иванова</category>
        
        <category>Братовчедката на Зорбас</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Моите препоръки: Пътеводител из Пролетния базар на книгата 2020</title>
        <description>&lt;p&gt;И така. Предлагам ви кратка виртуална разходка из щандовете на Пролетния базар на книгата 2020, който тази година се провежда при специални условия и спорадичен дъжд. Всеки добавен линк води към ревю или информация за съответната книга, която може допълнително да ви ориентира при избора ви и откъдето &lt;strong&gt;можете да поръчате заглавията (и с намаление) директно от Ozone.bg през сайта ми&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Започвам с &lt;strong&gt;издателство “Кръг”&lt;/strong&gt;, коeто напоследък публикува ред красиви и ценни издания. Със сигурност първо бих си взела първия роман на новото интелектуално събитие в руската литература &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;Сергей Лебедев - „Предел на забравата“&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, преведен на над 15 езика, сега включително и на български. По естетски причини бих се сдобила и с някое от двете нови &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/05/12/12-26-%D0%BC%D0%B0%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B1%D0%B8%D0%B1%D0%BB%D0%B8%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3.html&quot;&gt;луксозни издания на &lt;strong&gt;“Майстора и Маргарита”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; и на другата класиката - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/12/10-58-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B2%D0%B8%D1%85%D1%8A%D1%80%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%B0.html&quot;&gt;“Отнесени от вихъра”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, както и със изключителното интелектуално удоволствие &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/04/28/12-09-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD-%D1%8A%D0%BF%D0%B4%D0%B0%D0%B9%D0%BA-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D0%B5%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B1%D0%B5%D0%BA-%D0%B8-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F.html&quot;&gt;“Книгата на Бек” на Джон Ъпдайк&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, в която се разказва за посещението на алтер-егото на писателя и в България от 60-те.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пренасям се на щанда на &lt;strong&gt;“Жанет 45”&lt;/strong&gt;, където бих обърнала внимание на мащабния роман &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/03/10-53-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0-na-%D1%87%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%B7%D0%B8-%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%B8-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0.html&quot;&gt;“Американа” на Чимаманда Нгози Адичи&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, която ни пренася в Америка, Англия и Нигерия по следите на нейните имигранти в един честен роман на расова тематика. Новият роман на Георги Господинов и “Говори с Нева” вероятно вече сте си купили, но пък обръщам внимание на един дебют - &lt;strong&gt;“Тежки елементи” на Алеко Желязков&lt;/strong&gt; (очаквайте ревю), едно научно-фантастично, абсурдистко приключение в стил а ла Дъглас Адамс, само че на българска почва, с което издателството обогатява жанровия си профил, както и на новия роман на &lt;strong&gt;Яница Радева, „Поздрави от Хадес“&lt;/strong&gt;, който разработва мита за Едип и неговите потомци. Разгърнете и новите стихосбирки на Рене Карабаш и &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2020/06/15/14-01-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B8%D0%B2%D0%BE.html&quot;&gt;Златозар Петров&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, както и посмъртно издадения сборник с поезия на София Несторова “Сърдечен арест”. Ако се интересувате от литературознание, обърнете внимание на новия труд на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/13/10-05-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%84-%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81.html&quot;&gt;проф. Инна Пелева “През това време”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, посветена на литературните имена и процеси от Прехода насам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И тъй като намалението важи за всички, бих ви препоръчала от същото издателство и своята собствена книга - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/category/mybooks&quot;&gt;сборника “Потъване в мъртво море”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който ще ви отведе в Израел, Гърция и България с дванайсет разказа за загубата, смисъла и намирането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На щанда на “Колибри” обръщам внимание на огромния и амбициозен мулти-биографичен труд на известната блогърка &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html&quot;&gt;Мария Попова. “Фигури”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; разказва историята на редица забележителни жени - учени и творци, предимно от 19 век. Ако сте носталгично настроени, поразтворете сборника с разкази за (не толкова) близкото минало &lt;strong&gt;“Изгубени вещи” на проф. Алберт Бенбасат&lt;/strong&gt; (очаквайте ревю). Не пропускайте да си вземете и изумително разказаната - през гледната точка на поета - история на трагичната творческа и житейска двойка Тед Хюз и Силвия Плат - &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/02/11/11-37-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%B8-%D0%B3%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82-%D0%B8-%D1%82%D0%B5%D0%B4-%D1%85%D1%8E%D0%B7-%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%84%D0%B8%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4.html&quot;&gt;“Ти го каза” от Кони Палмен&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От щанда на &lt;strong&gt;ICU&lt;/strong&gt; е препоръчвам да си вземете &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/26/11-19-%D0%BAa%D1%80%D0%B0%D0%B9-%D0%BF%D0%BB%D1%83%D0%B3%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B7-%D0%BA%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%B8-%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%B9%D0%BA-%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%87%D1%83%D0%BA.html&quot;&gt;“Карай плуга си през костите на мъртвите”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, преиздадения роман на Олга Токарчук, който ни връща към идеите на Романтизма през една квази-детективска история, която поставя на дневен ред въпроса за насилието над животни. Вземете си и възбудилия много силни емоции зад Океана роман &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/08/11-44-%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%B2%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8-%D0%B2-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D1%89%D1%83-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%87%D0%B5-%D0%B5-%D0%BA%D0%B0%D1%84%D1%8F%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B8-%D1%87%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html&quot;&gt;“Изхвърлени в Америка” на Джанин Къминс&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който разказва за изпълнения с опасности път на латино-американските имигранти към Америка. Все още не съм го чела, но обърнете внимание и на току-що излезлия &lt;strong&gt;“Там там” от Томи Ориндж&lt;/strong&gt;, разказващ историите на съвременни градски индианци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От &lt;strong&gt;“Лист”&lt;/strong&gt; задължително бих си взела току-що издадения на български първи роман на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/06/10/12-49-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B6%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D1%84%D0%BE%D0%B5%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;Джонатан Сафран Фоер “Всичко е осветено”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, който ни води по следите на главния герой из Украйна, където търси историята на еврейските си предци, както и поредната книга от поредицата &lt;strong&gt;“Сезони” на Али Смит&lt;/strong&gt; (все още не съм я чела, но съм любопитна). Бих се снабдила и с новото издание на &lt;strong&gt;“Портрет на художника като млад”&lt;/strong&gt;, за да го подменя библиотеката си. Поразгледайте и издадените романи на Йозеф Рот, може да си изберете някое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При &lt;strong&gt;“Панорама”&lt;/strong&gt; задължителна препоръка е &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/05/19/14-25-%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%8A%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D1%81%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;“Лавър” на Сергей Водолазкин&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, едно съвсем не класическо, но великолепно средновековно житие, както и роман за едновременността на историята и за брана на човешкия дух. Разгърнете и &lt;strong&gt;“Ябълката на Сезан”&lt;/strong&gt;, нова поезия от Йосип Ости в превод на Людмила Миндова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От &lt;strong&gt;“Сиела”&lt;/strong&gt; с нетърпение чакам новия роман на &lt;strong&gt;Васил Панайотов “Сянката”&lt;/strong&gt;, но не съм сигурна, че е излязла за панаира. Вземете си новото луксозно издание на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/newbooks/2020/03/25/12-54-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D1%83%D0%BA%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8A%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D0%B1%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%BE%D0%B2.html&quot;&gt;“Покривът” от Георги Марков&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; или “Тялото. Наръчник за употреба” от Бил Брайсън и обърнете внимание на интересната им нехудожествена литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На щанда на &lt;strong&gt;“Хермес”&lt;/strong&gt;, с надежда и голяма вероятност да я срещнете на живо, идете за новия роман на &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/09/17/10-31-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%BE%D1%89-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B5-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE.html&quot;&gt;прекрасната &lt;strong&gt;Камелия Кучер - “Нощ”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, който ни връща към Втората световна война през очите на едно момче в Италия и спомените за голямата му любов. А на щанда на бургаското издателство “Знаци” потърсете този на &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/01/14/11-31-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BE%D0%B2-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D1%80%D1%83%D1%88%D0%B8.html&quot;&gt;Златко Ангелов - “Хотелът на спомените”&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, с който се отправяме на едно пътешествия на паметта на два континента и следваме живота на децата от едно родословно дърво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любителите на поезията имат да прекарат доста време на щанда на &lt;strong&gt;Издателство за поезия ДА&lt;/strong&gt;, който то дели и с другото ми любимо - &lt;strong&gt;“Аквариус”&lt;/strong&gt;. Обърнете внимание на &lt;strong&gt;“Пътувания из Украйна и Русия” на Йозеф Рот&lt;/strong&gt; и въобще се доверете на препоръките за книги на Даря Хараланова и Силвия Чолева. Със сигурност има много, с което да си тръгнете от тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До &lt;strong&gt;“Парадокс”&lt;/strong&gt; този път бих отишла, за да се снабдя с двете нови книги на &lt;strong&gt;Юрий Андрухович -&lt;/strong&gt; едната с поезия &lt;strong&gt;(“Писма до Украйна”),&lt;/strong&gt; а другата с проза &lt;strong&gt;(“Любовниците на Юстиция”)&lt;/strong&gt;. Във всеки случай погледнете и старите им книги, преди да са се изчерпали, като например &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/18/08-14-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%86%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B0%D1%80%D1%83%D0%B6%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D1%81%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%8F%D0%BD-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%82%D0%BD%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD.html&quot;&gt;“Децата на войната” на Варужан Восганян&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ако не сте чели &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2020/06/09/11-36-%D0%BD%D0%BE%D1%89%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%B3%D0%B0-%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%B0-%D1%81%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html&quot;&gt;“Нощта” на Ели Визел&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, потърсете я от MyBook, или си я поръчайте. Задължителна класика при осмислянето на Холокоста и крайъгълен камък на колективната памет за този мрачен епизод от човешката история.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/23/12-04-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2020.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/23/12-04-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB-%D0%B8%D0%B7-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2020.html</guid>
        
        <category>пътеводител</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Събитието &quot;Предел на забравата&quot; от Сергей Лебедев излиза и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Сергей Лебедев е ново име в руската интелектуална проза, но вече е добре известно на Запад. „Предел на забравата“ е първият му роман, публикуван на повече от 15 езика. Само в Германия 12 издателства се борят за авторските му права. Книгата продължава триумфалния си поход в Европа и вече излиза и в България благодарение на издателство „Кръг” и в превод на Денис Коробко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В родината си „Предел на забравата” е посрещнат като голямо събитие в съвременната руска литература. Включен е в дългия списък на финалистите за националната литературна награда „Большая книга“, както и в списъка за приза „Национален бестселър“ през 2010 г., а през 2016 г. се нарежда сред най-добрите 10 книги, преведени на английски език, според „Уолстрийт джърнъл“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Предел на забравата” е странстващ роман, разказващ трудната история на един млад човек – наш съвременник, който изведнъж разбира, че негов близък, който той приема като дядо, е бил палач в трудов лагер. Как се живее с подобна тежест и как се прощава на любим човек? Читателят, запознат с ужасите на трудовите лагери от други значими произведения, не бива да очаква, че това е поредното ровене из мътните блата на историята. Това е книга за търсенето на един човек, за хората и събитията, които той среща в живота си и трябва да понесе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Предел на забравата” е написана в духа на Марсел Пруст и Хенри Джеймс, с елементи на трилър. Романът съчетава предимствата на истинската стойностна литература с важна и болезнена историческа тема. Справянето с миналото, особено с периоди, в които човешкото е потъпквано, е трудно за всеки народ и изисква вид обществено покаяние. Сергей Лебедев прави в книгата си това, което мнозина вярват, че би трябвало да се случи, но все още не е, на национално ниво.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нобеловият лауреат Светлана Алексиевич казва за Сергей Лебедев: „Изключете телевизора и го прочетете… Сергей Лебедев пише не за миналото, а за настоящето, за това, че все още не сме преживели и не сме разбрали ерата на Сталин. Перестройката изглежда вече като забравена античност, а Сталин е жив. През деветдесетте години всички бяхме романтици, смятахме, че това е свободата. Но човек, който е прекарал целия си живот в лагер, не може да излезе през вратата и от утре да стане свободен. Вместо Перестройка и свобода имаме ограбена страна, руснаци воюват с украинци, наново се издигат паметници на Сталин. В църквите се молят за велика Русия. Това не е поколението на Сталин, това са техните деца. И децата на техните деца. Безкрайна и тъмна връзка. Героите на Лебедев търсят начин да прекъснат тази пъпна връв… ”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Роден през 1981 г. в Москва, от четиринайсетгодишен Лебедев участва в геоложки експедиции в северната част на Русия и Казахстан в продължение на осем сезона. От 2000 до 2014 г. работи като журналист и заместник главен редактор на вестник „Първи септември“. Публикува стихотворения в списание „Звезда“. Вторият роман на Лебедев „Год кометы” е издаден през 2014 г. Преведен е на английски и френски. Третият му роман „Люди августа“е публикуван в Германия през есента на 2015 и през 2016 г. в Русия. Той е включен в кратките списъци за литературните награди „Букър“ и „Нос“. Четвъртият му роман „Гусь Фриц“ излиза през 2018 г. и се радва на голям успех на английски и немски.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 22 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2020/06/22/10-58-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B9-%D0%BB%D0%B5%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Сергей Лебедев</category>
        
        <category>Предел на забравата</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Фигури&quot; - феминистично-ураничната история на няколко забележителни жени</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Нищо, създадено някога, не ни напуска напълно. Семената се засаждат и разцъфват поколения, векове, цивилизации по-късно, мигриращи сред общности, страни и континенти”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази идея (която един друг български автор ще изрази чрез фразата “Аз сме”) е залегнала в сложната матрица на “Фигури” от Мария Попова, световноизвестната авторка на блога BrainPickings.org. Написана на английски, книгата се появи на български в превода на Паулина Мичева и с логото на издателство “Колибри” тази година.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иска ми се да започна от заглавието. Оригиналното &lt;em&gt;Figuring&lt;/em&gt; е находчиво преведено като “Фигури”, за да насочи вниманието ни към личностите, чиито забележителни биографии са във фокуса на този труд. И все пак за съжаление при превода &lt;strong&gt;неизбежно е пропуснато онова важно в случая значение на глагола &lt;em&gt;to figure&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, който има общо с познанието и осмислянето, с разбирането и проумяването - глагол, който е същностен за животите на тези изумителни учени и творци, избрани от Попова за нейни герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че тази мултибиография започва от XVII век - с историята на математика и астронома Йохан Кеплер, и стига до XX век - с историята на морската биоложка и еко пионер Рейчъл Карсън, автор на революционните книги „Морето около нас“ и „Смълчана пролет“, във &lt;strong&gt;фокуса на вниманието са най-вече известни, макар и позабравени, личности от XIX век&lt;/strong&gt;: математичката и астрономката Мария Мичъл, мислителката, критичката и феминистката Маргарет Фулър, автор на „Жена през деветнайсети век“ – нещо като декларацията за независимост на американските жени, поетесата Емили Дикинсън, скулпторката Хариет Хосмър, както и цяла плеада от техни съвременници и съидейници, с които те са били в реална или духовна връзка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно &lt;strong&gt;в духа на XIX век е издържан и свръх амбициозният труд&lt;/strong&gt; на Мария Попова. Авторката споделя &lt;strong&gt;характерната за него позитивистичната нагласа&lt;/strong&gt;, че само знаещият критик е в състояние да се идентифицира с автора и да вникне в творчеството му. Напълно в съгласие с този подход, за да обясни техните постижения, тя се е запознала с всичко писано от и за нейните фигури (от тяхната лична кореспонденция и дневници до спомените на съвременниците им), с техните житейски подробности, интереси, хобита, любовни връзки, навици, болести и т.н. Историческите уточнения и анализът на обстоятелствата в духа на позитивизма са част от дълбокото изграждане на образите й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Навлизайки със завидна ерудиция в редица сфери от науката, изкуството и движенията за социална промяна, тази ерудитска книга възкресява дебатите на времето и разглежда начините, по които някои от най-блестящите му умове са променяли света и себе си, взаимодействайки си един друг, за да заплетат своята нишка, от която се тъче паяжината на големите идеи в търсенето на истината. &lt;strong&gt;“Фигури” изобилства от факти, цитати, имена и препратки - до степен, в която губи фокус&lt;/strong&gt; и замъглява носещия гръбнак на книгата. Разклоненията от основния разказ са толкова много, че ако си ги представим като бележки под линия, те почти биха надделели. Но от друга страна съществуването често се случва в бележки под линия и няма как да бъдат разказани на “чисто” животите на великите без да споменем и онези техни предшественици, съвременници и следовници, които съграждат заедно с тях матрицата на човешкия ум, душа и дух. В известен смисъл тази книга, която сякаш едва удържа тежестта си, трябва да се чете с фасетно зрение и внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като автор Мария Попова е повече от благосклонна, разбираща и приемаща към всеки от своите герои и &lt;strong&gt;вниква с обич в техните сложни и често противоречиви личности, гмуркайки се не само в ума, но и в сърцата им&lt;/strong&gt;. Тя ни показва и слабостите, и нелицеприятните черти на характера им, водена от вярата на Мария Мичъл, че провалът е истинският тест за величие. Показва ни как частичка по частичка откритията им премоделират представите и категориите ни за реалността, докато в същото време техните комплицирани и често трагични лични биографии, както и техните интимни връзки не могат да бъдат класифицирани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Няма съмнение, че “Фигури” е категорично феминистична книга&lt;/strong&gt;, най-малкото поради подбора на протагонистите си - жени, доказали, че умът няма пол, проправили път за себе си и другите в един мъжки свят, нарушили конвенциите и в обществото, и в любовта. Всъщност дори на пръв поглед не на място включената история за Кеплер е всъщност история за майка му, обвинена във вещерство заради книгата на сина си “Сънят” (може би първия научно-фантастичен роман) и измъчена от дългите години на съдебни процеси - но повод Кеплер да направи един важен за жените извод: че нейната трагедия е може би именно в липсата на достъп до образование, в социалното й положение в един свят, в който възможностите за жената са фиксирани - нещо, което преобръщат героините на Мария Попова в идните векове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без това да е заявено като организиращ принцип на историите, няма как да не ни направи впечатление и че почти всички от героините (и някои от героите) на Попова са &lt;strong&gt;хора, които са имали нетрадиционни интимни връзки във времена на стриктно дефинирани полови роли&lt;/strong&gt; (да, днешното страховито “джендър”). Попова отдава голямо внимание на интимните писма между героините и жените обекти на тяхната любов. По терминологията на онова време става дума за т.нар. “ураничен” тип връзка, различаваща се от хетеронормативната сексуалност и дала им вътрешния заряд, способен “да дели атома”. В същото време авторката проследява и приятелствата им с мъже, провидели не само тяхната равнопоставеност, но и идейното им и духовно превъзходство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички избрани от Попова героини са “първи” в своята област, в редиците на движенията срещу робството, неравенството между половете, социалната несправедливост. Но и всички те в един момент са осъзнали &lt;strong&gt;свързаността на ума и чувствеността, реалността на тялото си, желанията и тленността му&lt;/strong&gt;, и тайно копнеят за “пълнота на битието” (по Маргарет Фулър) – съвършеното сливане на емоция, интелект и тяло. Много от тях, като Карсън, ще признаят, че “не е наполовина толкова важно да знаеш, колкото да чувстваш”. Попова пише за “онова крайно Ураново пространство, където любовта съществува отвъд категориите, отвъд културния и биологичния императив, отвъд онова, което дори най-прецизният и поетичен език може да изрази”. Както и за това, че изкуството и животът е невъзможно да бъдат отделени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Как е възможно да знаем всичко това и все още да сме подвластни на илюзията за разделението, за другостта?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от всепроникващите теми във “Фигури” е тази за свързаността на всичко и всички на нашата “бледосинята точка” и във Вселената, съградено от звездния прах и първичните атоми. По същата тази логика Попова представя и свързаността на идеите и духа, които еволюират в поколенията, пренасяни от силни индивидуалности. Книгата започва и завършва с обединително-примирителни, смиряващо красиви пасажи на “инвентаризация” на света, които изреждат как всичко, от пръстените на Сатурн до всяко нокътче на новороденото, е едно. И макар в течение на живота нашите навици, убеждения и идеи се развиват до степен на неузнаваемост, а физическата и социалната ни среда да се променят, то ние оставаме “ние”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но това е и книга за &lt;strong&gt;дълбоката същностна връзка между красотата и истината&lt;/strong&gt;, сътворяващи заедно смисъла. За красотата като дълбока мотивираща сила, фокусна леща за интелектуалното любопитство, чрез която героините й възприемат света. Красотата като “език, толкова естествен за Вселената, колкото е и математиката – единият просто се възприема от физическото око, другият – от мисловното.” Докато показва как науката и поезията са взаимно свързани, самата авторка постига този ефект със стила си - нежен, силен, интелигентен и поетичен. Самата тя присъства много малко (а може би трябваше повече), чрез няколко автобиографични включвания, като оставя фактите и цитатите да говорят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И накрая - множеството използвани в книгата писма ме накараха да се замисля със съжаление и за нещо друго - за изчезналото изкуство на писмото, когато всяка дума е била подбирана и те са били писани сякаш със съзнанието за словотворчество, което уважава другия и същевременно един ден ще принадлежи на ценен архив. Така, бавно и за бавно четене, е писана и тази книга. И ако издържите на тежестта й без да се разсеяте или да ви доскучее, тя определено ще ви остава впечатлени.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2020/06/17/13-59-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%84%D0%B8%D0%B3%D1%83%D1%80%D0%B8-%D1%84%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D1%83%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Фигури</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Мария Попова</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
