<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 08:02:03 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2019 08:02:03 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Радко Пенев: Когато става въпрос за насилие, мълчанието не е злато - то е зло</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Антония: Защо реши да изоставиш жанровата литература и да напишеш роман като “Струни”? Умори ли те, изчерпа ли се интересът ти към нея или е друго? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Радко&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Преследвам истории, не жанрове. С „Ритуалът“ и „Грехът на Лилит“ динамиката на действието наложи жанровите рамки, смятах че това е формата, в която идеите в книгите биха стигнали най-лесно до читателите. „Струни“ е различна книга, защото историята, по начина, по който я виждам, с въздействието, което ми се искаше да притежава, го изисква. Нищо чудно отново да се върна към жанровата литература, ако намеря подходяща тема. Или да опитам нещо друго, съвсем различно. Всичко в начина ми на писане е свързано с представата ми за достигане до ума и сърцето на онзи, който я чете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: А предвид това, че “Струни” засяга важна и актуална за обществото тема, постави ли си предварителни задачи с книгата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Радко&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Съвсем осъзнати и ясно дефинирани при това. Искаше ми се читателите да осъзнаят уязвимостта на човека, в когото са пропуснали да се вгледат, както и на онзи, с когото са се разминали на улицата, непосилната тежест на вината, онази, която всеки от нас носи под някаква форма, да си спомнят какво ги оформило такива, каквито са, за бариерите, ограниченията и маските. За силата на любовта, за това колко силна и едновременно крехка може да бъде тя. Неизбежността на изборите, дори да не са наши и техните последствия. За невъзможните прошки и изкуплението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: За сексуалното насилие над деца, изобщо за насилието над деца, дори и днес се говори особено трудно, още повече във времето на романа. Хрумвало ли ти е, че може би книгата ще прочетат и хора, които лично са пострадали или присъствали на такова насилие?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Страх ме е от това. Не бих желал да причиня страдание никому, под никаква форма. И същевременно предпочитам да мисля, че това трудно говорене, за което споменаваш, все някога трябва да престане и да се превърне в съпротива. Когато става въпрос за насилие, мълчанието не е злато, то е зло. Онези, които наблюдават не бива да стоят безучастни, да оправдават бездействието си със съмнителни социални, махленски правила за ненамеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Не залагаш ли морален капан на читателя, предоставяйки в ръцете му избора как да завърши тази история? И имат ли подобни истории край - не се ли опитваш всъщност точно това да ни кажеш? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Р: Капан? В никакъв случай. Предоставям му изход, давам надежда на една привидно безнадеждна история. Защото изборите могат да бъдат както три, така и безброй, и всеки един ни принадлежи. Последствията им са онова, което ние наричаме живот, не е късмет, случайност или съдба, а именно резултатите от нашите решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Защо реши да разтеглиш момента на действието, което се развива на пазар, вкарвайки темата за конспиративните теории, фалшивата информация и безумните суеверия, в които не малка част от обществото ни изглежда вярва. Как я свързваш с останалата част на романа?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Имах нужда от маркер, който ненатрапчиво да ориентира читателя в скоростта, с която протича времето на онзи облян от слънцето пазар. Осева линия, по която да препуска историята и същевременно да е толкова контрастна, че върху нея особено отчетливо да се проектират мислите и усещанията на героя. Нито един образ в тази свързваща нишка не е случаен, той е създаден за да подсили или придаде специфичен нюанс на основните персонажи и техните изживявания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Жестоки или невинни са децата?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Движени от инстинктите си, те могат да бъдат и двете едновременно, тъкмо защото са и двете едновременно, нищо изненадващо. Въпрос на възпитание и подходяща среда е да усвоят социално приемливо поведение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Ще ти задам малко провокативен, или поне странен, въпрос: защо всички жени в книгата са почти съвършено красиви и откровено съблазнителни. Какво говори това за героя ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Както и в действителността, жените в книгата са красиви само в очите на онзи, който ги описва. _„Жена ми е наистина красива. Не по начина, по който е красива Симона - искрящо, неудържимо и откровено секси - а с онова първично сексуално излъчване, смесено с хладен аристократизъм, което искаш да грабнеш и да направиш свое в мига, в който го зърнеш.“ _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не описвам точно физическа красота, нали? Героят е мъж, който преследва извратено, компенсаторно себедоказване чрез безразборни, унищожителни връзки, съвсем в реда на нещата е да търси най-привлекателните трофеи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Каква диагноза би сложил на убеждението, че е възможно “норвежци да вземат децата ни” и как би коментирал нивата на насилие над или между децата днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Масова психоза, пълно безумие. Недоумявам как е възможно родител да вижда ежедневните репортажи по медиите за поредния случай на насилие над или от дете и да не се досети, че в огромната си част то е предизвикано от липса на родителска грижа. Защото, противно на неверните внушения, опитите за защита са насочени именно към такива деца. Тоест, в този случай аз бих обърнал внимание на обратната страна на медала – не само да се спаси детето жертва на насилие, а да се предотврати изграждането на погрешен модел на поведение в детската психика. Не едно изследване показва, че едно неглижирано дете, или такова, което преживява в среда на домашно насилие, има много по-голяма вероятност на свой ред да се превърне в насилник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Вярвам, че тази книга те е изчерпала емоционално и едва ли може да има продължение, както предположи някой. Имаш ли нужда от мисловна почивка и какво би се захванал да пишеш след това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Р&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: „Струни“ е тежка, тъмна история с много трудни за описване и съпреживяване сцени. Макар да я завърших преди месеци, наистина имам нужда от време, за да си почина от този процес. А може би все още не ме е намерила нова история, толкова интересна, че да потъна в нея и да забравя всичко останало.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/10/16/09-55-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/10/16/09-55-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B2%D1%8A%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B8%D0%B5-%D0%BC%D1%8A%D0%BB%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B5-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B5-%D0%B7%D0%BB%D0%BE.html</guid>
        
        <category>струни</category>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излиза първата биография на Фридрих Ницше на български - &quot;Аз съм динамит&quot; на Сю Прюдо (и откъс)</title>
        <description>&lt;p&gt;На 14 октомври на българския книжен пазар излиза пространната биография на Фридрих Ницше “Аз съм динамит” на Сю Прюдо (цена: 19.90 лв.; 432 стр.) под логото на издателство “Ера”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фридрих Ницше е един от най-големите мислители на XIX век – философ, литератор, изкуствовед, музикант, чиито идеи повлияват дълбоко европейската и световна култура до наши дни, като в същото време са обект на полемики, спекулации и противоположни интерпретации. Ницше е една от най-загадъчните фигури във философията, чиито концепции за свръхчовека, волята за власт и робския морал променят фундаментално разбирането за човешката същност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като се опира на документи, проучвания, писма, както и на трудовете на Ницше, британската писателка и историчка Сю Прюдо обрисува света на един блестящ, ексцентричен и дълбоко смутен човек, хвърляйки светлина върху събитията и хората, формирали живота и работата му. От християнското му възпитание, засенчено от мистериозната смърт на баща му, през учителската кариера, отношенията с видните интелектуалци на неговото време, самотното философстване по високите планини, до драматичния психически срив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сю Прюдо успява с малко щрихи ярко да пресъздаде и интелектуалната, културната и политическата атмосфера в Европа от втората половина на ХIХ в.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Биография на Ницше се издава за първи път на български език. Книгата развенчава по изключителен начин закоравелите митове по адрес на една от най-великите личности в човешката история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сю Прюдо е родена през 1946 г. в Лондон, Великобритания. Автор е на редица биографични книги, за които е отличена с множество престижни награди. Забележителната ѝ творба “Аз съм динамит. Животът на Ницше” е носител на една от най-авторитетните британски литературни статуетки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочетете ОТКЪС тук:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато Ницше е на единайсет години, умира баба му и най-накрая майка му е свободна да управлява самостоятелно домакинството си. След няколко неуспешни опита Франциска и двете деца се преместват в ъглова къща на „Вайнгартен“ през 1858 г., сносна, но с нищо незабележителна наумбургска улица. Сега Ницше има собствена стая. Много скоро си създава навик да работи до полунощ и да става в пет часа сутринта, за да продължи. Това е началото на живот, който нарича Selbstüberwindung, „себепреодоляване“, важен принцип, който по-късно развива метафизично, но засега единственото, което се налага да преодолява, е съсипващо лошото му здраве. Мъчителните пристъпи на главоболие с повръщане и силна болка в очите понякога продължават цяла седмица, през което време трябва да лежи в затъмнена стая със спуснати завеси. И най-малката светлина пронизва очите му. И дума не може да става за четене, писане и дори някаква свързана мисъл. Между Великден на 1854 г. и Великден на 1855 г. например Ницше отсъства от училище сумарно шест седмици и пет дни. Когато е здрав, използва, както го нарича, „величието на волята“, за да изпреварва съучениците си. Наумбургската Катедрална гимназия не е образователна дупка, но Ницше много си мечтае по някакъв начин да попадне в „Шулпфорта“, най-реномираното класическо училище на Германския съюз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пфорта, Пфорта, мечтая само за Пфорта“ – пише той, когато е на десет години. „Пфорта“ е жаргонното наименование, използвано от възпитаниците на училището, а самонадеяното му споменаване от Ницше говори за силата на неговия копнеж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Пфорта“ дава образование на двеста момчета на възраст от четиринайсет до двайсет години, като се предпочитат деца, чиито бащи, като този на Ницше, са починали в служба на пруската църква или държава. Процесът на подбор на кандидатите много напомня на приказката за Пепеляшка, когато пратениците на принца пътували из цялата страна, търсейки момиче, на чийто крак ще стане изгубената обувка. Те пристигат в Наумбург, когато Ницше е на тринайсет, и въпреки несигурните му знания по математика, остават достатъчно впечатлени, за да му предложат място през следващата есен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Аз, бедната Лама – пише Елизабет с обичайния си драматизъм, – се почувствах зле употребена от съдбата. Спрях да се храня и легнах в прахта, за да умра.“ Страданието ѝ е причинено не от завист към брат си заради първокласното му образование, а от тъгата, че месеци наред няма да го вижда у дома. Самият Ницше също не е лишен от лоши предчувствия. С наближаването на деня за заминаване майка му съобщава, че възглавниците му били мокри от сълзи, но денем се държал наперено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Беше вторник сутринта, когато излязох през градските порти на Наумбург… все още ми се привиждаха ужасите на страховита нощ и бъдещето пред мен бе забулено със зловещо сиво покривало. За първи път напусках дома на родителите си за дълго, дълго време… Раздялата ме изпълни с отчаяние; треперех при мисълта за бъдещето… мисълта, че отсега нататък вече няма да мога да се отдавам изцяло на мислите си, че съучениците ми ще ме откъснат от най-любимото ми занимание – тази мисъл ужасно ме тревожеше… всяка изминала минута ставаше все по-страшно, дори когато видях Пфорта да проблясва в далечината, тя ми се стори повече като затвор, отколкото като алма матер… Изведнъж сърцето ми се изпълни с възвишени чувства. Възнесох се към Бог в мълчалива молитва и дълбоко спокойствие обхвана духа ми. Да, Господи, благослови моето влизане и защити ме, дух и тяло, в това огнище на Светия дух. Изпрати ангел да ме води победоносно в битките, които ще водя… това те моля, Господи! Амин.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приликата на „Пфорта“ със затвор се дължи на нейното възникване като цистерциански манастир. Разположена в изолираната долина на един приток на Зале, на около шест километра южно от Наумбург, тя е заобиколена от триметрови стени с дебелина две педи и половина, затварящи 280 декара плодородна земя, осеяна с обичайните манастирски удобства: езерце с шарани, пивоварна, лозе, ливади за сено, ниви и пасища наоколо, хамбари, мандра, конюшни, ковачница, каменни галерии и множество прекрасни готически сгради. Като разширена версия на бащиния му дом в Рьокен, това е църковна крепост, предназначена да устоява на политически превратности, най-важни от които, специално за „Пфорта“, са религиозните войни от XVI–XVII в. Когато борбите са прекратени и католицизмът е прогонен, принц-курфюрстът на Саксония, който поддържа Мартин Лутер, обявява „Пфорта“ за Prinzenschule. Това е едно от най-важните латински училища, създадени през 1528 г. от Шварцерд, който помага на Лутер за превода на Стария завет на немски. Освен латинския и гръцкия, които са основата на висшето образование, Шварцерд въвежда преподаване на иврит, което позволява на учените да четат великите еврейски текстове в оригинал, а не като преводи, които много често са политически или теологически изкривени. Това е смела стъпка срещу многовековната църковна цензура и дава на всеки учен възможност за независим анализ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По времето, когато Ницше влиза в образователната система, тя е леко преработена от Вилхелм фон Хумболт, брат на прочутия изследовател, географ и учен Александър. Приятел на Шилер и Гьоте, Хумболт е политически повлиян от пребиваването си в Париж скоро след превземането на Бастилията. „Париж и Франция вече доста ми дотегнаха – пише той с необичайна за двайсет и две годишен младеж зрялост и хладнокръвно заключава, че е станал свидетел на необходимите родилни мъки за създаването на нова рационалност. – Човечеството, измъчено от една крайност, е принудено да търси спасение в друга.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ректорът по времето на Ницше описва „Пфорта“ като училище-държава – Атина сутрин, Спарта следобед. Този полумонашески, полувоенен режим е изключително суров както психологически, така и физически. Ницше, който у дома толкова цени своята стая, където би могъл да работи по свой график, сега спи в общо спално с трийсет момчета. Денят започва в четири сутринта с едновременното изщракване от отключването на вратите на спалните помещения, които са били заключени точно в девет миналата вечер (аналогията, която можем да приведем днес, е силното едновременно изщракване на вратите в Байройтската опера, които затварят зрителите в началото на спектакъла и ги освобождават в края му). След като са освободени, сто и осемдесет момчета хукват към петнайсетте таса и общото корито, в което могат да се изплюят, след като си измият зъбите.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 15 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/15/14-14-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%88%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8E-%D0%BF%D1%80%D1%8E%D0%B4%D0%BE-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/15/14-14-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B4%D1%80%D0%B8%D1%85-%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%88%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B0%D0%B7-%D1%81%D1%8A%D0%BC-%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8E-%D0%BF%D1%80%D1%8E%D0%B4%D0%BE-%D0%B8-%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%8A%D1%81.html</guid>
        
        <category>аз съм динамит</category>
        
        <category>животът на ницше</category>
        
        <category>сю прюдо</category>
        
        <category>ера</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>биография</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Античният епос &quot;Енеида&quot; отново на пазара</title>
        <description>&lt;p&gt;Епичната поема, с която различни владетели и обикновени хора векове наред предсказват бъдещето си, излиза на български след дълго отсъствие от книжния ни пазар. Издателство „Кръг” публикува античната творба на Вергилий с корица от Виктор Паунов и в забележителния превод на Георги Батаклиев, чието последно издание е отпреди 39 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В новото издание на епоса от 9896 стиха са включени също така карта на пътешествието на Еней, родословно дърво на всички герои и подробни пояснителни бележки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Публий Вергилий Марон заема централно място в литературния канон на цяла Европа по-дълго, отколкото който да е друг писател. Данте го нарича „най-висшият поет” и го „взима” за водач из Ада и Чистилището в първите две части на своята „Божествена комедия”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През XX век Елиът казва, че той е „класикът на цяла Европа”. Съвременниците му разказват, че е бил посрещан в театъра по-възторжено от самия император. Самият владетел по онова време в Рим Октавиан Август едва ли е имал нещо против, като голям любител и покровител на изкуствата, включително и на Вергилий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вергилий, Хораций и Овидий сформират триото майстори на словото, които превръщат римската поезия в класическа и оказват силно влияние върху цялата европейска поезия по-късно. Вергилий е пръв по време на поява. Той оставя три големи поеми – „Еклоги” („Буколики”), „Георгики” и „Енеида”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочува се още с първата – „Еклоги”. В четвъртата ѝ част прави предсказание, че скоро ще се роди дете, което ще донесе нов Златен век на света. По-късно християните решават, че става дума за раждането на Христос. Вероятно заради това през Средновековието го почитат наред със старозаветните пророци, изобразяван е и на църковни стенописи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От заможно семейство, поетът се отказва от адвокатска кариера и се посвещава на философията и поезията. Той е сред кръга на прочутия Меценат, чийто име днес е синоним на подкрепа за артисти. Вергилий приема щедри финансови дарения от своите почитатели и се твърди, че състоянието му достига 10 милиона сестерции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Работи върху „Енеида” през последните 10 години от живота си – от 29 до 19 г. пр. н. ера. На смъртния си одър поетът иска от приятелите си да изгорят ръкописа. За радост те не го правят и когато умира, го публикуват. Книгата веднага става хит с неувяхваща слава, а нейният автор се превръща в мъдрец, пророк и магьосник. Още в античността се ражда гадателска практика – затваряш очи, отваряш „Енеида” и пасажът, който посочиш, ти предсказва бъдещето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Енеида” е огледален образ на омировите „Илиада” и „Одисея”. В първите шест книги Еней, също като Одисей, пътува по море, преживява приключения, посещава странни земи, влюбва се и се разделя с любимата, минава и през подземното царство. Във вторите шест книги той, троянецът, с родина, завладяна от гърците, на свой ред със сила завладява земи в днешна Италия и ги превръща в нов дом за собствения си народ. Пречи му богинята Хера, римската Юнона, тя прави пътуването му по-дълго, като му поставя различни препятствия.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 10 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/10/10-38-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/10/10-38-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%81-%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B0.html</guid>
        
        <category>кръг</category>
        
        <category>енеида</category>
        
        <category>Вергилий</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Струни&quot;, Радко Пенев - &quot;Нищо не може да смекчи острите ръбове на истината&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Нищо не може да смекчи острите ръбове на истината”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като с новия си роман “Струни” Радко Пенев излиза от жанровата литература (каквато си признавам, че не чета), очаквах книгата с огромно любопитство. То определено беше възнаградено. Впрочем “Струни” навлиза в друга съществуваща ниша - на появилите се напоследък важни романи, засягащи разпознаваеми и актуални за обществото проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наскоро Невена Митрополитска например написа романа “Дарът” за моралните и медицински дилеми при изкуственото осеменяване (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/06/25/10-58-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B0%D1%80%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0.html&quot;&gt;прочети рецензия тук&lt;/a&gt;), докато в “Струни” Радко Пенев обговаря болезнената тема за насилието между и върху деца. Тема, която непрекъснато излъчва тежки водещи заглавия в новинарските бюлетини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Историята, която разказва авторът, е не само възможна, но и някъде действително се е случвала. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съчетанието между мъжкия, директен и реалистичен стил на Пенев и въпросния сюжет водят до разтърсващ за човешката съвест резултат. Нещо повече - авторът постъпва почти коварно с читателя, като го предизвиква (подобно на книгите игри) да избира между три вероятни от много възможни финала и така го оставя сам да завърши историята - според своя опит, нагласи и въображение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е нелека задача, тъй като много е вероятно читателят да остане смутен и недоволен и от трите варианта, но тъкмо този е търсеният от автора ефект: да усетим границите - собствените си и на реалността, която често е много по-неумолима и неконтролируема, отколкото смеем да предположим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Едно от основните послания на “Струни” е, че злото е заразно, а последствията и за жертвите, и за свидетелите на насилие могат да бъдат еднакво унищожителни. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Че ние сме миналото си - и най-вече неговите травми. Че пренебрегнатите камъни по пътя, могат в крайна сметка да преобърнат колата на живота ни. Това се случва и с главния герой, станал неволен - макар и непряк - свидетел на немислимо за ума на едно дете насилие над приятел, когото той пропуска да защити. Тази вина, просмукващото се усещане за недостойност, вярата, че е лош човек в крайна сметка водят до разпад в собствения му живот и отношенията с най-любимите. Съществуването му се превръща в търсене на отговор на въпроса “Наистина ли?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радко Пенев ни вкарва в действието, предлагайки ни завръзката в сегашно време. На един пазар протагонистът вижда случайно един от насилниците десетилетия след случилото се в детството му. Срещата отприщва неумолим поток от спомени. Скелетът на разтегленото сегашно действие - чакането на опашката - се изпълва с духовете на реминисценциите, които ни отвеждат до детските игри и приятелство през 80-те, първата любов, сегашното семейство, изневерите и забуксувалите отношения в дома…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сценични, драматургически визуални и премерени са изградените от Радко Пенев сцени и диалози, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които сякаш се прожектират пред нас. В тях като че ли почти няма нещо излишно или пък недостатъчно. Аворът прескача между отделните глави, често вземайки повод от една дума, за да я продължи в следващата глава, и жонглира с отделните спомени и действия във времето подобно на опитен играч, който бави и върти топката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Особено добри намирам детските сцени, но също и тези, които фиксират взаимоотношенията между протагониста и жените в романа. И децата, и жените са плътни, достоверни, психологически живи образи, техните жестове и фрази са релефни и прецизни. Непрекъснатата смяна между минало и сегашно време в наратива пък спомага за неговата гъвкавост, а разтеглените сцени - за мъчителна протяжност на момента.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако трябва да посоча все пак някои забележки, то бих споменала може би леко дидактично звучащите на места разсъждения и философски вметки, които все пак не са със смущаваща честота. Някои читатели могат да намерят и за странно включването на друга тема (в сегашната линия), а именно осмиването на ширещите се в обществото конспиративни теории, псевдопатриотични теории и склонността към фалшиви новини.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение “Струни” е книга, която търси отговор на въпроса късно ли е и струва ли си да поправиш грешките, но не го намира, а го оставя отворен пред читателя, като покана за съпричастие. Това е и книга за онзи лепкав, дънен, подмолен страх (“мътна ледена утайка”по думите на Пенев), който е екзистенциално съвсем различен от здравословния страх, каращ те да избягаш или напротив - да се опълчиш. Романът е и за това, че любовта е несъвместима със страха и съмнението. И въпреки че историята разказва за една, или по-скоро за две, драматични съдби, тя не е креслива, а по-скоро меланхолична и черно-бяла, като снимка от детството.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/10/08/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/10/08/10-54-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BA%D0%BE-%D0%BF%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Радко Пенев</category>
        
        <category>Струни</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Награденият роман на Сали Руни &quot;Нормални хора&quot; от днес по книжарниците</title>
        <description>&lt;p&gt;Колко сложна може да бъде любовта между двама млади и интелигентни души в съвременния свят? Ще се огънат ли под обществения натиск за “нормалност”, рискувайки щастието си? Своя елегантен отговор на тези въпроси предлага Сали Руни, най-младата носителка на престижната литературна награда Costa за най-добър роман с “Нормални хора”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От днес и българските читатели имат възможността да намерят в книжарниците заглавието, което в. “Гардиън” определя като “бъдеща класика”, с логото на издателство “Еднорог” (превод: Боряна Джанабетска; 288 стр.; 17,90 лв.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан и Конъл учат в гимназия в малко градче в Западна Ирландия. Тя живее в богат дом, а той е представител на средната класа. И двамата изпитват симпатия един към друг, но упорито я крият - от света, а сякаш и от себе си. Причините не се назовават директно, те се подразбират. Социалните норми и класовите различия поставят толкова категорични рамки за “нормално поведение”, че на повечето от нас не ни хрумва да ги прекрачваме. Направим ли го, следва наказание…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята проследява лутането на Мариан и Конъл по пътя на съзряването им. Те ту са заедно, ту се разделят, в най-трудните моменти от живота си търсят подкрепа в другия, а след това отново се отдръпват. В този непрестанен водовъртеж от събирания и раздели опознаваме двамата - с травмите от миналото им и непосилната тежест на съвремието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прекрасно изградените диалози, на които Сали Руни е истински майстор, ни въвеждат леко в някои от основните теми в книгата - самотата, депресията, домашното насилие, стремежът към справедливост, любовта, която никога не бива да приемаме за даденост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Нормални хора” е дълбоко психологически роман, който ярко обрисува проблемите на съвременните млади хора. Той е подходящ както за младите хора, на които сблъсъкът с живота на възрастни тепърва предстои, така и за всеки читател, който обича сериозната проза, лишена от претрупаност и претенциозност, твърдят издателите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прочетете ОТКЪС тук:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл хвърля поглед над дясното си рамо. В кухнята е запалена лампа и през вратата към градината се процежда жълтеникава светлина. Той седи така, че погледът му пада косо към кухнята и не може да види какво става вътре. Елейн и Пеги хвалят ягодите. Когато замълчават, Конъл чува как откъм кухнята се извисява глас, достигайки почти до писък. Всички застиват. Той става от масата, за да тръгне към къщата, и чувства как кръвното му налягане пада рязко. Междувременно е изпил бутилка вино или повече.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато стига до вратата, водеща от кухнята към градината, той вижда, че Джейми и Мариан стоят край работния плот и се карат за нещо. Не забелязват веднага Конъл от другата страна на стъклото. Той спира за миг с ръка върху дръжката на вратата. Мариан се е зачервила цялата – може да е от продължително стоене на слънце, а може и да е от гняв. Джейми налива с несигурна ръка червено вино в чашата си за шампанско. Конъл натиска дръжката и влиза. Пита:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Всичко наред ли е?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двамата го поглеждат и замлъкват. Той забелязва, че Мариан трепери, сякаш ѝ е студено. Джейми вдига саркастично чаша към Конъл, разплисквайки вино над ръба ѝ и по пода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Остави това – казва тихо Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Извинявай, кое? – пита Джейми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Остави тази чаша, моля те – казва Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джейми се усмихва и кимва сякаш на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Искаш да я оставя? – казва той. – Добре. Добре, оставям я.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той пуска чашата на пода и тя се разбива. Мариан изпищява – от гърлото ѝ се изтръгва истински писък, и тя се хвърля към Джейми, вдигнала дясната си ръка, сякаш за да го удари. Конъл застава между тях, под обувките му изхрущява стъкло, той сграбчва Мариан за ръцете над лактите. Зад него Джейми се смее. Мариан се опитва да избута Конъл настрана, цялото ѝ тяло се тресе, лицето ѝ е бледо и на петна, като че ли е плакала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ела тук – казва той. – Мариан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя го поглежда. Той си спомня каква беше в училище, така озлобена и непреклонна спрямо всички. Тогава той знаеше разни неща за нея. Двамата се споглеждат, тялото ѝ омеква и тя се отпуска като простреляна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ти си шибана психарка, ето какво си – казва Джейми. – Имаш нужда от помощ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл завърта тялото на Мариан и я насочва към задната врата. Тя не се съпротивлява.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Къде отивате? – казва Джейми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл не отговаря. Той отваря вратата и Мариан излиза мълчаливо. Той затваря вратата зад тях. Сега вече в градината е тъмно, единствено през прозореца пада светлина на петна. Черешите проблясват слабо по дърветата. Чуват отвъд стената гласа на Пеги. Двамата с Мариан слизат по стълбите и мълчат. Зад тях светлината в кухнята угасва. Чуват как от другата страна на стената Джейми се връща при останалите. Мариан бърше носа си с опакото на ръката си. Черешите висят около тях и проблясват като безброй призрачни планети. Въздухът е изпълнен с лек аромат, зеленикав е като хлорофил. Конъл е забелязал, че в Европа продават дъвка с хлорофил. Небето над тях прилича на синьо кадифе. Звездите блещукат, но не хвърлят светлина. Двамата тръгват покрай редица дървета, отдалечават се от къщата, после спират.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мариан се обляга на стройния, сребрист ствол на едно дърво, а Конъл я обгръща с ръка. Казва си, че е много слаба. Толкова слаба ли беше преди? Тя притиска лице в последната му чиста тениска. Все още е облечена с бялата рокля отпреди, но сега е сложила и шал със златиста бродерия. Той я притиска здраво към себе си, тялото му се нагажда към нейното като някой от онези предполагаемо полезни матраци. Тя омеква в ръцете му. Вече изглежда по-спокойна. Дишането им става по-бавно и влиза в един ритъм. Светлината в кухнята се запалва и остава така известно време, после угасва отново, гласове се извисяват и затихват. Конъл е напълно сигурен в онова, което прави, но това е сляпа увереност, сякаш сляпо изпълнява запаметена задача. Установява, че пръстите му са в косата на Мариан и че гали спокойно врата ѝ. Не знае откога прави това. Тя потрива очи с китката си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Конъл я пуска от прегръдката си. Тя намира пипнешком в джоба си пакет цигари и смачкана кутия кибрит. Предлага му цигара и той я приема. Тя драсва кибритена клечка и припламналата светлина озарява лицето ѝ в мрака. Кожата ѝ изглежда суха и възпалена, очите ѝ са подпухнали. Тя всмуква дим и цигарената хартия изсъсква в пламъка. Той пали своята цигара, после пуска кибритената клечка в тревата и я стъпква с крак. Пушат мълчаливо. Той прави няколко крачки встрани от дървото, за да огледа дъното на градината, но е прекалено тъмно, за да види кой знае какво. Връща се при Мариан под клоните и разсеяно откъсва едно широко, сякаш навосъчено листо. Тя оставя цигарата да увисне на долната ѝ устна и повдига косите си с ръце, усуквайки ги на кок, който стяга с ластик, смъкнат от китката ѝ. После двамата допушват цигарите си и ги загасят в тревата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Може ли да остана тази нощ в твоята стая? – пита тя. – Ще спя на пода.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Леглото е голямо – отговаря той, – не се безпокой за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато влизат обратно в къщата, тя тъне в мрак. В стаята на Конъл се събличат и остават по бельо. Мариан носи бял памучен сутиен, в който гърдите ѝ изглеждат малки и триъгълни. Лягат си един до друг под завивката. Той съзнава, че ще може да се люби с нея, ако поиска. Тя няма да каже на никого. Намира тази мисъл за странно успокояваща, и си позволява да фантазира как би станало това. „Хей“, ще каже той тихо, „легни по гръб, искаш ли?“ И тя послушно би легнала по гръб. Така или иначе толкова много неща се случват тайно между хората. Що за човек би бил той, ако това се случеше сега? Някакъв съвсем различен човек? Или съвсем същият, какъвто си е, без никаква разлика?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След време я чува да казва нещо, което не разбира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не чух това – казва той.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Не знам какво не е наред с мен – казва Мариан. – Не знам защо не мога да бъда като нормалните хора.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/07/11-19-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/07/11-19-%D0%BD%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%80%D1%83%D0%BD%D0%B8-%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%85%D0%BE%D1%80%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Сали Руни</category>
        
        <category>нормални хора</category>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Литературни изкушения&quot; събира най-добрите есета на Венцеслав Константинов</title>
        <description>&lt;p&gt;Излезе от печат сборникът „Литературни изкушения” – впечатляваща колекция от есета, дело на Венцеслав Константинов, събрана от “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Литературни изкушения” (376 стр., цена: 20 лв.) съдържа най-въздействащите текстове от петте есеистични книги на автора, който ни напусна неотдавна. Синтез на впечатляваща културна информация, есетата съчетават опита на Венцеслав Константинов като проникновен преводач интерпретатор, задълбочен литературен изследовател и талантлив писател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С изискан стил авторът споделя размишленията си върху значими европейски писатели, художествени тенденции и литературни теми, навлиза в световете на немската, австрийската и швейцарската литература, осмисля някои от големите литературни митове (Доктор Фауст, Дон Жуан, Вилхелм Тел).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Венцеслав Константинов е изтъкнат есеист, писател и преводач, един от най-вдъхновените изследователи и популяризатори на немскоезичната литература в България. Преводите му са събрани в 80 издания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автор е на есеистичните книги „Писатели за творчеството“, „Флейтата на съня“, „Гоблен, извезан с дяволски опашки“, „Немски литературни простори“, „От Танхойзер до Шумахер“, на антологиите „Великите немски поети от ХІІ до ХХ век“, „66 съвременни немски поети“, на книгите с афоризми „Тайният живот на дъжда“, „Смехът на совата“ и „Котката на Сократ“, на стихосбирката „Невидимите сигурни неща“ и „Подковаване на скакалец. Роман в спомени“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Носител е на Наградата за преводаческо изкуство на Федералното министерство за образование и култура във Виена, на Наградата на Съюза на преводачите в България за цялостно творчество, на Наградата на София за литература.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/07/10-49-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/07/10-49-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0%D0%B9-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Венцеслав Константинов</category>
        
        <category>Литературни изкушения</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>есета</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Цялата история на Вселената като разказ в &quot;Произход на всичко&quot; от Дейвид Крисчън </title>
        <description>&lt;p&gt;Търсенето на разкази за произхода, които да свържат отделните познания, е старо колкото и човечеството.  Повечето историци изследват детайлите – точните дати, личностите, документите. Но какво трябва да се направи, за да се изследва цялата история – от Големия взрив до наши дни, че и какво ни очаква в бъдеще?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Американският историк Дейвид Крисчън се стреми да отговори точно на този въпрос, създавайки проекта „Голямата история“. Луксозното издание на „Произход на всичко” е различната история, която не признава националните граници и разкъсания начин, по който се преподава науката за миналото. Той повежда на пътешествие през всичките 13,8 милиарда години и ключовите събития в тях – и след тях, от които в крайна сметка произхожда Земята такава, каквато я познаваме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Произход на всичко” е съвременен и ненадминат разказ, базиран на изследванията върху глобална общност от повече от седем милиарда души, и който обединява знания от всички краища на света. Това е разказ за произхода на съвременните хора и се основава на обединяващата всички ни съвременна наука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дейвид Крисчън проследява хронологично всички „прагове” на развитие на Вселената ни: от Големия взрив и появяването на първите звезди, през образуването на Слънчевата система, появата на първия живот на Земята, развитието на цивилизациите до техния предстоящ крах и изчезването на Вселената.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Произход на всичко” е история, в която миналото, настоящето и бъдещето образуват хармоничен разказ, в който в крайна сметка виждаме своето отражение – на вид, който може да и да гледа с разбиране назад, и да мечтае за това, което го очаква занапред.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Написах тази книга с оптимистичното убеждение, че ние, съвременните хора, не сме обречени на хронично състояние на фрагментарност и безсмислие. От творческия ураган на съвремието ни се появява един нов, световен разказ за произхода, изпълнен с толкова смисъл, благоговение и загадки, колкото и всеки един традиционен разказ за произхода, но основаващ се на съвременните научни постижения на редица дисциплини.“&lt;/em&gt; Дейвид Крисчън&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_„Отдавна се възхищавам на Дейвид Крисчън. В „Произход на всичко“ той елегантно поднася доказателства и прозрения от различни области на науката в един достъпен исторически разказ.“ _Бил Гейтс&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/04/12-33-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%87%D1%8A%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/04/12-33-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7-%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D1%85%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%BA%D0%BE-%D0%BE%D1%82-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%87%D1%8A%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Произход на всичко</category>
        
        <category>Дейвид Крисчън</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>история</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Лисица&quot; на Дубравка Угрешич излиза на български</title>
        <description>&lt;p&gt;На 4 октомври излизана български още една творба на Дубравка Угрешич. „Лисица“ е обявена за най-добра книга на 2018 г. от „Пъблишърс Уийкли“, „Къркъс Ривюс“ и „Ню Стейтсман“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Лисица“ (превод: Русанка Ляпова, цена: 18 лв., стр. 336) пленява с бликащата оригиналност на авторката и изкусното преплитане на реално и въображаемо. От минните полета на Балканите, през Централна и Западна Европа, Русия и Япония, та чак до Гранд Каньон, от потънали в забвение имена на руския авангард, през Булгаков и Набоков, та чак до българска народна песен… се наслагват пластове география, история, литература, традиции и култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич разсъждава за „това, как се създават разказите“ и как животът пише романи, за личностното съществуване като низ от бележки под линия. Фантазия и действителност се преливат, вплитат се автобиографични мотиви, елементи на есе, критическа статия, публицистична проза. Това мощно разножанрово повествование удивява с невероятната ерудиция на авторката, с умението й остро, проницателно и иронично да подлага на „дисекция“ социалния свят и човешкия манталитет, с искрящите асоциации и хрумвания. И току отнейде надникне рижа лисица – като символ или метафора, митично същество, „тотем на писателите“, като самотен боязлив обитател на запустели места.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич е родена през 1949 г. в Кутина, Хърватия, в семейство на хърватин и българка. По време на етническите конфликти в бивша Югославия в началото на 90-те избира доброволното изгнаничество и интелектуална свобода и емигрира в Холандия. Творчеството й е щедро на критики към съвременното общество, често поднесени шеговито и иронично, разнищва проблемите с идентичността и имиграцията, както и порочното, често снизходително отношение към жените писателки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преведени на повече от 20 езика, произведенията й са удостоени с престижни отличия, сред които наградата на Берлинската академия по изкуствата „Хайнрих Ман“, Международната литературна награда „Нойщадт”, наричана още „Американската Нобелова награда за литература”, и номинация за Международната награда „Ман Букър“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дубравка Угрешич ще бъде удостоена с почетното звание „Доктор хонорис кауза” на Софийския университет на 23 октомври от 11 ч.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/04/12-20-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/04/12-20-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D1%83%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%B8%D1%87-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Дубравка Угрешич</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>лисица</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>13 цитата, с които да се потопите в атмосферата на сборника &quot;Потъване в мъртво море&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Преди цели девет години, след като се регистрираха и се качиха с трите куфара в хотелската стая, той разпъна на кръст схванатото й тяло върху леглото с двойно–потъващ матрак. Виждаше го и до днес: сломено от пътуването през пустинята, то мигновено пропада в сухото вълнение на чаршафите, а той загребва да го извади оттам, спасява го от потъването в съня, побира го върху своето, сякаш самият е сал. В Мъртво море не се потъва, прошепва тя и там, където се усмихва, тъмното се сгъстява. Знае за непотъването макар още да не го е изпитала. Бяха убедени тогава, че няма как да е иначе. А ето ги сега: сън и гладки чаршафи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръгна след него боса, заливайки се от смях. Но когато стигнаха, тъмнината беше космическа. Покрай плажа нямаше толкова лампи както сега. Тя се разколеба, смехът й се отрезви, помоли го да се връщат или само да поседят на брега, но той почувства, че вече няма как да се откаже. Стъпи в непрогледната слуз, обзет от набожен страх, все едно вършеше приношение, и само звездите горе – заковани от Бог да удържат небето му – указваха кой е небесният и кой земният мрак. Очите му бързо привикваха към тяхното едро, изпъкнало великолепие, докато той лежеше в нищото вселенски сам, непотъващ, неуязвим за гравитацията – а значи и за пропадането – и край него мълчеше непредставимата Юдейска пустиня, същата от сътворението на света преди пет хиляди години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. Да, признаваше го! Атавистичния ужас от плешивината, плъзнала над слепоочията му. Възрастта. Затвори очи срещу слънцето и опита да си припомни правдиво тялото на момчето. Сега, в черно-белия кадър на подозрението, то му се стори съвсем различно. Не нелепо и недоразвито като на всички пубери. Не! Малкото пале беше тихо хълмисто зверче. От ония чакали, чийто крясък влиза нощем в дома ти над дивите склонове на Кармел, по които е построена Хайфа. Кожата му мирише объркващо и примамливо: на малко детенце и необрязан младеж, на бамба и на арак, на свинско и на тамян, но най-страшното, най-опасното – на ужасно много бъдеще. Бутрос наистина беше различен, и вече притежаваше онзи неустоим и пестелив чар в най-непокварената му форма. Тази, която можеше да я подмами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Миризмата й обаче не беше нищо в сравнение с тази, която ни лъхна от широкия и износен, нареден като по старо списание дом. Не беше даже миризма, а хербарий на въздух, притиснат между стените. Изкушавах се да реша, че мирише просто на валериан, на давилови капки, на урина, засъхнала по леглото й някъде оттатък. Но не беше нито едно от старческите клишета. Не беше, понеже се досетих, че така можеше да мирише само липсата в незаетите шкафове, непотребното време, дрехите, изпразнени от телата на живелите вече в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя обви голотата на мъхнатите му крака, на плоския гръб с изпъкнали птичи кости, на бузите, които още носеха облия печат на невръстното, като държана в бузите сливка. Ръцете ѝ се плъзнаха по бедрата и хрипкавите гърдички. Ето го, пак зарита! Конче мое… Въздъхва смешно като старец в съня си и тя го затяга, заключва го, почва да го повдига. Хайде, стани, асансьорът дойде – минава през ума й. Тялото му сякаш съзнателно и на инат тежи, вече над половината от нейното, ноздрите му запръхтяват, мократа му от пот глава се килва назад. Но детето не се събужда, докато тя го вдига.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седнахме в хола и докато ми разказваше – сърдечно, ала с подбрани, породисти думи – че съпругата му още била в кома и нямало пълно съгласие как да процедират, но изгледите били добри – &lt;em&gt;да, изгледите са милостиви!&lt;/em&gt; – аз с изумление осъзнавах как всичко в този хол носи отпечатъка, който не беше оставила у дома. Разпознах го съвсем ясно, точно в обратното на малкото, което бях запомнил от нея. Тук нямаше ни сенчица мрак, ни петънце меланхолия или невзрачност. Всичко в дома им беше просторно и лишено от сантименталност. Бе изпълнено с естествена светлина, с ясен отговор на въпроса обичаш ли ме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той си представя всичко, докато я чака да измие дългия път от себе си. То минава пред очите му, както казват, че става в смъртта. Ще стане точно така. Тя ще излезе летлива, измита до прозрачност. Цялата й кожа, опъната по тъничкия скелет, ще излъчва онова дихание, от което твърдостта се превръща в газ. Заради срама от десетилетията между тях, още щом отвори вратата, тя набързо – подобно изтърван живак – ще се търкулне към леглото, в чийто край той е седнал сега, напълно облечен. Представя си я. В сянката на нощната лампа тя смутено прокрадва своята гола, неопитна вулва, прикрита зад кърпата. Минава именно зад гърба му. И ето: мисълта за онзи наближаващ миг започва да пълни с мъчноподвижна кръв мястото, над което се е свил. Мигът, в който неоперена, уязвима, разтърсена от собственото си желание към този чистоплътен, но неугледен мъж, тя сваля кърпата, допира се до гърба му и го намята като мокро палто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаше и една игра… Сега си я спомни, почти чу гласовете им – тънички като хартия, ентусиазирани. Серпентинени детски гласчета в една непосилно красива игра, която лятото играеха пред караваната, встрани от редовите интелектуалци по морето. Измисли я пак Марта, Марта от началото и малко от средата. Даваше им задача, казваше им например:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Хайде, казвайте на какво ви приличааа… Луната!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На отрязан нокът – изстрелваше победоносно Ясен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На стара лепенка за рани – не оставаше по-назад Ива. А Марта се включваше с тон на модератор:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На левкопласт ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ъ–ъ–ъ… Да! На ле_й_копласт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– На мен ми прилича на белег от вампирска целувка по врата – правеше страшна физиономия Ясен, с две години по-голям, и се надвесваше над сестра си. Пищейки, тя се измъкваше изпод него и го затапваше с лукава усмивчица:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Да, бе, на чий врат? Прилича на следа от крак, който стъпва само на пета!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той постави послушно длан до нейната и остави мършавите й пръсти да я покрият като на малко дете. Под кожата й бързаха вени. Разбраха се на мига: навреме да спрем, да не говорим за лични неща. И двамата не носеха халки, но това не доказваше нищо. Дали и сега, под тази брада, под белезите от удари и време, за което тя не знаеше нищо, беше същият онзи &lt;em&gt;слабак, мекотело, предател, ревльо&lt;/em&gt;. Все звучни, бляскави, свидни за него обиди, с които го беше наричала. Дали беше циврил от болка и губил съзнание пред вида на иглата, докато му бяха шили бузата – такъв, какъвто го беше видяла на онзи решаващ за нея репортаж.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дори той усети задавянето, протегна се полугол в хавлията и издърпа жената. Тя седна и се отпусна до него предадена, покри с нощницата колената си. Леглото отстъпчиво пружинираше под тях. Трябваше вече да са тръгнали за мястото, откъдето отплаваха лодките за Атон. Тя трябваше непременно да го изпрати. Двама безверници, които идваха на поклонение пред небесните, но продължаваха да се подсигуряват пред земните власти. И все пак преди да станат да се облекат, да постоят още малко така – изпълнени с насъщната взаимна неприязън, с обвинения кой първи не е издържал, с всичко онова, което не оставяше място за страшното. По нощница и мокра кърпа, които едва ги прикриваха – но с хрущящия долу чакъл, който значеше &lt;em&gt;още живо&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;О, Лена… Ако не бях все още малкото момче, което се бои от призраци, щях да повдигна белия чаршаф, покрил те до гърдите, да съблека последните ти официални дрехи, сякаш нарочно подбрани да прикрият коя си ти (бежова риза, тъмнокафяв панталон, чийто крайчец се подаваше) и най-накрая свободно, под операционната светлина на ранната декемврийска утрин, да потърся по теб белезите по рождение – интимни петна, дефекти, шевове над рани, които да ми посочат със сигурност коя от двете си ти, мъртвата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обзе я соленото безсилие на дете. Обидено, неразбиращо за какво си говорят възрастните. Какво толкова страшно знаеха те? Криеха ли нещо от нея? Спомни си за един повтарящ се кошмар, който от време на време сънуваше в София: пак са нависоко, в някакъв блок, морето долу се надига към безлунното небе и всеки миг ще забие по стъклата на стаята. Цунами, което се издига вертикално към техния сух аквариум, обсаден от вода и пълен със свършващ въздух, в който за последно отварят устата си. Точно като в онази песен на Андрей Макаревич, откъдето може би беше дошъл и сънят:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;И пак ми се присънва същото:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;морето равно диша зад прозореца&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и моят дом трепери цял от удара&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;и по прозореца ми лепнат пръски&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Стената водна във небе прелива… _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*******&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето как ги виждах в последната им сцена. Осветлението на входа ту светва, ту изгасва. Някой вика асансьора и шумно го приземява. Двамата не контролират нищо, подчиняват се, застават до мокрото помещение за кофите и парцалите, приютените в ъгъла фикуси драскат с листата си по гърба им. Този път няма музика, няма ос и те не се въртят. Този път не тя стиска врата му, а Иван вдига пръсти към бледия й клавиш и на естествения зимен здрач между етажите той потъмнява и променя нотата си. Така различно е и от режима на тока, и от непредвиденото му спиране. „Отдавна исках да направя това“, казва Иван и се надига да целуне бузата й, а нейното смаяно „ми минор“ вибрира като електричество под хладните му устни. Дотърчал е дотук направо от час, без якето.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/mybooks/2019/10/03/14-22-13-%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2-%D0%B0%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/mybooks/2019/10/03/14-22-13-%D1%86%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81-%D0%BA%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B2-%D0%B0%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%8A%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Антония Апостолова</category>
        
        <category>потъване в мъртво море</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        <category>цитати</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        
        <category>mybooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Канадският бестселър &quot;Странните преживелици на един пощальон&quot; излезе и на български</title>
        <description>&lt;p&gt;Чели ли сте някога чужда кореспонденция? Усещали ли сте порочния гъдел на нередното? Влюбвали ли сте се скоро в… книга?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Странните преживелици на един пощальон” действа така. Романът на канадеца Дени Терио от 2005 г. се появява в България не само със славата на култов бестселър с издания по цял свят, но и с ореола на майсторски написана естетска книга, която придвижва литературата напред. Преводът от френски език на Калоян Праматаров е сред най-сполучливите и близки до висотата на оригинала, съобщават издателите от “Лист”. Корицата е дело на Мила Янева-Табакова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главен герой в романа е пощальонът Билодо - самотник на 27 години, който живее на деветия етаж в компанията на златната си рибка Бил и лицата от киноафишите по стените на апартамента му. В ерата на интернет работата на пощальона изглежда скучна, понеже разнася предимно сметки и служебни формуляри из Монреал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но… понякога в купчинката с кореспонденция попада истинско лично писмо. За Билодо то е съкровище! Той не го доставя на адреса, поне не веднага. Отнася го вкъщи и го отваря на пара. Едно такова писмо променя живота му и го вкарва във възбуждаща игра на любов, поезия и смърт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Противно на световната му слава, авторът на „Странните преживелици на един пощальон” е слабо познат у нас, но българските му издатели от „Лист” са сигурни, че това ще се промени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Роден на 24 август 1959 г. в Квебек, завършил психология, Дени Терио пише на френски не само романи, но и сценарии. Четири пъти е финалист за наградата Gémeaux. Първият му роман – „Игуаната”, печели приза „Франция – Квебек” през 2001 г., както и наградите Anne-Hébert (2002), Odyssée (2002) и Combat des livres на Радио Канада (2007).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вторият му роман „Странните преживелици на един пощальон” пък печели литературния приз „Канада – Япония” през 2006 г. Освен в тези страни, книгата е издавана също и във Великобритания, Германия, Китай, Франция, Русия, Чехия, Испания, Холандия, Турция, Гърция. Предстои да излезе също в Румъния и Иран.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/10/03/10-50-%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%89%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/10/03/10-50-%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%81%D1%82%D1%81%D0%B5%D0%BB%D1%8A%D1%80-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%BE%D1%89%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Странните преживелици на един пощальон</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>Дени Терио</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
