<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 12:41:15 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Mar 2021 12:41:15 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Колонката на Георги Цанков: Бернхард, Вонегът, Ляхова, Радинска, Мохамед Али и още</title>
        <description>&lt;p&gt;Чака ме тежка задача – колкото повече човек харесва книгите, които си е наумил да представи, толкова по-трудно в съзнанието му идват точните думи. Сигурно затова днес бях доста несигурен и сядам да пиша едва в късния следобед. Преди да започна, отворих една моя книга, създадена с много любов през 2007 г. „Рицар на родовата памет“ се нарича тя и е посветена на невероятния литературен и човешки феномен &lt;strong&gt;Здравко Дафинов&lt;/strong&gt;, който след хиляди патила и житейски преображения, месеци след пенсионирането си през юли 1978 г. сяда да пише, през август 1994 г. създава издателската къща „Родина“ и до края на живота си, през 2008 г. (95 годишен) създава 27 тома документални хроники за големи български писатели, поети, учени и политици и шест тома мемоари.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той е един от учредителите на Съюза на възпитаниците на Военните на НВ училища, старши научен сътрудник по библиотечно дело и кандидат на архитектурните науки. До 1946 г. е действащ офицер от зенитната артилерия. Създател и главен редактор е на списание „Един завет“. Няма да ви разказвам спомени за него. Незабравимия му лик се появи в главата ми, защото по някакво мистично стечение на съдбата в ръцете ми днес попадна неговият „Беломорски дневник“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В хрониките на Дафинов намираме отговори на доста въпроси, които и досега „измъчват“ историците ни. Той категорично отговаря на онези, които твърдоглаво настояват да населят земята ни с отявлени фашисти. Достатъчно е да се замислим над цитата от статия във вестник „Зора“ на 12 февруари 1941 г., че България е неутрална страна и всяко настояване тя да „се опълчи срещу Германия, е равносилно да се иска от нея да се самоубие“. Съюзът с Германия трябва да се разглежда като опит за постигане на националния ни идеал за обединението на България, за присъединяването към родината ни на онези земи, които принудително са ни отнети по волята на Великите сили. Оттук следва и всенародната убеденост в правотата на цар Борис, достигнала върха си, след като германците форсират линията „Метаксас“, овладяват Беломорието и прогонват югославските войски. Влизането на 19 април 1941 г. в Беломорска Тракия и в Македония, при това без нито една жертва, е щастлив ден в живота на милиони българи. То е израз на патриотичния порив на излъганите и ограбените от Ньой, тъй като истината за войната не може да бъде само в скрижалите на победителите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Побързаха да наредят българските политици сред военнопрестъпниците, да им припишат нечувани престъпления, макар те да съхраниха народа си от ужасите на войната, да не изпратиха нито един войник на Източния фронт, а вместо това да водеха жестока вътрешна битка с „петата колона“ на Москва. Българският политически елит беше единствен в света, който успя да спаси евреите и ешелоните на смъртта да не потеглят от българска територия. Но елитът не беше в изолация – несъмнено народът стоеше твърдо зад него. Политиката на цар Борис беше политика за обикновените хора, за средния бизнес. Всяко друго развитие на събитията щеше да доведе до премазването на България от германците и след това от съюзниците, а много от онези, които сега – с късна дата – обвиняват тогавашните „строители на нова България“ нямаше да се родят, тъй като родителите им щяха да измрат или из концлагерите, или да попаднат в масови гробове, или да загинат под бомбите, разрушили градовете ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А за съдбата на изведените и унищожени от Беломорието и от Македония евреи не винете само българската администрация. Спомнете си жестоката историческа истина – да, „финалното решение“ на господарите на Райха беше зловещо, но също така зловещи бяха и антиеврейските погроми в Балтийските републики, в Полша и в Украйна, следвоенните планове на Сталин за разправа с евреите, ненамесата на населението в Беломорието и в Македония при отвеждането на сестрите и братята им. В българската земя евреите оцеляха и то не няколко десетки, както в плановете на Шиндлер, а всичките, макар и преди това подлагани на лишения и на гаври, които също не бива да забравяме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въобще, стига сме подритвали историята, както ни е удобно. Затова и връщам колелото на времето към 18 декември 1942 г., когато Здравко Дафинов получава съобщение, че ще командва батарея в Бреговия артилерийски полк в Кавала. Краят на тази одисея ще е чак на 15 октомври 1944 г. С риск отново, след като похвалих романа на Цанко Серафимов „Баничанската Света Богородица“, да бъда обвинен в шовинизъм и в соцреалистическо писане от хора, които просто не могат да си представят какво щеше да се случи с българите при друго развитие на историческите събития, ще приведа думите на Здравко Дафинов от „Беломорски дневник“:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Двигател и източник на нравствената енергия на всяка нация е нейният национален идеал, който в държавата стои над всичко. Той осмисля и дава цел и насока на действията на обществото, вдъхва вяра в народните сили за защита на каузата, която се смята от народа за велика и заслужаваща най-скъпи жертви. Националният идеал на всички българи още от Възраждането е бил и си остава освобождението на поробените българи и български земи и обединяването на целокупния български народ!“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В епохата на пандемии, глобализъм и безродници, след половинвековно комунистическо робство, младите хора у нас трябва да чуят какви са били идеите и мечтите на предците им, да разберат, че на тази земя са живели не само послушници на Москва, а и истински българи. Отворена тема остава сблъсъкът на българската администрация в Западна Македония с пораженията, нанесени от асимилационната сръбска политика. В дневника на Здравко Дафинов проследяваме как събираните от 10-15 полка войници и още толкова запасняци се превръщат в стегната войскова част. Изводите на капитана са пророчески:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Политиката на руските царе провежда сега и Сталин, само че под маската на пролетарски интернационализъм. А това означава изгубване на националната идентичност на нашия народ, ако попадне в лапите на комунизма. Ето още една причина, която ни заставя да отидем на фронта против Съветския съюз и в този смисъл да изпълняваме в наше време завета на Стамболов!“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма как да не мисля за всичко изречено дотук, докато чета новото издание на един от най-значимите български романи, създадени през 21-и век: дебюта на &lt;strong&gt;Весела Ляхова „Бежанци“&lt;/strong&gt; – невероятна епопея от над 700 страници, посветена на страдалците от Беломорието, и докато размишлявам над сложния образ на един от не главните, но много важни герои – капитан Марков, който трябва да се изправи пред истинските предизвикателства на онова драматично, дори трагично време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/1c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Весела Ляхова е първата българска белетристка, която си позволява не само да представи страданията на сънародниците ни, обитаващи Беломорието през 40-те години, а и да ни срещне с кървавата истина за Драмското въстание. В него загиват немалко български войници, а просветеният представител на нашенците Коста Солаков се обръща към капитана с укора: „Нали тази област е част от България, нали България управлява тука!“. Отговорът на Марков е светкавичен:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Лъжете се, господин кмете. Не знам малка страна да се управлява сама – управляват я според интересите си великите. Повярвайте ми, аз наистина бих искал България да управлява областта, но това не е така! Всичко се решава от германското военно командване. Включително потушаването на метежа стана само с тяхно разрешение.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Полковникът реалистично гледа на братоубийството – на избиването на стражарите, на нападението над казармите, на заплахите за мирното българско население. Той казва:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Аз дойдох от патриотизъм, а се наложи да се сражавам с кокошкари. Съчувствам ви. Съчувствам на всички, дори на гърците, за които съм палач. В шаха има такава ситуация – всеки ход е грешен. Мисля, че ние нямаме верен ход вече. Вината ни е вменена занапред.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Безизходицата на полковника е най-далновидната съвременна гледна точка към случилото се в онези години:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Двойно по-тежко му ставаше, защото, ако някой го попиташе сега какво иска, той не би искал нищо за себе си, а би поискал победа за България. Защото той от всичко на света обичаше най-много България. Но върви кажи подобно нещо – ще ти се изсмеят. Па и на кого – на алчната администрация, или на глупавите началници, или на деморализираните съюзници? Може би щеше да го разбере само този селски кмет, защото и той май обичаше България, иначе защо би се загрижил за мира в своето селище, което управляваше според съвестта си и без да очаква награда.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-нататък Марков осъзнава още по-ясно вълчия капан: „От пролетта настъплението на съветските войски е неудържимо, германците ще отстъпят и от Балканите. Какво ще стане тогава? Жална Македония, пак ще й късат месата…“ Лявата пропаганда в армията вече взима епидемични размери; гръцките националисти шетат дръзки и безнаказани посред бял ден. Започва изселването на българските семейства, а властта се предава на Гръцката народоосвободителна армия (ЕЛАС) и на Националноосвободителния фронт (ЕАМ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Какво се случва след това в южната ни съседка, можете да научите от романа „Братоубийците“ на Никос Казанзакис, издаден у нас едва през 2018 г. от „Сиела“. Но и там ги няма докрай страниците на истината, разказани от Ляхова – изпращането на българи от болшевишките ръководители, за да установяват кървав комунизъм в следвоенна Гърция. Ръката на Сталин е безмилостна. А вътре, в пространството на покорената от комисарите България, „сякаш се беше събудил заспалия дух на 25-а, който преследва обществения живот в малка България и го обрича на самоубийствена разправа и бакалска злоба. Развихрила се е някаква сиромашка отмъстителност между съселяни, които превръщат този съд в средство за разчистване на сметки”. Бежанците се озовават в Неврокоп, а Коста Солаков, някогашният кмет, сега вижда, че страната, която в мечтите си е представял като „наредена, напреднала, справедлива“, всъщност е „опоскана, парцалива, безхаберна“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Непрекъснато някого арестуваха, разобличаваха, измъкваха притаени врагове на народа.“ А децата в училища трябва да учат, че братята Миладинови са били истински македонци. „Братя Миладинови са българи, моето момче. Ти знаеш ли, че са събирали български народни песни?“. „За това, че сме българи ни изгониха от домовете ни.“ Новите оратори възвестяват:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Нашата държава е нова, различна. Тя уважава свободата на съвестта! В нея всеки може да бъде такъв, какъвто иска: помак, македонец, евреин, българин. Сега, братя македонци, вие сте свободни!… Най-сетне дойде ред за узаконяване на вашите исторически права. Никой няма да ви пречи да говорите на македонски, да четете на македонски, да пеете на македонски, да се чувствате синове на своята родина Македония!“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И сръбските пропагандатори вече шетат сред обърканите от толкова „свобода“ изстрадали българи. „Коста Солаков беше безсилен пред голите идеологии, те бяха вредни със своята прикрита демагогия, защото използваха бежанците за прикриване на произволни измислици, чужди на простия човешки живот и на неговия здрав смисъл. И в тая нова идеология имаше някакво тънко жило, поразяващо с отровата си разума”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Водачът на новите еничари е Кочо Делибангьозов, земляк на Солаков, който е сменил дори името си на Коста Петров. Изпратен е от Москва в мисия на „Македонския фронт“. Той е човек без илюзии, знае, че силата е на страната на победителите: „Ако тук избегнеш смъртта, там тя вече те дебне. Научих се да оцелявам и между враговете, и между своите.“ Категоричен е: „Всеки, който пречи на новата линия, ще бъде отстранен. Това е новата дисциплина.“ Малко след този разговор, патриотът и родолюбецът Коста Солаков ще бъде жестоко убит: „Избраха най-обраслата част на плиткото дере и хвърлиха трупа заедно с покривалото… Само след час снегът отново щеше да покрие дебело храстите и като паяжината в пещерата на Мохамед щеше да заличи дирята на среднощното деяние.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отделих повече внимание само на една много важна линия от многоплановото повествование на Весела Ляхова. Тя успява да създаде роман-река, в който се пресичат десетки съдби. Непримиримата жилава българка Капитан Хриса е не по-малко колоритен образ от знаменития Зорбас на Казандзакис: няма да й трепне окото да иде при Акил бей и да поиска жените да вдигнат от мегдана обгорелите трупове на комитите и да ги погребат, а после ще сподели всички страдания на сънародниците си и ще си тръгне от този свят жестоко наскърбена от неправдите. Хубавата Елена ще изстрада обичта си към гръцкия харамия Аргир, съпругата на Коста Солаков Неда след убийството на мъжа си ще потърси нова надежда под стряхата на Димитруш, след като ще изгуби закупената от Коста земя и ще трябва да се погрижи за осиротелите си деца…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От 1940 до 1946 г. епопеята на българите страдалци от Беломорието е пресъздадена по неповторим начин. Потомката на бежанците осъзнава, че сме се освободители последни, тъй като сме се озовали „во чрево адово“ – в най-охранявания от властите и от Великите сили, в най-важния балкански център. Белетристката дръзко нарушава наложени не само от нашите историци табута и разкрива истината за Драмското въстание – то категорично не е антибългарско, а организирано от гръцката компартия по нареждане от Москва. Тя припомня на днешните апологети на карикатурния македонизъм, че за случващото са виновни и червените нашенски комисари, харизали тленните останки на Гоце Делчев на Скопие и ликвидирали целия архив на Македонския научен институт през 1947 г. А навлизането на войските ни в Беломорието, за което развълнувано разказва и участникът в събитията Здравко Дафинов, не отговаря на кроежите на Великите сили и обрича хиляди българи на гибел и на зловещи страдания, представени с огромна документална и художествена сила в „Бежанци“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мълчи се и за дирижираната ни намеса в Гражданската война в Гърция, и за отнетите имоти на честните труженици. Затова, въпреки читателската любов за романа на Ляхова, въпреки наградата „Христо Г. Данов“, за него се говори много малко. Почти неизвестна остава и великолепната й документална книга „Живот мисия“, посветена на големия философ и преводач на Кант професор Цеко Торбов, десетилетия гонен като враг, но оставен „на мира“, след като му е връчена Хердерова награда. Разказът на Ляхова за Торбов е документален роман, за който трябва да се говори отделно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предизвикателство към критиката е осмислянето и на тома с разкази „Квартал „Зона обиколна“, издаден също като „Бежанци“ от „Жанет 45“ – през 2015 г. Само мимоходом ще спомена, че „Обиколен път“, „Траурист“, „Преводачката“, „Служебен автомобил“ са събития в художествената ни проза. Всичко, написано от Ляхова, не се подчинява на никакви &lt;em&gt;–изми&lt;/em&gt; и прави на пух и прах теорията, че метанаративите са завинаги мъртви. Струва ми се, че днес, при пълната изолация, при задушаващото ни отчуждение, те са ни необходими повече от всякога, за да си припомним, че при големи национални и общочовешки трагедии са ни спасявали само хуманността и верността към надвременните идеали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/valentinaradinskaknigi.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От съвсем друга гледна точка, същата теза защитава поетесата &lt;strong&gt;Валентина Радинска&lt;/strong&gt;, за чиято лирическа мощ наскоро писах голям текст. Сега е ред за вглеждане в изповедната й дилогия &lt;strong&gt;„Ние с Коко“&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;„Користни записки“&lt;/strong&gt;. Първата книга, посветена на непрежалимия режисьор и човек Крикор Азарян се появи през 2014 г. и неотменна част от нея беше поплакът „Синът ми Степан“, който можем да прочетем отново в „Користни записки“ – непроменен, пак недовършен, тъй както не може да бъде сложена точка на майчината мъка. Откривам Радинска в една от ранните записки в бележника й:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Блъснах се в звезда, и засветих от думи. Странно – виждам в тъмното, няма луна, но страницата е бяла като луна, и ръката ми се движи, и пише, и пише, пише. Виждам белия лист и чувам мислите си – какво повече. Когато светлината извира от нас, не ни трябва лампа. Редките звезди прозират през редките облаци. Отново светлината на далечна, безмилостна светкавица… Записвам времето. Впримчвам миговете. Пронизвам ги с върха на писалката като с карфица и ги слагам в хербария си… Цветя на злото – цветя на доброто. Нощните цветя… приклекнала съм сред аромата им. Блъскам се в тях, те нежно ме препъват…“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тогава тя още не е знаела какво я чака. Но също като любимата й Марина Цветаева, предусеща: „Разкъсайте си вените, но допишете до края!“ – шепне й Цветаева. И тя, която е вярвала, че ще й пораснат криле, че ще опише извиращата от душата й светлина, постепенно осъзнава своята „корист“: да улавя сигналите, които й изпраща вселената, и стига до жестоката истина:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Смятам, че за поета страданието е благодатна почва за писане. Трябва да умееш да извадиш солта, която Животът е сипал в раната ти, и да направиш от нея стихотворение…“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, спомня си времето, когато е възкликнала: „Аз съм млада, млада, млада, с огнено сърце…“ Вече в стиховете й „не може да има никаква лъжа, никакво съчинителство, никакво лицемерие, никакво притворство, защото знаех много добре, какво е с последни сили да се опитваш да се закрепиш на самия ръб на пропастта, докато губиш всичко, което си обичал…“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В &lt;strong&gt;„Ние с Коко“&lt;/strong&gt; тя описва последните пет години на твореца, който „с неподозирана енергия на волята успява да трансформира енергията на болестта в творческа енергия“. Сред „заповедите“ на Азарян за театъра особено важна ми се струва тази: „Не се престаравай в живота си и в играта си на сцената да бъдеш разбран и ясен на всички в залата. Това ще те доведе до дребнавост и буквалност, а нали винаги трябва да има и някаква тайна.“ Тайна има и в изповедите на Валентина Радинска. Тя напълно се доверява на уроците на големия поет Иван Динков. И до голяма степен, благодарение на него, открива неповторимия си натюрел на поет:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Да описвам празнични и светли чувства не беше по моя вкус, не ми беше интересно, и в крайна сметка – просто не го можех. В мен трябваше да има „сърцетръс“, както по-късно нарекох това състояние, трябваше да вие някаква сирена, и тогава армията ми от думи се вдигаше на крак.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Сърцетръс“ – това е ключът и към стиховете, и към изповедната проза на Радинска. „Благодаря на Бог за всички хора-подаръци в моя живот, а що се отнася до писането, за този подарък – особено.“ Затова си струва да проследим пътуванията й през събитията и през страданията, да я последваме в годините на следване в Русия, когато се сблъсква с най-ярките черни и бели сенки, да съпреживеем – доколкото е по силите ни – годините й на болногледачка и да се възхитим от вярата й, че пишещото същество ще оцелее в нея. Преживейте сами удоволствието от срещите й с творци и с чудаци, превръщането на болезнените състояния в огнени изблици на въображението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И още нещо: несъмнено ще усетите, че при цялата сила на таланта, поетесата е понякога и слаба, и наивна, и крайно доверчива. Ще споделя само едно усещане за не винаги убедителното й доверие в хората. Тя благодари на Любомир Левчев, когато той я защитава от злостната тирада на Николай Петев, на която критикът е сложил за заглавие стих от любимия си председател на СБП: „На човека трябва светлина“. По онова време обстоятелствата ме бяха сближили с Петев и случайно от него научих как понесе вероломството на Левчев. Той самият му беше подхвърлил идеята за заглавието, беше го подтикнал да напише ужасния текст. Не се опитвам да защитя доброволно нахвърляните несправедливи хули от покойния критик, а да разруша една илюзия. Талантливият Левчев беше сложен и изпълнен с противоречия човек. Чувал съм как грозно кълне Блага Димитрова, а след това й се обажда, уж да изрази подкрепата й за нея. В духа на изповедността на Валентина Радинска ми се струва, че не бива да спестяваме неудобните истини. Още повече, че напълно й вярвам, когато заявява:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Все по-често имам чувството, че пренасям живота си в жертва на Поезията. Тя е моето Върховно Божество, тя е, на която служа, тя е, на която се моля – най-истинското нещо в дните ми. Останалото са само миражи, с които храня сърцето си…“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред нейните миражи обаче е интересно, останалото е „Божие тайнство“ – него сами трябва да дирим в стиховете й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/4c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правя доста рязък преход, но той също ми се струва логичен. Пред мене е книгата на най-четения по света, най-обсъждания и най-скандалния модерен австрийски писател &lt;strong&gt;Томас Бернхард „Варницата“&lt;/strong&gt;. Романът е създаден през 1970 г., а през 2002 г. е поставен на сцена от режисьора Улрих Герхард. Включен е във великолепната поредица „Вълшебната планина“ на издателство „Атлантис – КЛ“, петдесет и първият роман от плеядата немскоезични творби, много от които са преведени от неуморимия Любомир Илиев, творецът, който ни поднесе конгениални преводи на „Фауст“ от Гьоте, на „Корабът на глупците“ от Себастиан Брант, на „Смъртта на Вергилий“ и на „Сомнамбулите“ от Херман Брох, на „Групов портрет с дама“ и „Изгубената чест на Катерина Блум“ от Хайнрих Бьол, на „Човекът без качества“ от Роберт Музил и на още десетки безсмъртни произведения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази година е особено важна за него, тъй като очакваме преводите му на шедьовъра на Гюнтер Грас „Кучешки години“ и на още една страхотна поетична изненада, която сега все още няма да разкрия. Илиев е убеден, че „Варницата“ е сред най-трудните за превод книги – 225 страници, изцяло в условно наклонение и без нито едно новоредие. Тя изисква огромни познания – например на преведения пак от Илиев незавършен роман на Новалис „Хайнрих фон Офтердинген“, на политическите и философските възгледи на Кропоткин, и още какво ли не. Струва ли си, би се запитал човек? Убеден съм, че си струва, защото българският читател се оказа неочаквано добре подготвен за срещата с Николаас Томас Бернхард. Само в поредицата „Вълшебната планина“ можем да прочетем романите му „Бетон“, „Мраз“, „Сеч“, “Моите награди“, „Крушенецът““Племенникът на Витгенщайн“, „Изличаване“, разполагаме и с трите тома на цялото му драматическо творчество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тежък и сложен е бил животът му – от извънбрачно дете до възпитаник на националистическия дом за реформи в Занфелд, от двата ранни опита за самоубийство през 1945 и 1948 г. до невъзможната любов към много по-възрастната от него Хедвиг Ставиеничек, от практиката в социалистически всекидневници до преследващите го през целия му живот тежки болести и до мъчителната му смърт от сърдечна недостатъчност през 1989 г. Бернхард изпада под силното влияние на дядо си, писателя Йоханес Фроймблихлер, който не само го възпитава с идеите на Монтен и на Шопенхауер, но и го обучава по музика и по вокално изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Белетристът е във вечно противодействие с държавната машина: „Държавата е структура, която непрекъснато се проваля. Животът е безнадежност, върху която се основават философите, в крайна сметка всички трябва да полудеем.“ Стига до пълен нихилизъм в романа „Сеч“, който бива възприет като тежка хула срещу обществото. Немалко неприятности Бернхард си спечелва и с някои от пиесите си, особено когато иска финалните реплики на героите му да бъдат изричани в пълен мрак, забраняван в европейските театрални салони.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът „Варницата“ му носи наградата „Георг Бюхнер“. До ноември 1970 г. са продадени над 3000 копия от първото издание, а на 1 август 1973 г. излиза с меки корици в тираж 12 000. Конрад, антигероят на „Варницата“, от десетилетия замисля изследване на качествата на слуха. Заедно с парализираната си жена, се оттегля в изоставена варница. Ден след ден произнася в ухото й едни и същи думи в продължение на часове. Невъзможно е тя да избяга и трябва да му обяснява как възприема отделните звуци. Конрад създава истинска инквизиционна система: ако е доволен от отговорите й, което се случва много рядко, чете й на глас любимия й роман „Хайнрих фон Офтердинген“, възприеман не само като шедьовър на романтизма, но и като „апотеоз на поезията“. Когато е гневен, Конрад чете Кропоткин, теоретика на комунистическия анархизъм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Започва да сънува, че тя вече може да се движи, обвинява го, че тайно е завършил изследването си, но продължава да я изтезава. Всъщност той не е написал нито ред, в нощта на 24 срещу 25 декември я застрелва. Разказът се води от агент по застраховки за живот, а негови слушатели в някаква страноприемница са Фро и Визер – нещо като онези, които очакват Годо на Бекет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Никога не е съществувало нещо като чест, не само е ужасен, ужасяващ, но и смешен, обаче с това, че живеем не само в ужасен, ужасяващ и смешен свят всеки индивид се е примирил, смятал той, подобно на много хора в тази несъмнено ужасна, ужасяваща и смешна страна, в ужасното и ужасяващо отечество. Колкото до тази страна, до това негово отечество, за да съществуваш в него или поне да доживееш до утрешния ден, никога не бивало да казваш истината, на никого и за нищо, понеже единствено лъжата водела до напредък в тази страна, лъжата с всичките нейни забулвания, преструвки и заплахи. Лъжата била всичко в тази страна, с истината можеш само да си навлечеш обвинение, присъда и гавра. Ето защо не премълчавал, че целият му народ е намерил убежище в лъжата…“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затова Конрад се заключил във варницата. Дали тази варница не е единственото „спасение“ и днес? Колкото и да изглежда трудно, Томас Бернхард трябва да се чете – затова си струва усилията на преводача Любомир Илиев и умението му да мачка като тесто българското слово, чрез преводите си да пише своя трактат за звуковете и за смислите, в който си струва да се вслушаме и да му благодарим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/mehanichno-piano_korica.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друг високохудожествен вариант на идеята за „варницата“ и за лъжата на политическата система е знаменитият дебют на великия Кърт Вонегът „Механичното пиано“. Творецът, който заклейми войната с една от най-големите книги на всички времена „Кланица 5“, посветена на над 250 000-те човешки жертви при бомбардировката над Дрезден през 1945 г., е дете на немски емигранти, а дядо му още през 1848 г. емигрира в Индианополис. Голямата депресия унищожава благосъстоянието на семейството, а през 1944 г. страдащата от тежко психическо заболяване майка на момчето се самоубива, акт, който завинаги се запечатва болезнено в съзнанието му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По време на войната, като редник в 423-и пехотен полк на 106-a пехотна дивизия, Вонегът е пленен по време на Арденската контранастъпателна операция. Изпратен е в концентрационен лагер в Дрезден, където в продължение на месеци едва оживява с 250 грама черен хляб и рядкa картофена супица. Пленникът е сред нещастниците, които трябва да изравят и да горят труповете след бомбардировката над Дрезден. Записва се да следва антропология в чикагския университет и си изкарва парите като полицейски репортер. Не успява да завърши висшето си образование, но все пак за романа „Котешка люлка“ през 1971 г. е удостоен с научно звание по антропология. Вонегът умира през април 2007 г. от черепно-мозъчна травма, получена при падане. Малко преди това да се обръща към британските си читатели с думите:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Колкото и корумпирани, алчни и безсърдечни да са нашето правителство, нашите корпорации, нашите медии, нашите религиозни и благотворителни организации – музиката все пак ще си остане нещо изумително. Ако се случи да умра – не дай Боже – нека това да бъде моята епитафия: „За него необходимото и достатъчно доказателство за съществуването на Бога беше музиката.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вонегът винаги е бил над всички идеологически щампи. Неговият черен хумор влиза в душите на милиони читатели по целия свят, а умението му да вижда капаните на бъдещето и бездните на настоящето го превръщат в любим писател и за леви, и за десни. Ние, българите, имаме рядкото щастие да познаваме почти цялото му творчество. С огромно нетърпение очаквам предстоящето издание на „Сиела“ с всичките му разкази, разпръснати из десетки сборници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По времето на социализма в „Котешка люлка“, в „Кланица 5“ и в други негови творби цензурата налагаше неизбежни съкращения. През последните години „дупките“ бяха запълнени, а днес книгите му изглеждат по-необходими от когато и да било. В епохата на политкоректността, острият му език направо жигосва глупостта и фанатизма: „Ако искате да ми отнемете оръжието, ако поощрявате убийствата на зародишите, ако много ви се харесва, когато гейовете встъпват в бракове помежду си, вие сте либерал. Ако обаче сте против тези извращения и сте за богатите, вие сте консерватор. Има ли нещо по-просто от това?“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вонегът не е нито либерал, нито консерватор, той живееше и пишеше като свободен човек, който се присмиваше и се гневеше на всички крайности. Още в първия си роман, който издава през 1952 г., предвижда Втората промишлена революция, при която елитът от инженери и мениджъри ще се окаже излишен, след като създаде пълната механизация. За системата без душа, за лишаването на любимата му музика от тръпка разказва Вонегът и успява да ни разсмее и да ни разплаче.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новото издание на „Механичното пиано“ от издателство „Кръг“ със запомнящата се корица на художничката Милена Вълнарова и с превода на покойния Боян Николаев ни отвежда в свят на изолацията, в който бунтовете са потушени и хиляди са се озовали в затворите по силата на закона против размириците. След ужасната кървава баня на войната, след всеобщия глад, изтезанията, масовите убийства, възниква надеждата „земята отново да се превърне в общо взето приятно и удобно място, където човешкият род да посрещне второто си пришествие“. Но е дошло времето на машините, „които обезценяват човешкото мислене“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този на пръв поглед доста банален за модерната фантастика сюжет е разработен новаторски. Запомнящите се колоритни образи от Дружеството на призрачните ризи се заемат с почти неразрешимата задача да сложат край на беззаконието, което пренебрегва „промените в човешкия живот“. „Поради същността си хората не могат да бъдат щастливи, ако не са заети в дейност, която ги кара да се чувстват полезни.“ И най-важното:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„В несъвършенството трябва да има добродетел, защото Човек е несъвършен, а Човек е творение на Бога. В слабостта трябва да има добродетел, защото Човек е слаб, а Човек е творение на Бога… В разума, последван от глупост, трябва да има добродетел, защото Човек ту постъпва правилно, ту греши, а Човек е творение на Бога. Вие вероятно не сте съгласни с древната и суетна представа, че човек е творение на Бога. Но за мен това е много по-морално оправдана вяра, отколкото безусловната вяра в незаконния технически прогрес – а по-точно, че човек е на земята, за да създаде по-траен и сполучлив облик на себе си, и следователно да премахне всички причини за собственото си съществуване.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това верую на доктор Пол Протей всъщност е и веруюто на Кърт Вонегът, който продължава да е наш съвременник и да ни казва без увъртане онова, което мнозина отказват да чуят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/6c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И той не е сам. Издателство „Локус“ ни поднася в поредицата си „Carpe diem“ &lt;strong&gt;„Всекидневни ритуали“&lt;/strong&gt; – една вълнуваща документална книга за това как творят великите. „Carpe diem“ е началото на крилата латинска мисъл, взета от поема на Хораций. В превод означава: „Цени мига“. Ето го и целият стих:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Не питай (ний не можем да узнаем) какъв ли край предвидили са боговете за теб и мен, Левкония, нито изпитвай Валилонските пресмятания. Колко по-добре е да приемаме каквото дойде, дали е отредил за нас още зими Юпитер или последната е таз, която се разбива днес в скалите на Тиренското море. Мъдрец бъди и виното налей. Животът кратък е, ти остави встрани далечните надежди. Дори когато тъй говорим с теб, отлита времето неумолимо. Цени мига, не вярвай ти напразно в утрешния ден.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Настръхвам винаги, когато си припомням тези мъдри слова. Мейсън Къри ни разказва накратко, но много реалистично как са успявали да ценят мига над 200 безсмъртни творци. От Франсис Бейкън и Гьоте, през Балзак и Марк Твен, та до Греъм Грийн и Умберто Еко, Джон Ъпдайк и Стивън Кинг. Когато пише роман, Харуки Мураками се събужда в 4 ч. и работи непрекъснато в продължение на пет или шест часа. Следобед бяга или плува, чете и слуша музика, ляга си в 21 часа. Обича да казва: „Аз сам се хипнотизирам, за да достигна до по-дълбоко умствено състояние.“ Режисьорът Дейвид Линч практикува трансцедентална медитация всеки ден от началото на 1973 г. Игор Стравински твърди, че „никога не съм бил в състояние да композирам, ако не съм сигурен, че никой не би могъл да ме чуе.“ Когато изпадал в блокаж, композиторът правел челна стойка, която, според него, „дава възможност на главата да си почине и прочиства мозъка“. Когато работел над „Поправките“, Джонатан Франзен се затварял в студиото си в Харлем със спуснати щори и изгасени лампи, сядал пред компютъра с тапи в ушите и с превръзка за очи. „Между пет и шест се напивах с водка – в малки чаши. После вечерях много късно, обзет от отвратителното чувство за провал. Мразех се през цялото време.“ Преводът на „Всекидневни ритуали“ дължим на Тодор Кенов, а библиотечното оформление и илюстрацията на корицата на Емил Марков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга няма да намерите биографии на велики спортисти, което не означава, че разказите за техните усилия не са интересни. Напротив, аз, който цял живот не съм стигал в спорта по-далече от таблата, много обичам да слушам за предизвикателствата към човешките възможности. Сред спортистите също има невероятно сложни характери. Двамата герои на нашето време, с които ни предстои да се срещнем, са коренно различни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/7c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Аз съм най-великият“&lt;/strong&gt; е изнесъл в заглавие любимецът на жените, вечният скандалджия, поетът, мистификаторът и легендата на боксовия ринг &lt;strong&gt;Мохамед Али&lt;/strong&gt;, роден през януари 1942 г. в Луисвил като Касиус Клей. Автобиографията му започва през пролетта на 1973 г., когато се връща в родния си град, отстранен от бокса и със забрана да го практикува, но на халата му продължава да пише: „Шампионът на народа“. Няма начин да изгубите интерес към това шеметно приключение не само в света на големия бокс, но и битките на Непобедимия с наслоенията на расизма, с догмите на вярата, ще следвате неравния път на бореца, който стига до крайности, но винаги остава верен на себе си. В най-тежките моменти от живота му, той се чувства предаден.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Все едно бях докоснал електрически ключ, който бе отприщил натрупаните гняв и омраза, които голяма част от Америка отдавна е искала да излее върху мен заради моята напереност и хвалбите ми; защото съм се обявил за най-великия, без да чакам любезното им одобрение. Задето съм заклеймил тяхното християнство като фарс и съм се перчил със собствената си религия, за това, че съм проповядвал сред моя народ, без извинение, философията „черното е най-добро“… В предстоящите дни, същите тези хора, които ме смятаха за „свеж полъх в бокса“, които намираха поезията ми за „хумористична“, а остроумията ми за „забавни“, щяха да се съгласят с Бил Глийсън от „Сън-Таймс“, че „той не е забавен, той е трагичен“ или, както се изказа един журналист, „опасен за американската младеж“.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Автобиографията на Мохамед Али е много полезна за мислещите читатели, които се опитват да си обяснят корените на разделението в днешна Америка. Не бива да произнасяме категорични присъди, а да се постараем да осмислим истините, натрупваните през десетилетията напрежения, предадени извънредно реалистично и драматично в монолозите на „най-великия“. Издателство „Кръг“ ни предлага елегантно издание с твърди корици и отличен превод на Светлана Комогорова–Комата, която умее да се промъква в кожите на разказвачите. В послеслова Иван Ланджев ни припомня жестоката 2016 г., която ни отне Дейвид Бауи, Ленърд Коен, Принс, Харпър Лий и Мохамед Али, а той през последните си години вече не можеше да говори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ланджев твърди: „С Мохамед Али умря разбирането, че големият атлет може с името си да рекламира кауза, а не маратонки и шорти.“ Той разкрива, че редактор на спомените на Клей е нобелистката Тони Морисън. Това също е доказателство за защита на кауза. Все пак, нека всеки сам си отговори доколко тя е единствената справедлива и дали можем да потърсим в миналото повече тревожни въпроси за случващото се днес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/8c.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По съвсем различен начин по пътя на най-значимите размисли за каузата и за цената на страданието и на успеха ни води „неразбрания гений, вдъхновил света“ , световната звезда в колоезденето &lt;strong&gt;Греъм Обри&lt;/strong&gt;, чиято автобиография &lt;strong&gt;„Летящият шотландец“&lt;/strong&gt; получаваме от издателството за „приключения и пътешествия“ „Вакон“ в превода на Мария Демирева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обри е роден през септември 1965 г. в Нунеатон, Уорикшър. Има два рекорда от световни състезания през 1993 и през 1994 г., шампион е в преследването през 1993 и 1995 г. Участник е в олимпийските игри през 1996 г. Син на полицейски служител, той и брат му Гордън се превръщат в „боклука“ в местното училище. Към тях се отнасят с невероятна жестокост – свикват да получават ритници по главите и да ги бият. Физическото насилие обаче не е най-страшната беда за момчетата, повече ги наранява „социалното изключване“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Това наистина са най-тъжните дни в живота ми и през по-голямата част от годините в училище по своя воля живеех в своеобразен защитен от околните затвор. Така в резултат на преживяното в детството ми аз се превърнах в изолиран и тесногръд човек, който изпитва истински и подсъзнателен страх от всякакви социални ситуации.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При Обри не става дума за расови проблеми, а за социални, но неговата трагедия е не по-малка от тази на Мохамед Али. Обаче в единия случай медиите и психолозите говорят за кауза, а в другия – за преодоляване на психически травми. „Летящият шотландец“ стига до мисълта за самоубийство, но постепенно, с воля и с тежки физически натоварвания, започва да се променя. Така в двете книги се сблъскваме с два сложни характера, но към единият от тях се прилагат принципите на „политическата коректност“, а другият побеждава егото си и дава на всички, борещи се с депресиите от травмите в съвременния свят, надежда за спасение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„За мен истината е справедливост – заявява Обри. – Яростта и негодуванието няма да ми върнат изгубената кариера и понесените финансови загуби, но най-сетне мога да продължа напред… Сега вярвам, че животът трябва да се живее и че ние разполагаме единствено с настоящето и с бъдещето. Миналото ни е донесло някакви преживявания и спомени, които трябва да приемем, независимо дали те са приятни, или не.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато обаче тези травматични спомени бъдат използвани от други за съмнителни политически цели, тогава се озоваваме в света, който познаваме още от времето на „Бежанци“. Ще ми се да дирим изстрадалата истина с всяка книга, до която се докосваме. Затова още от сега съм приготвил пораждащото жестоки спорове и дискусии четиво за следващия четвъртък, ако е живот и здраве – първата подробна биография на легендарния комита Тодор Александров от Калоян Васев – взривоопасно издание на “Българска история”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/03/12/14-30-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B4-%D0%BA-%D0%B2%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D1%8A%D1%82-%D0%B2-%D0%BB%D1%8F%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/03/12/14-30-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D1%82-%D0%B1%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B4-%D0%BA-%D0%B2%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%B3%D1%8A%D1%82-%D0%B2-%D0%BB%D1%8F%D1%85%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Валентина Радинска </category>
        
        <category>Весела Ляхова</category>
        
        <category>Мохамед Али</category>
        
        <category>Томас Бернхард</category>
        
        <category>Кърт Вонегът</category>
        
        <category>Греъм Обри</category>
        
        
        <category>kolonkata-na-georgi-cankov</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Моята година със Селинджър&quot; - портрет на един бранш, на едно поколение и на един писател</title>
        <description>&lt;p&gt;Ако сте очаквали роман, който хвърля биографична светлина върху мистерията Дж. Д. Селинджър, то нека побързам да поясня, че нищо революционно ново няма да научите за оттеглилата се от света легенда. Нещо повече - прочутият американски писател не е главен герой в “Моята година със Селинджър”. Затова пък може би той е духът, пропил автобиографичните мемоари на Джоана Рейкоф и най-вече атмосферата в анахроничната агенция, където тя прекарва една година като асистентка и която описва в книгата. Селинджър (или Джери, както го наричат служебно) е дългогодишен клиент на Агенцията, зад чието общо название в романа е скрита известната &lt;em&gt;Harold Ober Associates&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако обичате книгите, ако имате писателски амбиции или сте част от книжния бизнес, но ако най-вече през живота си и вие сте имали своя &lt;em&gt;Salinger moment&lt;/em&gt; - “онзи прозорец между дванайсет и двайсет години, когато сякаш всички в литературната вселена полудяват по “Спасителят в ръжта””, то тази книга определено е за вас. По въпросните мемоари вече е сниман и филм с участието на Маргарет Куоли и Сигърни Уивър в ролята на шефката й.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност “Моята година със Селинджър” е &lt;strong&gt;много повече билдунгс роман и поколенчески роман&lt;/strong&gt;, който междувременно пресъздава атмосферата в литературно-агенционния бизнес от средата на 90-те години, когато Джоана Рейкоф е 24-годишна млада жена, наскоро завършила магистратура по английска филология и вляла се в редиците на всички онези интелигентни млади хора, които мечтаят да станат писатели, но са принудени да работят нископлатени и неблагодарни професии в бранша като напълно заменим и анонимен обслужващ персонал, подмамен там заради любовта си към книгите и творческите си амбиции. И то въпреки истината, че “от писателите стават най-лошите асистенти” и че от тази позиция никой не се издига с години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както често става, Джоана попада на тази работа по случайност и заради нужда от доходи, като по онова време дори не знае какво всъщност е литературна агенция. Тя става едно от многото момичета, чийто колективен образ се появява в самото начало на книгата - интелигентни млади жени, които едва делят наема за мизерните си апартаменти в бъдещите хипстърски квартали на Ню Йорк и могат да си позволят само миниатюрен сандвич за обяд, но са &lt;strong&gt;склонни да жертват буржоазните удобства в името на надеждите си за голямото изкуство&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Аз не исках да съм нормална. Исках да съм необикновена. Исках да пиша романи, да правя филми, да говоря десет езика и да обиколя света”, заявява Джоана в “Моята година със Селинджър” - роман, в който освен контактите с Джери “от кухнята” и ярките наблюдения за духа на работата, която по онова време като че ли все още е много повече посветена на любовта към книгите, отколкото на бизнеса и парите, не по-малко на фокус са личният й живот, връзки, приятелства, страхове и амбиции. Фокус, който дава &lt;strong&gt;поглед върху част от цяло едно поколение от ерата на алтеративната музика&lt;/strong&gt;, нелепите прически и винтидж дрехите в навечерието на новото хилядолетие и преминаването от аналоговата към дигиталната ера.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“По цял ден седяхме, преметнали крак връз крак на въртящите се столове, вдигахме телефона на шефа си, приемахме писатели с премерена доза ентусиазъм, примесен с хладнина, без да крием факта, че сме влезли в бранша не защото сме искали да носим чаша вода на гостуващите писатели, а защото самите ние искаме да сме писателки и това, изглежда, бе най-приемливият в социално отношение подход за постигането на целта, макар вече да си давахме сметка, че не е най-удачният.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С тежките си кафяви лавици, меки килими и мрачно осветление, но най-вече с порядките си, Агенцията е като застинала в 40-те - времето, по което Селинджър е привлечен за неин клиент от появяващата се за кратко в романа легендарна агентка Дороти Олдинг. &lt;strong&gt;Едва ли не тази старомодна, носталгична атмосфера е специално запазена в почит към писателя&lt;/strong&gt; и неговата любов към пишещите машини. В ерата, в която технологиите, компютрите и интернет навлизат все по-масово, не по-малко прочутата шефка на Джоана - Филис Уестбърг (която в романа не е назована), се отнася с абсолютно подозрение към тях и младата й асистентка е принудена да печата на пишеща машина, докато слуша устни писма от диктофон с касети, а нечуваното въведение - копирната машина, все още се нарича “индиго”. В този смисъл книгата е портрет на една изчезваща традиционна култура (не “бизнес”, а именно култура), която си има особености и странности, но в която писаното слово определено е на първо място.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несъмнено &lt;strong&gt;най-вълнуващата част от работата на Джоана Рейкоф е свързана с Джери&lt;/strong&gt;. Задачата й е “да не го безпокои”, да отклонява всеки опит за връзка с него, по никакъв начин да не влиза в разговор с писателя, който от време на време се обажда, крещейки по телефона заради глухотата си, както и да изхвърля многобройните писма от феновете му и да им праща стандартния отговор, че Селинджър не желае да получава никаква поща. Феновете, по думите й, са няколко вида: ветерани, които като него са участвали в ужаса на Втората световна война, младежи между 12 и 20, запленени от героите му, “трагични случаи” на хора, преживели нещастие или загуба, за които книгите му са били важни, и откровени откачалки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Събитието около Джери през въпросната една година е изненадващото му съгласие малко провинциално издателство да издаде отделно новелата му “Хапуърт”, което в крайна сметка се проваля заради нарушеното обещание на издателя по никакъв начин новината да не стига до пресата, която Селинджър ненавижда. В хода на романа &lt;strong&gt;писателят има и кратко “камео”&lt;/strong&gt;, появяване на живо, когато Джоана успява да здрависа “топлата му, суха и извънредно бяла ръка”. Тя извършва и малък бунт, като на няколко пъти се заговаря с писателя по телефона, но и когато вместо да изпрати стандартния отговор на някои от почитателите му, им пише по-лични писма от собствено име.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че в крайна сметка в този роман Селинджър си остава малко или много легендата, обвита в неяснота и мистерия, оградила се от света в малкото си градче в Ню Хемпшир, отказваща да общува по какъвто и да било начин с медиите и почитателите си и да пише и издава нови неща. Интересен факт е, че когато започва да работи за агенцията, завършилата литература Джоана чете много повече класически мъртви писатели и &lt;strong&gt;все още не е чела нито книга от най-важния клиент на агенцията&lt;/strong&gt;. (Важно е наблюдението на шефката й, че да си в този бизнес означава да четеш само живи писатели). Когато един уикенд най-сетне изчита всичко на Селинджър, тя се влюбва завинаги в прозата му и макар и на сравнително късна възраст се идентифицира с легендарните му герои. (“И така с всяка изминала година и всяко препрочитане неговите разкази и герои се променят и задълбочават”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Чели ли сте Селинджър? Най-вероятно да. Спомняте ли си момента, в който срещнахте Холдън Колфийлд за пръв път? Секналия дъх, когато осъзнахте, че това е роман, глас, герой, начин на разказване, светоглед, различен от всичко, което сте срещали досега? Може да сте били юноши, преливащи от недоволство и гняв, убедени, че никой не разбира сложната плетеница на душата ви, и тогава се е появил Холдън, носител на всички тези объркани емоции.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Защото да прочетеш разказ на Селинджър, не е просто четене на разказ, а е сякаш самият Селинджър ти шепне в ухото. Създаденият от него свят е едновременно осезаемо реален и ужасно сензитивен, сякаш той се разхожда из този свят с оголени нервни окончания. Да четеш Селинджър, е нещо толкова интимно, че понякога ти става неудобно. (…) Той ни представя героите си съвсем разголени, разкрива и най-тайните им мисли, най-поразителните им действия. Почти непоносимо е. Почти.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем малко отклонение. Защо да четат писмата на феновете, ако така или иначе ги изхвърлят? Отговорът е интересен - “за всеки случай”. Оказва се, че и Джон Хинкли младши, извършил покушение срещу Роналд Рейгън, и Марк Чапман, убиецът на Джон Ленън, са били огромни фенове на Селинджър, като Чапман дори е арестуван с копие на “Спасителя” в ръка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да се върнем отново на самата Джоана. В живота си тя все още е подвластна на курса, определен й от другите - баща й, шефката й, приятелят й, като в хода на разказа израства, стъпва на краката си и взема бъдещето си в ръце. Романът свършва с напускането й и публикуването на първото й стихотворение, началото на една явно успешна творческа кариера. Донякъде неприятно впечатление обаче ми направи нейната критичност към изборите и начина на живот на приятелите й, които тя &lt;strong&gt;съди с друг аршин от този, който прилага към себе си&lt;/strong&gt;. Това е най-видно от тона, с който описва собственото си гадже Дон, което също като нея е aspiring writer, към чийто ръкопис тя е критична и признава, че би го отхвърлила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джоана е като че ли много по-разбираща и мила към самата себе си, отколкото към другите и него. Дон е представен като съмнителен и стиснат социалист, който се скатава от плащането на студентския си наем, боксьор, който се опитва да прилича на Норман Мейлър, самонадеян автор, който не признава критики и същевременно е ревнив към всеки неин успех, и разбира се женкар. Във всеки случай, става дума най-малкото за сложните ревниви отношения между двама пишещи, като в същото време Рейкоф не пропуска да изтъкне себе си, било то и чрез думите на самия Дон: “Ти си румена и пълна със светлина. Минаваш през света и сякаш излъчваш светлина.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Възможно ли бе Дон да е прав? Можеше ли светът наистина да ме възприема напълно различно от начина, по който аз виждах себе си? Възможно ли беше също така човек да бъде сложен, интелектуален, буден, да бъде човек на изкуството и същевременно да бъде румен и изпълнен със светлина?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение “Моята година със Селинджър” е жив и красноречив портрет както на един цял бранш, в който Агенцията не е просто място за книжна търговия, а начин на живот, култура, общност, дом, религия, така и портрет на едно преходно поколение. И макар и да не предлага сензационни разкрития за Дж. Д. Селинджър, то романът за пореден път потвърждава онова, което знаем за него, утвърждавайки славата му и най-вече силата на влиянието му върху поколения читатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставям ви с един цитат, който е проникновен поглед към творчеството на Селинджър:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Разказите на Селинджър до един са анатомия на загубата, всяка частица от тях, от началото до края. Дори „По-горе билото, майстори!“ – един от най-смешните разкази, писан на английски език – е попит от смъртта на Сиймор, от неговото самоубийство. Минали са седем години, а Бъди продължава да е в траур. Дори „Спасителят“ в крайна сметка представлява портрет в траур: безумието на Холдън е изцяло продиктувано от смъртта на брат му Али. А Франи не е бременна. Тя също е в траур. Както и цялото семейство Глас. Семейство в траур, което никога няма да се съвземе. Свят в траур, който никога няма да се съвземе.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/03/08/17-11-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D1%8A%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/03/08/17-11-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D1%8A%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%88-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB.html</guid>
        
        <category>Джоана Рейкоф</category>
        
        <category>Моята година със Селинджър</category>
        
        <category>Селинджър</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>„Идва събота“ – разказите на Лусия Бърлин, или за болката, която си струва</title>
        <description>&lt;p&gt;За своите шейсет и осем години на земята Лусия Бърлин успява да изживее няколко живота. Родена е в Аляска, живее в куп минни селища и различни щати из картата на Америка, носи метална шина заради тежката си сколиоза, учи в католическо училище, радва се на много привилегировани години сред богатите имигранти в Чили, жени се три пъти и ражда четири момчета, които отглежда в крайна сметка сама, работи куп нискоквалифицирани професии, преподава като професор, съчетава семейно наследената си алкохолна зависимост с мъжете и писането, има студена майка, която непрекъснато прави опити за самоубийство, грижи се за болната си от рак сестра, прекарва последните си години в бунгало и с кислородна маска… Да, Лусия Бърлин изживява “времена на наситено щастие като в яркоцветен филм и горчиви, плашещи времена”. Нима има по-добър материал от такъв живот за една сурова, натуралистична, нестерилизирана проза и нима не е очаквано, че в огромната си част тя ще бъде силно автобиографична?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази година издателство “Кръг” ни прави съпричастни на света на Бърлин, публикувайки на български, в превода на Василена Мирчева, големия й сборник с избрани разкази &lt;strong&gt;“Идва събота” (или “Наръчник за чистачки”&lt;/strong&gt;, както е оригиналното му заглавие от английски). Съставен в Америка през 2015 г. и издаден посмъртно (самата Лусия Бърлин умира през 2004 г.), той се явява нещо като закъсняло признание за дълго пренебрегвания гений на американската писателка, чиято проза дотогава е във фокуса на малцина, сред които Сол Белоу, в чието списание тя публикува, и е обект на скромни издания в малки издателства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В може би единствения разказ, посветен пряко на писането - “Гледна точка”, Бърлин задава мотото на прозата си: “Чеховият безпристрастен глас дарява човека с достойнство (…) Онова, което се надявам да стане, е, използвайки интригуващи детайли, да направя тази жена (героинята си - бел. ред.) толкова правдоподобна, че вие да няма как да не ù съчувствате”. И Бърлин, като героя си Джес от “Нека да видя усмивката ти”, изпитва “съчувствено любопитство към всекиго”, една далеч не сантиментална и мелодраматична, а &lt;strong&gt;студена, трезва, почти жестока емпатия&lt;/strong&gt;, лишена от осъждане и най-важното - от погнуса към язвите на живота, на тялото, на душата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от пътищата към достоверността при Бърлин е именно близостта до “нечистотиите” на живота, до най-базовите проявления, секрети и съставки на телесното. “Обичам работата си в спешното. Кръв, кости, сухожилия – струват ми се утвърждаващи. Изпитвам благоговение пред човешкото тяло, пред издръжливостта му”, казва една от многото й героини, нейни литературни алтер-его. Едно от тях напъхва обратно хернията на бебето в телцето му, друго облизва съсирената кръв от очите на бития, трето помага на дядо си да си извади сам зъбите като някой касапин. Кръв, повръщане, колостомска торбичка, сперма, околоплодни води, детски увреждания, делириум тременс, маркучи за аборт в утробите, старчески язви, треперене - &lt;strong&gt;всички те като че ли доказват сълзящата рана на съществуването и носят някакво магнетично очарование&lt;/strong&gt;, същото, с което хипнотизирани гледаме горящ дом, по думите на Бърлин. Или си позволяваме да се засмеем пред лицето на смъртта, както в разказа “Почакай минутка”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, кадрите на живота при Лусия Бърлин - &lt;strong&gt;тази литературна Даян Арбъс&lt;/strong&gt; - имат свръхвисока резолюция и в повторяемостта си са като снимки от различен ъгъл към едни и същи гранични събития, аберации и отклонения в живота й: опипването от дядо й, трудните отношения с нейната майка (която “мразеше думата любов. Казваше я така, както хората произнасят мръсница”), възобновената близост със сестра й и грижите за нея преди смъртта й, пропадналите бракове, инцидентните мъже, нелеките и нископлатени професии, грижите за децата въпреки собствената й &lt;strong&gt;тежка зависимост, която е може би централната тема в този сборник&lt;/strong&gt; и която я сближава не само стилистично, но и тематично с един друг велик американски разказвач, който също има проблеми с пиенето - Реймънд Карвър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/berlin-lucia.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има нещо истерично, болезнено в начина, по който Бърлин се превъплъщава -  вкопчва се - в различните си героини, мнозинството от които разбираемо жени, справящи се с изоставяне, развод, ранно забременяване, зависими съпрузи, алкохолизъм, самота, смърт. Повечето от тях са като от някакъв работнически, blue-collar блус (представете си го с дрезгавия глас на Том Уейтс): секретарки, санитарки, телефонистки, учителки в затвори, служителки в спешното отделение или в лекарски кабинети, чистачки по домовете - &lt;strong&gt;все професии, които са не особено привлекателни за литературата, но тук намират своя предан документатор&lt;/strong&gt;. Понякога Бърлин използва истинското си име, понякога жонглира с няколко измислени, докато продължава да говори в първо лице. Едно от тези имена недвусмислено носи смисъла на болка: Долорес. Ето какво казва сестрата на пациента с отрязани крака за болката („Фантомна болка“):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“– Краката ми! Исусе, спри тая болка в краката ми! 
– Тихо, Джон – казваше Флорида. – Това е само фантомна болка.
– Истинска ли е? – питах я аз.
Тя свиваше рамене:
– Всяка болка е истинска.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказите на Лусия Бърлин напомнят на поток на мисълта (или спомените), който преминава през всички тях и ги слива. Те сякаш започват и завършват в нищото и само средата им има значение. Действително, в тези истории ги няма познатите писателски похвати, структуриране на сюжети, трикове - те звучат почти като документален запис на съзнание, което тича напред и назад и търси пролуки да си почине, преди да продължи. В тях няма обичайни завръзки, развръзки и обрати, нито ефектни краища и разкрития. &lt;strong&gt;Краят често настъпва така както в живота, с тихо отрязване&lt;/strong&gt;, понякога като безшумна плесница, с която лицето ти уж се е разминало. Ето цитат от “Доскоро”, в който се разказва за третия, наркозависим съпруг на Бърлин:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“– Здравей – каза той.
– Макс, какво е това?
– Хероин.
Звучи като края на историята или като началото, но се оказа просто част от годините, които последваха.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прозата на Лусия Бърлин има собствен, изумително жив ритъм. Семпли, ударни изречения, в които грозното притежава скрита поетичност, бруталното - милост, грубото - елегантност. Описания, които понякога са само списък от красиви и силно контрастни изображения, но без да са пасивна почивка от действието, а част от самия му ход. В тези пейзажи, цветя, късчета природа, земя и небе героините намират пристан. &lt;strong&gt;Пристан е и сексът, който често присъства в разказите&lt;/strong&gt;. Сексът просто се случва, той е толкова естествен, че Елоиз от “Toda Luna, Todo Año”, някак изведнъж осъзнава, че пенисът на Сесар вече е в нея. Но преди всичко сексуалността, търсенето на интимност е обезболяващото за живота и същевременно проява на апетита за живот въпреки всичко. Последният е и зад връзките на другарство и съпричастие, които изграждат п(р)опадналите в затвора, в отрезвителното, в центровете за рехабилитация и във всички подземия на американския живот, обитавани от белия боклук, от етнически групи и имигранти, от съмнителни типове, дилъри, пияници, затворници, бедняци, домакини…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прозата на Лусия Бърлин има силата на cinema verite, на документалната candid фотография. Дори повече. &lt;strong&gt;Бърлин вижда в хората почти със силата на рентген, уловил техните счупвания&lt;/strong&gt;. Като тези на жокеите в спешното отделение (“Моят жокей”): “Скелетите им приличат на дървета, като реконструирани бронтозаври са. Рентгенови снимки на свети Себастиан”. Сравнение, което може да сътвори само интелигентен и образован ум, затворен в черепа на санитарка и пишещ от коридорите в преддверието на смъртта. Като мърлявата учителка комунистка от “Добра и лоша”, която иска да привлече разглезената гимназистка към добротворството в бедните предградия на Чили, Бърлин ще се спусне сама към неприливигированата страна на живота, заменяйки досадата от благотворителната дейност с истинско съ-живеене и съ-преживяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, “Идва събота” ни доказва, че грозотата на живота може да бъде лирична, че за най-тежките, гнусните, нелицеприятните неща може да се говори с лекота, с жизненост и смелост. Сборникът се оказва пъзелът на един живот, в който човешкото многообразие от падения, слабости, грешки, разпадане и смърт се балансират от работата, майчинството, сестринството, грижата, приемането и любовта. &lt;strong&gt;Прозата на Лусия Бърлин не утешава, не дава уют и светлина, не повдига духа ви&lt;/strong&gt;, не подслажда и не украсява реалността. Но нейният дрезгав, гърлен глас (глас, който излиза и при понасяне на насилие, и при правене на любов) и онова което той ни казва определено си струват болката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Светът просто си вървеше. Нищо нямаше значение. Истинско значение. После понякога само за миг усещаш някаква благодат, някаква вяра, че все пак има смисъл цялото нещо” (“Изгубени”).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/03/08/09-04-%D0%B8%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%83%D1%81%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B2%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/03/08/09-04-%D0%B8%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%83%D1%81%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%BB%D0%B8%D0%BD-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%B8-%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%B2%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Лусия Бърлин</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        <category>Идва събота</category>
        
        <category>Наръчник за чистачки</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Разказите в &quot;Златна колекция&quot; на Фокнър - задължителна стъпка към прозата на американския класик</title>
        <description>&lt;p&gt;Събраните разкази на американския класик Уилям Фокнър, издадени от “Бард” в т.нар. “Златна колекция”, нямат нужда от рецензиране, нито пък може да се каже нещо повече за автора, за когото са изписани вероятно повече критични страници, отколкото дори за самия Шекспир. За онези, които тепърва посягат към големия разказвач и певец на американския юг, този сборник е може би добра отправна точка, която ще ги запознае не само с характерните за творчеството му теми, но и с много от героите, които се появяват и из големите му романи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Над четиридесетте истории са обединени в шест групи/глави, малко или много тематично обособени. Някои от тях, като “Провинцията” и “Селището”, ни срещат с добре познатия Фокнър, който пише за дълбокия юг с неговите бедни бели, западащи аристократи и негри и третира темите за стария южняшки морал и ред, изправен срещу неумолимите политически, икономически и нравствени промени на времето, за расата, за морала, за сексизма и сексуалността и т.н. Тук са класики като “Роза за Емили”, “Шинди за Господа”, “Горящите обори”, “Ели”, “Това вечерно слънце” и други, повечето от които се развиват в измисления от него окръг Йокнапатофа, щата Мисисипи, и по-конкретно в градчето Джеферсън.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един по-малко познат Фокнър намираме в “Пустошта”, където са събрани разкази за индианците чикасо, в “Разорената земя”, където са историите от безсмислието и ужаса на Първата световна война, и особено в “Отвъд”, където са събрани по-мистериозните и “готически” разкази на Фокнър, в които той се докосва до отвъдното и свръхестественото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и да не го показват в пълния му модернистки блясък така, както романите му, в разказите също откриваме типични за прозата на Фокнър характеристики: работата с множество гледни точки, наративната флуидност, потока на мисълта, дългите изречения с роящи се подчинени фрази, прескоците във времето и т.н. Разказвачите на Фокнър, повечето от които ненадеждни (с изключение на онези истории, в които авторът избира всевиждаща гледна точка), са деца, младежи, слуги, хора, губещи разсъдъка си, второстепенни герои, та дори и мъртвец. Експериментирайки с “историята в историята”, Фокнър често предлага едно многогласие, което имитира клюкарстването, едно диалогично търсене на истината, която според писателя не е една, а е функция от хора на човешките идентичности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказите представят повечето теми, характерни за прозата на писателя: расовите различия, носталгията по старите норми отпреди Гражданската война и упадъка на юга, честта и достойнството, семейството, общността, любовта, изневярата, изнасилването, бунта на човешкото сърце, неумолимият ход на времето, човешката низост, слабост и отчаяние. Историите на Фокнър са тревожни, дълбоко смущаващи, причиняващи неудобство. Те надхвърлят обичания от него пространствено-времеви …., описвайки човешкото, твърде човешското.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отварям само една малка скоба, за да обърна внимание на женските героини на Фокнър, повечето от които обединени от съпротивата към установените норми, подвластни на тъмни желания и неспокойна сексуалност. Сексистки ли е погледът към тях - ще&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мисля, че няма нужда от повече думи. Силно препоръчвам тази колекция. Макар че не всеки разказ в нея носи същото качество, историите определено носят ясен вкус за прозата на Фокнър като цяло.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/03/05/11-59-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D0%BE%D0%BA%D0%BD%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%8A%D0%BF%D0%BA%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/03/05/11-59-%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%84%D0%BE%D0%BA%D0%BD%D1%8A%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D0%B4%D1%8A%D0%BB%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%8A%D0%BF%D0%BA%D0%B0-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BA.html</guid>
        
        <category>Уилям Фокнър</category>
        
        <category>Златна колекция</category>
        
        <category>Бард</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Колонката на Георги Цанков: Исабел Алиенде, Силвия Томова, Катрин Панкол и още книги от жени</title>
        <description>&lt;p&gt;Понякога случаят си прави шеги с нас. Огледах внимателно купчината книги, които съм подредил на бюрото си, и установих, че всичките са написани от жени. Навярно сте си помислили, че подборката е осмомартенска, но работата е там, че не празнувам прословутия Международен ден на жената, отбелязан за първи път на 23 февруари 1909 г. в САЩ по инициатива на Американската социалистическа партия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеята за честването се дължи на масовия протест на жени работнички срещу лошите условия на труд и ниските заплати, жестоко разпръснат от полицията. Това се случило на 8 март 1857 г. в Ню Йорк, а две години по-късно на същата дата бунтарките създали първия синдикат. Пак на 8 март 1917 г. работничките от Петроград излезли на демонстрация срещу глада, войната и царизма. От името на българките  участнички във Втората конференция на жените-комунистки през 1920 г. в Москва нашата Ана Маймункова предложила Осми март да бъде честван като Международен ден на жените.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според мене, всичко това е гавра с по-добрата част от човечеството. В наши дни, когато отново се надигат напълно справедливи искания за криминализиране на насилието над жени, за приравняване на заплащането на различните полове, най-малко има място за отделен ден, в който ние, мъжете, да се трупаме пред цветарските магазини и с някакво полуувехнало цветенце да изразяваме еднократния си възторг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Горе-долу така си представям и „одисеята“ с женското писане. Няма съмнение, че разлика между светоусещането на повечето жени и мъже съществува – тя е във възприемането на нюансите, в емоционалността, в отношението към околния свят, ако щете, но за мене геният на Жорж Санд или на Емили Дикинсън, на Елисавета Багряна или на Вера Мутафчиева по нищо не отстъпва на мъжкия. Ако не знаете името на автора, бихте ли били уверени, че „Случаят Джем“ е творба на жена? А какво ще кажете за епичния роман „Бежанци“ от Весела Ляхова, с който имам намерение да ви занимая съвсем скоро, тъй като издателство „Жанет 45“ подготви ново издание на тази може би ненадмината в прозата на през 21 век книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/1b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Страхотно събитие в културния ни живот е великолепно издадената &lt;strong&gt;антология на съвременната българска женска поезия „Любослов“&lt;/strong&gt;, подготвена от Людмила Калоянова. Всъщност „Любослов“ е годишник на Лигата на българските писатели в САЩ и по света, една от най-действените и успешни творчески организации, осъществяваща на дело идеята за „дом на единението“, в който земните граници са премахнати, духът е освободен от бутилката, но това не превръща разпръснатите из всички континенти наши сънародници в бродници без родина, напротив, те се оказват още по-близо до корените си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новият том е уникален - “Дъщерите на България по света”. Даниела Найбург е културолог, от 2008 г. тя живее в САЩ и е инициатор за създаването на български литературни клубове в Сиатъл и в Портланд. Дарина Шнайдер е родена преди 40 години в Бон, баща й е германец, но от 2017 г. започва да пише и на български, а издателство „Елиас Канети“ представя първата й стихосбирка на роден език „Тайно чекмедже“. Лалка Павлова вече от 25 години живее със семейството си в град Кълъмбъс, щата Охайо, но споменът за черквата „Света Петка“ и за белокраките щъркели никога няма да се изтрие от съзнанието й. Василка Петрова е омъжена за кипърския писател Христос Хаджипапас и живее в Никозия. Двамата неуморно превеждат българска поезия и проза, съдействат за поставянето на кипърска сцена на „Опит за летене“ от Радичков и на „Последната нощ на Сократ“ от Стефан Цанев. Свежа Дачева е родена в Нови Пазар и от 1983 г. живее последователно в Истанбул и в Рим, а от 1988 г. се установява в Стрьомстад, Швеция. По-късно специализира в Института за славянски езици в Гьотеборг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мога да продължа много дълго с одисеите на събраните в антологията поетеси. Общото между тях е талантът, а обединителката Людмила Калоянова заявява: „Цел на това безпрецедентно по рода си издание е да изгради инклузивно литературно пространство, включващо имената на съвременни авторки от американската, европейската и австралийската творческа диаспора. Едни от най-обичаните и популярни поетеси в България могат да бъдат прочетени и „усетени“ редом до тези, които творят в Родината на словото, променяйки духовните измерения на нацията.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето това толкова съществено осъзнаване на промяната на духовните измерения на нацията все още остава невидимо за немалко наши интелектуалци, които отказват да приемат огромния принос на вълните български творци-емигранти. Единението не е от днес и от вчера, то започва още с Григорий Цамблак и Киприан Киевски, преминава през сборищата в Истанбул, в Букурещ и Одеса, отвежда ни през 20-те и 30-те години на 20 век в Южна Америка, преживява невероятен разцвет с приноса на политическите странстващи по света, за да се превърне днес в съдба на хиляди разделени от родните си домове скитници под звездите. Бих го представил най-синтезирано с кратичкото стихотворение „България“ от Румяна Захариева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;едно сърце което сме готови&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да натоварим с много мъка&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и да го бием със криле&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а полетим ли&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да ни свети&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;крилете да не скършим&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ако се блъснем&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в чужда някоя планета&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Румяна Захариева живее в Германия от 1970 година, има куп значими награди за написаните си на немски романи, разкази и радиопиеси, превежда Блага Димитрова, Константин Павлов, Радой Ралин, Ивайло Петров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;някой измисли времето&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;аз му се изсмях&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;- казва тя. И наистина времето спира, когато във вечността се срещат словата на Неда Антонова и на Аксиния Михайлова, на Валентина Радинска (скоро ще представя изповедната й проза) и на Павлина Павлова, на Илеана Стоянова и на Юлия Дивизиева с виденията на сродните им души отвъд морета и океани. И пак давам думата на Людмила Калоянова: „Творбите докосват, извън обединяващата ги женска идентичност, универсални проблеми като междуличностни отношения, отчуждение, родина, семейство, емиграция, превръщайки поетичните образи в поразителни сцени на болка, тъга или всеотдайност.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подборът е безмилостен към съчинителството и към самодейността, а стиховете на самата съставителка, защитила докторска дисертация на тема женска идентичност и креативно писане, автор на представеното от мене в „книжните четвъртъци“ блестящо историко-културологично изследване „Между лавъра и кръста“, са и философски извисени, и преливащи от искрени чувства:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… отронена памет&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ентропия на пренесени гени&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;парадокси на скъпо&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;платената свобода&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скъпо платената свобода не просто на измъкналите се от политическия гнет индивиди, но и на осъзнаващите отговорността си в трагичния модерен свят жени: майки, интелектуалки, поетеси, белетристки. Изданието на алманаха е истински шедьовър на полиграфията с незабравимите картини на Кина Бъговска, страхотна художничка, директор и основател на Българо-американския център за културно наследство в Чикаго, с въздействащата корица на Христо Христов, с въздишката на дългогодишната преподавателка по литература в Комплутенския университет в Мадрид Живка Балтаджиева: „Да се съберем, макар и на книга, разпилените!“. Ще завършва представянето на тома с финала на стихотворението „Да пребродиш стиха в полунощ“ от Балтаджиева – той е съвършената поанта към нещо, което винаги ще има продължение:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между моста на Бруклин, Ню Йорк,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;моста на французите, Мадрид и Лъвов мост, София&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ще обичаш непознатото, спомненото,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;непроницаемото,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;близкото и досадно баналното. Кое от тях&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;няма да те боли? Кой живот&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ще откажеш? Ще се завърнеш&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;къде? Ще се завърнеш?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В отговор на тези въпроси продължавам с още две, напълно различни и като звучене, и като светоусещане български поетични книги, всяка от които ще намери място в чувствителните ни души.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/2b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателство „Жанет 45“ за първи път дава думата на специализантката от Кьолнския университет и преводачка от английски &lt;strong&gt;Гергана Панчева&lt;/strong&gt;. Тя на два пъти, през 2011 и през 2012 г., е печелила Националния младежки конкурс за поезия „Веселин Ханчев“. Нейна редакторка е голямата ни поетеса Надежда Радулова, която представя дебютантката с думите: „Лиричният глас одрасква читателя леко, но достатъчно, за да нарани погледа, да разлюлее видимото, да извади на бял свят уж пренебрежимите дисфункции в общуването, баналния ужас на всекидневието, все по-трудно възможната близост.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Радулова открива в стиховете „усещане за апокалипсис – не филхармонично тътнещ, а по-скоро сюрреалистично визуален“. Дали пък не приписва на Гергана Панчева нещо от собственото си светоусещане? Точно с подобни думи бих описал въздействието на поезията на самата Радулова. Онова, което най-силно ме привлече към поетиката в поетичната книга &lt;strong&gt;„След дланите“&lt;/strong&gt;, е властването на иронията, която преобразява трагедията на битието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Смес от всички нелепи / сцени на полуреалното“ – трудно е да се постигне нещо такова и авторът да не изглежда преднамерен, но общуването с Панчева е изключително естествено – още от първата изповед „Кръвна захар“: когато кръвната захар падне, било естествено жените да виждат „библейски образи в облаците“. Тя също е видяла „лика на Христос“, „защото не се храня нормално“. И страхотната поанта: „Все там съм се забравяла, / в облаците.“ Как да не й вярва човек след такова начало, как да не се вслуша в „скърцащите по различен начин врати“, как да не се съгласи с „погнусата й от правите линии“?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Апокалипсисът на Гергана Панчева не ни води до геената огнена, а „ширналата се пред нас безпътица“ и изплъзващият се Смисъл, дори съвсем слабите „жизнени показатели“ не ни потискат безмилостно. Не, тя никога няма да се изгуби в „недомислен екшън“: „Гвоздеи нормалност. / Ковем по себе си. / Забийте по един / във всяка длан.“ Едно от най-съвършените стихотворения, които съм чел напоследък. Ще ми се да го видя изписано по спирките на метрото, за да поспрат за миг хората в забързания си бяг и да се замислят. „И двойно повече пътища / ще зейнат помежду ни.“ Сякаш самият Камю е изрекъл тези думи – те са квинтесенцията на „Чужденецът“ и на „Чумата“ – зейналите бездни на отчуждението са и пътища към стигматите – кървящите рани за изцеление по телата ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/3b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Коренно различна е &lt;strong&gt;Павлина Павлова&lt;/strong&gt;. Тя ни залива с романи, новели, стихове, а свръхинтелектуалците като че не я приемат. Но хиляди хора имат огромна необходимост от привидно класическия й стих, от философските й романи, напълно чужди на модернистичните изблици. Когато навлезете в поетичния й свят, ще се докоснете до форми напълно забравени и даже презрени от „поетите на утрешния ден“ – за тях акромонограмата, строфичен анжамбман, анастрофа, летризъм, панторим, касида, епифора, александрин, терцина, сонетен венец са анахронизми. Може би затова в едно огромно по обем изследване на поетичните тенденции от края на миналия и началото на този век дори не срещнах имената на Кирил Кадийски, на Иван Бориславов, на Павлина Павлова и на още малцина верни рицари на класическия стих.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подозирам, че повечето „модернисти“ не само не познават подобни художествени средства, но са и безсилни да се справят с тях. Преди трийсетина години един мастит критик обвини млад художник-абстракционист, че нямал представа от истинско рисуване. Тогава живописеца извади от някъде етюдите си от студентските години – и пред очите ни оживяха невероятни образи на грохнали старци, на големи женски тела, на впиващи се в лицата ни тревожни очи. „Така съм започнал“ – каза тихо той и маститият критик – прави му чест! – се поклони.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За съжаление днес това е почти невъзможно. Онова, което с лекота можеха да сторят Георги Рупчев, Иван Методиев, Румен Леонидов като че ли не е по силите на развихрилите се „бардове на постмодерното“. „Шепот на вечност“, антологията, включваща поезията на Павлина Павлова за периода от 1998 до 2004 г. е вик за приемственост между поколенията. Уви, възприемам го повече като вик между глухи, макар много от идеите и образите на Павлова да са истински модерни и надвременни. Този том е пиршество на сонети, а починалият наскоро рицар на българската словесност Атанас Ванчев дьо Траси пише: „Сонетният й венец „Ключът към безсмъртието“ е наистина венец и на книгата, и на досегашното й творчество. Той е синтез на мъдростта и чувствата. От него блика красота и мощ.“ Не си правя никакви илюзии, че „порокът“ да ценя и класическото, и модерното отблъсква от текстовете ми фанатиците на изтънчените литературни ребуси. Въздействат ми силно и красивите словесни концерти, омагьосващи ни със силни чувства и с неподправена сетивност, и лабиринтите на отнасящата ни в страната на сънищата и кошмарите мисъл. Павлина Павлова е изразила нещо подобно в сонета „Три-един-ство“:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато има разум, чувство, воля&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и мъдрата змия обвива ствола,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;би трябвало душата да ликува&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и в мир благословен на тържествува.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ала в живота вечно става драма –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;щом има чувство, разум вече няма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но волята без разум губи смисъл,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а с триединство Бог ни е орисал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичам да бродя сред рубаите й в „Под знака на овена“:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Орисана съм да будувам, когато всички други спят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз цветни сънища сънувам, когато всички други спят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По пътя Млечен се разхождам – Пегас е конят ми крилат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И нови светове откривам, когато всички други спят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поемата „Към върха на света“ с подзаглавие „Човешката одисея“ и цикълът „Диктатура на времето“ заслужават сериозен, дълбок анализ. Напълно съм съгласен, че не всичко в тях е напълно равностойно, но тези неподправени изповеди са предназначени не за шепа избраници, а за всички, отворили сърцата си за големите въпроси на епохата, за красотата и значимостта на вечните ценности:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще откриеш и тъмната, мрачна страна&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на живота. Ще бъдеш съсипан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще си гладен за тази духовна храна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кой ще каже дали си орисан&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да преминеш до края на земните дни&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;омагьосан, подвластен и силен,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от любов да си млад и дори в старини&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да приличаш на остров светлинен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Да приличаш на остров светлинен“ е дар Божи, да можеш да се оглеждаш както в „изпълнената с неочаквани контрасти“ картина на Салвадор Дали, така и в призрачно сияйните образи от корицата на Петър Ненов. Павлина Павлова е боец на доброто и на строежа на мостове, по които да преминат „вихрите от чувства“. Не й е лесно да бъде такава, каквато е, защото:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сама съм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Твърде тъжен факт,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;когато бих могла да съм щастлива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но както охлюв, в своята черупка свит,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;тъгувам, болна за човешки дефицит&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и смътно чувствам как животът си отива…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но воин като нея не се оставя в лапите на „времето – убиец“ и когато „самотата скръбна“ се мъчи да я удуши, тя си припомня – представя и пред нас – „възкръсващия Феникс“. Ето затова вече мога да разкрия името на младия художник, за когото говорих в началото на този текст – това е Иван Яхнаджиев, също като Павлина творец със сложна съдба, оплюван и носен на ръце. Тя усеща, че той й е сродна душа и завършва стиха си за него с думите:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един художник през един отрязък време&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рисуваше портрет на поетеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Портретът оживя, моделът в него скри се&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И всичко към небето се възнесе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Време е да се научим да разчитаме посланията на оживелите портрети и да не съдим различните форми на изкуството, стига те да ни носят познание, емпатия и надежда за възкресение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/4b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред съвременните ни белетристки винаги съм отделял огромно внимание на Силвия Томова. Срещал съм различни мнения за творбите й, сблъсквал съм се с непримирима неприязън към социалната й чувствителност, но за мене романите „Тит от Никомедия“, „Печатарят“, „Грохот“ и „Милост за приятелите“ са сред най-силните и най-въздействащите произведения, създадени у нас през 21 век. Почти бяхме забравили проницателността на Силвия Томова за интимните отношения между съвременниците, представена блестящо в тома с разкази „Добър ден, Р.“, появил се преди почти 20 години, в началото на пътя й. През 2010 тя отново демонстрира брилянтна разказваческа техника в „Черни маслини и двама мъже“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В една рецензия за „Добър ден, Р.“ Ваня Клечарова представя героите в разказите на Томова като „тихи, мълчаливи, говорещи, творящи своя и нечии други светове в и извън себе си“ и определя писането на белетристката като „подкожно“ – „писане, биващо на ръба“. А в ранното си стихотворение „Убодено“ Силвия прошепва, че „нещата – това са здрачът след нощта, заревото, вплетеният намек за деня…“, а разказът, дал името си на нейния дебют, завършва така: „А после, когато мократа нощ премине, и тъмнината зад стъклата се спука, взрян в уморената си сянка върху ребрата на паркета, Р. ще си каже, че светът, целият, с хиените, съсъка, вятъра, момчетата, стоманения вкус на „Маргарита“, хладната кожа на другите, целият свят, всичко, едва сега започва.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичко обаче продължава в &lt;strong&gt;„Уважаема госпожо!“&lt;/strong&gt;, новият взрив на таланта на разказвачката Силвия Томова, представен от издателство „Лексикон“. Трябва ли да говоря за „женското писане“, за преображенията на лишените от имена и местожителство герои, които сякаш летят с кабриото от възвишението на Мълхоланд Драйв и досущ приличат на виденията от филмите на Дейвид Линч. Повечето са с „диви сърца“ и са се впуснали ва-банк в „Божията игра“. Финалните изречения на разказа „Край на залозите“ обясняват всичко ( или нищо? – зависи как ще ги разберем! ): „Земното кълбо се завърта, прилича на пумпал, описващ елипса покрай някакво си слънце. Трак-подскок-трак. Някой е погълнал гравитацията и ние политаме от двете страни на кръга, за да стигнем, преградим и убием скоростта върху последния си шанс. Трак-подскок-трак.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наистина, в прозата на Силвия Томова сякаш някой е „погълнал гравитацията“, времената се смесват, противоположностите се събират, миналото и бъдещето се срещат. Някъде бях чел, че в ранната си младост писателката имала намерение да стане актриса – днес тя е актриса – вълшебница, която се превъплъщава в „жената, която си отива“, в „изкормвачът“, даже в „пощенска пратка“… Струва ми се, че от тези разкази не биха се срамували нито Силвия Плат, нито Алис Мънро, нито дори Вирджиния Улф… Но те са си на Силвия Томова, която ни освобождава от „интуиция, която подвежда“, от „надежда, която се сгромолясва“ – води ни безстрашно из „града кратер“, в който успява да „подуши копнежите на всички души“ – на погубените и на спасените.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продължаваме в орбитата на превежданите по цял свят знаменитости на перото. Преди да попаднем сред „добрите вещици“ на Исабел Алиенде и сред „буболечките в кревата“ на Катрин Панкол, заедно с Емма Мериът да извикаме „Да живеят кралиците!“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/5b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В новото издание на „Прозорец“ Емма Мериът, известна като летописец на историята в сериала „Имението Даунтън“ и автор на бестселърите „Светът на панаира на суетата“, „Всички факти, които се оказаха митове“ и на още пет-шест документални произведения, сред които блести „Всичко, което вие (и министър-председателят) трябва да знаете за Великобритания“, ни повежда из живописната и доста зловеща галерия на могъщите и жестоки владетелки, позабравени от историците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-влиятелните жени във Византия, съпругата на Юстиниан I - Теодора, изминава дълъг път от дъщеря на пазач, през циркова актриса и куртизанка, за да омагьоса императора, та той да я остави да води кореспонденцията с чуждестранните венценосци и да приема посланици. Тя има решаващата дума за превръщането на Константинопол в един от най-величествените градове в света. Не по-малко интересна е дъщерята на Петър I, една от най-красивите жени в Руската империя. Елисавета сама положила короната на главата си в катедралата „Успение Богородично“ през февруари 1742 г. и била запомнена с баловете на „метаморфозите“, като се разпоредила: „Дамите да бъдат облечени в мъжки дрехи, а мъжете – в женски, с каквито разполагат – кринолини, кафтани или пеньоари.“ Любовникът й Иван Шувалов едва навършил осемнайсет години, когато тя вече била на четиридесет – той основал Московския университет и Художествената академия, положил началото на живописната и литературна колекция на Ермитажа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Струва си сами да преминете през този пъстър паноптикум от необикновени портрети на властни жени. Само ще отбележа да не пропуснете националната героиня на Ангола, кралицата от 17 век Нзинга, която безстрашно се противопоставила на холандските колонизатори, които толкова я намразили, че разпространявали слухове за 60-те мъже в харема й, а когато слухът стигнал до маркиз дьо Сад, във „Философия в будоара“ той описал как тя умъртвявала всеки любовник след прекараната с него нощ – ето ви отмъщението за мъките на Шехерезада! Преводач на книгата е Мариана Панова, а елегантният дизайн на корицата се дължи на Анна Георгиева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/6b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По време на принудителната изолация заради пандемията &lt;strong&gt;Исабел Алиенде&lt;/strong&gt; намира отдушник в отдавна замисленото есеистично съчинение за мястото и ролята на жените в обществото &lt;strong&gt;“На жените с обич”&lt;/strong&gt;. Известна като пламенна поддръжничка на „феминистката революция“, знаменитата чилийка започва с признанието, че е била „феминистка още в детската градина“, тъй като стояла неотстъпно до майка си Панчита, изоставена от съпруга си с две малки деца плюс новородено пеленаче на ръце. Подобно на балканските нрави, в Чили мачизмът е пълновластен, а жените са „покорни жертви, лишени от средства и право на глас“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На шест години Исабел е изгонена от колежа на германските монахини за неподчинение - според нея истината е защото я възприемат като дете на самотна майка с три деца. От Панчита тя ще научи, че дори когато е крайно уязвима и отчаяна, трябва да се бори за самостоятелност и да развива потенциала си. Но същевременно вярва в хармоничните връзки, тъй като обичта между пастрока й и нейната майка ще продължи цели седемдесет години. Това всъщност е залогът за виждането на Алиенде за феминизма, като за явление, което няма нищо общо с фанатизма и с омразата към мъжете. Напълно съм съгласен с вярването й, че борбата за еманципация на жените е борба за справедливост, за признаване на другостта, но не и за нейното натрапване. И най-важното: „Колкото по-дълго живея, толкова съм по-доволна от това, че принадлежа към моя пол, най-вече защото родих Паула и Николас; това несравнимо преживяване, до което мъжете засега нямат достъп, озари моето съществуване.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възхищавам й се и защото е твърдо убедена, че „еманципацията не е несъвместима с женствеността“. Тя яростно защитава и правото на жената да изпитва наслада, а намерението й да живее активно докрай и да умре с достойнство и успява да отговори на фанатиците с чувство за хумор: „Културата превъзнася любовта като нещо най-велико и ние доброволно падаме в този сладостен капан по вина на тумора, който носим в мозъка си. Аз не съм изключение, моят тумор е от най-злокачествените.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето как идеята за феминизма се освобождава от фаталните наслоения на злобата, на мъжемразството, на отричането на майчиния инстинкт и в крайна сметка ни отвежда до постулати, които трябва да бъдат нещо като библейски заповеди за нормалния съвременен човек: „Искаме свят, в който има красота, не само онази, която се улавя със сетивата, а и онази, която се усеща с открито сърце и с ясно съзнание. Искаме много чиста планета, защитена от всякакъв вид насилие. Искаме уравновесена, устойчива цивилизация, почиваща на уважението помежду ни, към другите живи същества и към природата. Искаме равноправна и справедлива цивилизация, без дискриминация по пол, раса, класа, възраст или по всякакъв друг разделящ ни признак. Искаме свят, изпълнен с обич, в който господстват мирът, съпричастието, почтеността, истината и състраданието.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би точно заради тези прости, но изпълнени с емпатия и с хуманизъм думички налагащите „новоезика“ сноби възприемат Исабел Алиенде като „втора класа“ писател. Но нея ще я четат милиони и ще гледат филмите по нейните произведения. Тя ни призовава когато коронавирусът отмине, да изпълзим от бърлогите си и да се опитаме да заживеем нормално, по нови закони, сред които няма да има място за насилие и за догми. Трябва да благодарим на „Колибри“ за бързата ни среща с „На жените с обич“, а на Катя Диманова за чудесния превод от испански.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/7b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И следващата книга е на „Колибри“, а &lt;strong&gt;Катрин Панкол&lt;/strong&gt; е сред най-популярните френски писатели по света. Може би отстъпва по слава само на Амели Нотомб. Родена е в Мароко – в Казабланка, точно дванайсет години след появата на едноименния филм. Баща й строи язовири и сгради, семейството се връща в Париж, когато момиченцето е на пет години и също като родителите на Алиенде се разделят. Учи литература в университета в Нантер, а през 1973 г. се прославя като автор на текста „Меланхолия“ на Шийла, която превзема върховете на класациите. Пробва перото си като журналистка в „Пари Мач“ и в „Космополитен“. От първия й роман се продават повече от 300 000 копия. Това се случва през 1979 г., когато тя взема решение да замине за Ню Йорк. Взема уроци по творческо писане в Колумбийския университет. Остава в САЩ осем години, омъжва се, ражда две деца, после се развежда и през 1991 г. се връща във Франция.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фурорът идва с „Жълтите очи на крокодилите“, начало на популярната и у нас поредица. Романът е преведен на 31 езика, тиражът му надхвърля два милиона, получава наградата на читателите в Германия, приза за съвременна литература в Русия. През 2014 г. повтаря успеха си с новата трилогия „Muchachas“. Според критика от „Фигаро“ Ерик Нойхоф „векът лепне по кожата на героите й“. Писателят Патрик Бесон обаче се подиграва с заглавията на Панкол и предлага следващият й роман да се нарича „Бобът не се вари сам в тигана“. Арно Вивиан смята, че 19-те романа на белетристката са най-точното определение за плажна книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вероятно истината е някъде по средата. Струва ми се, че тя сякаш е решила да продължи поредицата „Ейглетиерови“ на Анри Троая. Многотомният семеен роман има богати традиции във Франция и винаги е бил повод за разногласия. От „Ругон Макарови“ на Зола, през „Семейство Тибо“ на Роже дьо Гар, та до „Хората на добрата воля“ на Жул Ромен и сагата за Балтиморови на Жоел Дикер – това са все радващи се на огромен успех сред обикновените читатели произведения, които срещат упоритата съпротива на елитарната критика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В същия ключ е решен и новият бестселър на Катрин Панкол &lt;strong&gt;„Буболечка в кревата“&lt;/strong&gt;, прекрасен превод на Галина Меламед. Тристате страници се четат на един дъх, а историята на младата биоложка Роз, която може и насън да ви разкаже всичко за „любовния живот на буболечките“, но е жестоко преследвана от комплекси и страхове в живота, не може да се освободи от „черната магия“ на властната си майка и затова не знае как да намери пътя към сърцето на колегата си Лео. Както напоследък стана модерно за някои от най-нашумелите френски писатели (най-вече за Гийом Мюсо и за Марк Леви), действието се пренася в САЩ (може би това е трик за осигуряване на продажби отвъд Океана), а изненадите в сюжета са впечатляващи, тъй като ние, хората, винаги ще се вълнуваме от темата за борбата срещу рака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така или иначе, трудно ми е да намеря в прозата на Катрин Панкол някакво превъзходство пред постигнатото от споменатата по-горе Силвия Томова, от Керана Ангелова, от Теодора Димова… Но още по-жестоко би било да я сравня с Георги Господинов или с Алек Попов. Да, трябва да има равенство, а и сред мъжете, и сред жените си има върхове и плата. В сравнение с нашите „женски“ върхове, Панкол ми прилича повече на плато. Навярно е прекалено, но единици са онези, които умеят да пишат като Маргарет Атууд, канадката, която не мога да си обясня защо все още не е получила Нобеловата награда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/8b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сетих се за нея, защото следващата книга &lt;strong&gt;„Страстната година“ от Ким Лигет&lt;/strong&gt; и критици, и читатели сравняват с „Разказът на прислужничката“. Признавам, че по-уместни ми изглеждат паралелите с „Игрите на глада“ на Сюзън Колинс. Дистопиите, или с други думи, „мрачните утопии“, в наши дни охотно се харчат, тъй като ни успокояват, че светът може да изглежда още по-враждебен и зловещ, отколкото е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ким Лигет – по американски модел – е сменила безброй професии: ронила е царевици за пуканки, посрещала е гости в ресторант, била е аниматор в старчески дом, изявявала се е като учителка по рисуване и като туристически агент. Идеята й хрумнала преди шест години на една гара, където наблюдава около четиринайсетгодишно момиче, високо и слабо, на ръба на женствеността, което излъчвало някаква магическа енергия. Родителите й я изпращали - след–ваканцията – в интернат и докато й махали за сбогом, Ким Лигет открила облекчение по лицата им. Тогава младата писателка си прошепнала: „Какви са нещата, които правим с младите момичета!“. И се ражда историята на хлапачките от окръг Гарнър, които биват изпращани в изгнание, когато навършат 16 години.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Белетристката напълно променя дневния си график, става рано призори и работи по 18 часа. Историята я поглъща. И ето че сега, заедно с американската актриса и режисьорка Елизабет Банкс, работят над екранизацията на „Страстната година“. Романът е издаден на български от „Егмонт“ в превода на Йоана Гацова. Тиърни Джеймс очаква с огромно нетърпение приключението да се откъсне от близките си, но се оказва, че във въображаемия свят има много повече насилие и принуда, отколкото в действителността. „Имах чувството, че постепенно губя връзка с реалността, с времето – дори в факта, че съм човешко същество… През всичките онези години у дома бях чакала истинския ми живот да започне, но се бе оказало, че истинският ми живот е бил именно тогава и че никога няма да стане по-добре.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идеята несъмнено е интересна, нищо чудно тийнейджърите да гледат филма със зяпнали устни, но това не избавя образите и сюжетните линии от вторичност. Повторенията в царството на дистопиите започват да нарастват лавинообразно, също както и историите за вампирите. Докато ни втръснат. А и се очертава бум на готическите истории за помитащи човечеството пандемии. Разбира се, дано си останат в добре скалъпените занаятчийски романи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/9b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Джейн Харпър&lt;/strong&gt; е австралийка, но е родена през 1980 г. в Манчестър. Семейството й се премества на другия континент, когато момичето е на осем години. Живеят в предградие на Мелбърн и придобива австралийско гражданство. Но се завръща във Великобритания и завършва английска литература в университета в Кент. След това се отдава на журналистика, а през 2008 г. продължава да упражнява тази професия в Мелбърн. През 2016 г. изгрява като звезда на трилъра „Сушата“ – разказ за федерален агент, който се завръща в родния си град, за да разследва тайнствената смърт на приятел от детството. Другото й значимо постижение е „В дивата пустош“, в което Фолк отново се вихри и разследва изчезването на жена, която е била негов таен сътрудник за разкриването на финансови престъпления в голяма компания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателство „Хермес“ има верни сетива за нетрадиционните четива. В това отношение и третият трилър на Харпър „Изгубеният“ напълно заслужава суперлативите. Актрисата Рийз Уидърспун с право си го е харесала, а австралийската книжна индустрия го обявява за роман на годината. Харпър получава и много ценната „Златна кама“ на писателите на криминални романи във Великобритания, както и приза на австралийските независими писатели.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Изгубеният“, също като предишните й трилъри, не е обикновено криминале, а проникване в кошмарите на човешкото съзнание, което се случва сред почти лунния пейзаж на австралийската пустош. Двама братя фермери, чиито земи са разделени от висока ограда, напълно са се отчуждили. Но ето че в краката им лежи мъртъв третия брат. Защо е тръгнал в неизвестна посока без вода, без храна и без телефон или радиопредавател. Самоубийство ли е това? От кутията на Пандора една след друго изпълзяват семейните тайни, довели до трагичната развръзка. Криминалното разследване не е самоцел, то ни отвежда към размисли за изолацията, за корените на предателството, за бездната между поколенията. Преводачът Коста Сивов умело ни води сред призраците от австралийската обгорена от жегите земя. Трилър, който доставя повече от удоволствие и ни води към осмисляне на семейните и родовите връзки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/10b.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оставих за накрая книга на „Сиела“, която за себе си нарекох „историята на Павлик Морозов“ на нов глас. Племенницата на Доналд Тръмп &lt;strong&gt;Мери Л. Тръмп&lt;/strong&gt; се включва свръхактивно в хора срещу бившия вече президент на САЩ с пасквила &lt;strong&gt;„Твърде много, никога достатъчно“&lt;/strong&gt; с подзаглавие „Как семейството ми създаде най-опасния човек на света“. Не ме разбирайте криво, нямам намерение да обсъждам качествата или недостатъците на Тръмп. Просто не мога да приема факта, че кръвни роднини се изправят един срещу друг и преподавателката по травма, психопатология и психология на развитието, която живее с дъщеря си в Ню Йорк, е решила да напише донос срещу по-малкия брат на лелите си Мериан и Елизабет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По недопустим начин тя ни въвежда в Светая светих на семейството, за да разказва омерзителни подробности от всекидневието на Доналд, говори за „социопатията“ на дядо си, за болестите на баба си. Лепва на президента етикета „нарцистично разстройство на личността“, сипе подробности за анормалното му поведение, без да скрива озлоблението си, че той бил „унищожил баща й“. Както знаете, всяко обвинение трябва да понесе и аргументите на другата страна, но издателите на Мери нямат такова намерение. Междувременно тя признава, че е сътрудничила старателно в написването на книгата му „Изкуството да се завърнеш“ и оттогава са започнали скандалите между тях. Сега обаче, както твърди, решила да не му позволи „да унищожи страната“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аргументите на Павлик Морозов са малко по-безобидни, но и двамата „безстрашно“ посочват врага на народа. Племенницата ни внушава, че „уникалните лични недостатъци“ на „жестокия егоист“ допринесли да бъде манипулиран от „по-умни и по-влиятелни от него хора“, като Владимир Путин и Ким Чен Ун. Не разбирам само едно – защо трябва да ни бъдат поднасяни подобни миришещи на лошо доноси – малко ли са аналитичните критични трудове за президентството на Доналд Тръмп, написани от сериозни политически анализатори и от разследващи журналисти?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Време е да се разделим. Струва ми се, отново се натрупаха немалко теми за размисъл и възможности да бъда разкритикуван остро или пък да си спечеля нови интелектуални приятели. Накрая категорично заявявам едно – нямам намерение да крия убежденията си, за да се харесвам. Не понасям черно-белия свят и се опитвам да откривам драматизма във всяка докоснала се до разума и до сърцето ми творба.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/03/05/11-12-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/03/05/11-12-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB-%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Катрин Панкол</category>
        
        <category>Исабел Алиенде</category>
        
        <category>Силвия Томова</category>
        
        <category>Любослов</category>
        
        <category>Джейн Харпър</category>
        
        <category>Гергана Панчева</category>
        
        <category>Павлина Павлова</category>
        
        <category>Ким Лигет</category>
        
        <category>Емма Мериът</category>
        
        <category>Мери л. Тръмп</category>
        
        
        <category>kolonkata-na-georgi-cankov</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Разговор с Горан Войнович: Всяка история е своеобразна манипулация</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;И двете ви книги, издадени у нас -&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;и&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;, засягат сходни теми. Коя от двете истории обаче чувствате като по-лична и по-близка до вас и защо?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всичките мои истории са много лични и все пак може би &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt; ми е е по-близка дотолкова, доколкото на мен самия Ядран ми е по-близък от Владан, главния герой в романа &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt;, както на възраст, така и по начина на живот, който водя. &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt; като че ли отваря най-много личната ми рана, а &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt; е разказ за мен и моя свят, за хората, които значат много за мен. Разбира се, не става дума за автофикция, не описвам реални събития и хора, а чрез измислената история се опитвам да се доближа максимално до преживяното и изпитаното. Смятам че в &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt; доста се доближих до това, може би най-много досега. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Една от тези общи теми е тази за паметта. Вие предлагате като че ли няколко различни тези, свързани с нея, някои от които привидно си противоречат. От една страна например казвате, че споменът не лъже и затова е способен да изобличава, от друга обвързвате контрола над паметта със свободата на човек да “твори” спомени, да измисля живота си такъв, какъвто иска да го помни. И двете ли са верни?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Паметта не ни лъже често, непрекъснато ни лъжат обаче историите, които изплитаме от спомените. Паметта са картините, а с историите запълваме празнините между тях. И ги запълваме, както при писането на литература, с въображението си, съответно с измислици. Ние хората сме способни да изплетем много различни истории от един и същ спомен и когато запишем тези истории и ги превърнем в литература, всъщност отново ги пресъздаваме. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Докато в &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt; има следната реплика: “Хората помнят, това е най-страшното им проклятие”, то героят ви Александър от “Смокинята” чувства, че сам той и животът му биват лишени от съществуване, когато съпругата му Яна започва да го забравя. Казвате, че забравата не подбира спомените според тяхната важност. Този феномен на забрава съществува ли и на ниво народ, история и държава? И още нещо - изслушваме ли се тук, в Източна Европа, на Балканите?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съществува, разбира се. Паметта на обществото също е осеяна с дупки, избледнява с времето и затова сред хората циркулират различни, противоречащи си истории за миналото. Всички държави всъщност по много сходен начин съхраняват своите фалшиви истории, които са изплели от действителни спомени и които наричат официална история. А една от способностите на литературата е да разглоби официалната история на отделни части и след това от тях да сглоби една по-различна история. Литературата всъщност си играе свободно със спомените и понякога извиква и онези вече забравените, а по този начин, естествено, разкрива истинската природа на спомените, както и на историите. Литературата обича историите, както и да им се поддава, но за разлика от държавата, тя не се преструва, че говори единствената, а още по-малко задължителна истина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А иначе все по-малко се изслушваме и то не само на Балканите. Навсякъде говорещите са все повече и повече, а слушателите все по-малко. Всички непрекъснато правят изказвания и публикуват, крещят своите девизи и споделят мненията си, но предимно един през друг. В един такъв свят литературата е ексцес, тъй като читателят наистина трябва да се вслуша в писателя. Трябва да му отдели много голямо внимание и време, затова самият аз съм безкрайно благодарен на всеки свой читател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В книгите си пръсвате героите си по всички краища от картата на бивша Югославия, те говорят всички нейни езици, омесват пътищата и кръвта си. Неизбежно ли е това, и невъзможно ли е - и невярно ли ще бъде - да напишете просто един само и строго “словенски” роман?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Майка ми е от Истрия, а баща ми от Босна и затова моят свят е по-широк от словенския. Аз съм двуезичен и въпреки че пиша на словенски и съм словенски писател, в моя словенски език непрекъснато присъства и вторият ми език. &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt; се случват във времето и пространството на моя свят и на неговите два езика. Разбира се, бих могъл да напиша и строго “словенски” роман, но в него би проговорила само частица от мен. Всъщност би трябвало да заглуша част от себе си, докато пиша, и това би бил доста взискателен процес, в който не виждам много смисъл, а още по-малко радост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всички тези балкански хора са пленници на тяхната “предишна история”, на етнически и друг наратив, от който като че ли не могат да избягат и който едновременно ги мотивира и извинява. Героят ви Ядран сам съчинява една такава семейна история, измисля връзките и причините в нея, за да си осигури “конспиративна теория”, която да оправдае и обясни живота му… Поразсъждавайте за това. И още - не е ли признанието му, че всичко е измислено, предизвикателство към доверието и на читателя?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неотдавна обяснявах това на млади читатели (тази година &lt;em&gt;Смокинята&lt;/em&gt; е включена в списъка с книги за матурата в Словения), които бяха разочаровани от признанието на Ядран. Казах им, че Ядран просто им е признал, че историята в романа е измислена и че би могъл и да скрие това от тях, въпреки това обаче историята ще е еднакво измислена и преиначена. Тъй като всяка история е своеобразна манипулация. Има много различни истории, които всъщност могат да се кажат за семейството на Ядран, но Ядран (респективно аз) просто е избрал историята, започваща с Александър. Дори и всичко, което е записано в романа, да се е случило в действителност, все още остава фактът, че в него не научаваме нищо за другия дядо на Ядран, бащата на Сафет. Или пък за семейството на баба му Яна. Понякога няма нужда да лъжем, за да е фалшива една история. Достатъчно е да премълчим нещо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обяснете ни накратко онова, което имате предвид под “синдром на инфантилната балканска сантименталност” в &lt;em&gt;Югославия, моя страна&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Югославската война се случи на съседи, приятели, съученици, влюбени. Тя проряза апартаменти, брачни ложета, офиси и ресторанти. Хората, които са стреляли един в друг, често са се познавали, затова не просто изпълнявали заповеди, но в това непрекъснато присъствали и много чувства, укори, дребни омрази, неосъществени любови. Мнозина са се държали като обидени деца по време на войната. Обидата е чувство, което е много често срещано при нас. Не знам дали го познават навсякъде по света, но ние непрекъснато сме обидени и какво ли не извира от нашата обиденост. Това, разбира се, е само е една от възможните начини за възприемане на събитията, които предлага моят роман. Всъщност аз самият не съм убеден, че можем да обясним всичко по един единствен начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Много ли са начините, по които не се разбираме? Дайте ни примери за най-отявлените?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наскоро прочетох мисълта на Лудвиг Витгенщайн „Ако лъвът можеше да говори, нямаше да можем да го разберем“. Мисля, че с това се обхваща същността на нашето неразбиране, което често по-скоро е свързано с различния ни опит и различното възприемане на света, отколкото с езика и езиковото (не)разбиране. Езикът, за съжаление, разполага с ограничена сила, още повече, когато хората станат толкова различни, колкото сме различни хората в днешния свят. Това си пролича много ясно по време на епидемията. Озовахме се се в толкова различни ситуации, че вече доста време говорим един през друг, сякаш едни говорят за вирус, други за опера, а трети на китайски. Литературата е опит за разбиране на човека и най-хубавото доказателство, че разбирането не е нещо просто, а ние дори и вече не се стараем да сме разбираеми. Когато някой не ни разбира, ние започваме да викаме, понеже сме убедени, че просто не ни чува.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В “Смокинята” драматизирате любовта като територия на самоизбрана несвобода и въпреки, че и в трите поколения бягството се случва, за да остави след себе си разочарование, то този конфликт в крайна сметка е решен в полза на любовта. Защо казвате, че всичко е от обич, но само любовта не е от обич? Обяснете го така, както бихте го обяснили на едно дете.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Опитвал съм много пъти, не знам обаче дали съм се справил със задачата. Разбирам любовта като съвкупност от много различни чувства, които изпитваме към лицето, с което сме неразривно свързани. Каквото и да причиним на това лице, това по един или друг начин ще бъде от любов, а самата любов е преди всичко потребност ‒ потребност за отношение, за близост, връзка, присвояване и притежание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Има ли теми, от които не бихте могли да избягате и във всеки един ваш следващ роман – кои са те?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;==&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има теми, които ме определят като човек, а следователно и като писател. Това са темата за имиграцията и свързания с нея въпрос за идентичността, както и темата за войната и разпадането на един свят, а все повече и въпросът за изчезването на един свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Словенската литература за жалост е слабо позната у нас, с изключение на вашето име.  Препоръчайте ни други словенски гласове, които си струва да прочетем.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ако имате възможност, прочетете Лойзе Ковачич, словенски и световен класик, който за съжаление светът е закъснял да опознае, но може би все още не е твърде късно. Драго Янчар и Фери Лаиншчек са съвременни класици на словенската литература и двамата големи писатели, но най-близки са ми почерците на Душан Шаротар, Марко Сосич, Сузана Тратник, Габриела Бабник и Катя Перат. Обичам и поезията на Есад Бабачич и Аня Голоб, както и публицистиката на Бощян Видемшек.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 04 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2021/03/04/11-29-%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D1%81-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2021/03/04/11-29-%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B5-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D1%81-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</guid>
        
        <category>Горан Войнович</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Смокинята</category>
        
        <category>Югославия</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;Моята година със Селинджър&quot; – поглед към личността на легендарния писател</title>
        <description>&lt;p&gt;Какво е да работиш за Джеръм Д. Селинджър в периода, когато той вече е легенда, и късно ли е да се влюбиш в творчеството му на 23?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателство „Кръг“ пусна на пазара мемоарната книга „Моята година със Селинджър“ – един различен поглед към личността на легендарния писател, в който Джоана Рейкоф дава отговор на множество любопитни въпроси за американския автор: защо всички издания на Селинджър по целия свят изглеждат по сходен начин; защо той отказва да получава каквато и да е кореспонденция; как е въздействал на безбройните си читатели и защо те го обичат толкова много? Преводът на романа е дело на Ралица Кариева, а корицата е на художника Стоян Атанасов от Kontur Creative.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1996 г. Джоана Рейкоф е млада и неопитна асистентка в голяма литературна агенция в Ню Йорк. Там тя има възможността да работи за гениалния ексцентрик Селинджър, който отдавна се е изолирал от външния свят и отказва да публикува нови творби. Първоначалният досег до прословутия писател са писмата, които той получава от почитателите му. От Джоана се иска само да изпраща все същия циркулярен отговор - че Селинджър не желае никаква кореспонденция да достига до него. Това обаче се оказва по-трудно, отколкото изглежда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Разказваха ми – тоест на Селинджър – неща, които със сигурност знаех, че не са разказвали другиму. Как можех непрестанно да им отговарям по възможно най-безличния начин? Нима можех просто да ги изоставя?“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джоана е инструктирана в никакъв случай да не търси контакт с писателя, но каква е изненадата й, когато един ден вдига телефона и отсреща се оказва самият Джери. Тези случайни разговори и любимото му „нека те попитам нещо“ разкриват една особена страна от човешкия образ на литературния идол. Дали след повече от 40 години затишие Селинджър ще издаде нова книга? Джоана се оказва в епицентъра на събитията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В своята една година със Селинджър тя постепенно се поддава на култа към писателя. В романа Рейкоф се позовава на реалните си преживявания в именитата агенция, застинала във времето, когато най-популярният ѝ жив клиент е бил в апогея си. Книгата е особено желание за почит, както към Селинджър, така и към онази различна епоха в литературата преди дигитализацията и глобализацията на XXI век. Време, в което легендите са живи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Моята година със Селинджър“ има множество награди, сред които за най-добра книга на 2014 г. на „Гардиан“, и е сред финалистите за наградата за най-добри мемоари на популярния литературен сайт Goodreads. През 2020 г. историята на Рейкоф беше пресътворена в канадско-ирландската лента със същото име – My Salinger Year, с участието на Маргарет Куоли („Имало едно време в Холивуд“) и Сигорни Уивър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джоана Рейкоф (1972) е американска писателка, журналистка и поетеса. Вторият й роман „Щастливи години“ (A Fortunate Age) печели наградата „Голдбърг“ за еврейска художествена литература. Писала е за The New York Times, Los Angeles Times, Vogue и др. Живее в Кеймбридж, Масачузетс.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2021/03/02/10-04-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D1%8A%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2021/03/02/10-04-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%BC%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D1%8A%D1%80-%D0%BF%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B5%D0%B4-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB.html</guid>
        
        <category>Джоана Рейкоф</category>
        
        <category>Моята година със Селинджър</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>мемоари</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Сборникът &quot;Модерна любов&quot; - истински истории за любов, загуба и изкупление</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Уязвимостта е онова, което вдъхва живот на всички любовни истории.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рядко посягам към сборници, особено на любовна тема, но &lt;strong&gt;“Модерна любов: истински истории за любов, загуба и изкупление”&lt;/strong&gt; (Хермес, 2021) е кристализирал от хилядите есета в дългогодишната едноименна колонка “Модерна любов” на в. “Ню Йорк таймс”. Подбрани от главния й редактор Даниъл Джоунс, тези истории, повечето от които писани от професионални писатели, потвърждават убеждението му, че любовта може да се опише много по-добре чрез примери вместо чрез определения. Разказите дават именно примери за трите емоции, или импулси, които според Джоунс съставят любовта: желание, уязвимост и смелост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тези истории ужасяват и поучават. Те ще ви разсмеят, ще накарат сърцето ви да се свива и ще ви разплачат. От време на време (признавам) дори не звучат толкова съвременно. Но винаги отварят черупката на човешката любов, за да разкрият тъмната красота в нея”, пише в предговора към сборника Джоунс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той уточнява, че когато през 2004 г. започват да списват колонката, редакторите решават да интерпретират любовта в по-широкото й понятие, за да не ограничават историите само до романтичната любов, а да представят както мрачните, така и светлите й страни, да се задълбочават както в радостите, така и в болката. Действително на моменти този сборник звучи като обединен от темата не на любовта, а на загубата - такава обаче, през която се постига дълбоко прозрение за себе си и за смисъла на живота. Не е ли всъщност любовта именно това - готовност да бъдеш уязвим, да забравиш себе си в името на другия, да осмислиш притежанието понякога чрез отнемането?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Връзка, която не се е получила, не е провал”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разделен на четири части, сборникът се опитва да обхване различните аспекти на обичта. В първата са събрани истории на хора, които все още не са обвързани и са в активно търсене на половинките си, но най-вече на себе си. Тя засяга фазата преди усядането, когато се опитваме да установим параметрите на личността си чрез партньорите си и когато, уви, повечето от опитите ни за взаимност се провалят. Някои от тях свършват поради несъвместимост във възрастта или характерите, други - поради незрялост и неспособност да се отворим, трети - поради липса на воля за преодоляване на предварителните илюзии, но много са просто етап от процеса на развитието ни и в този смисъл загубата им е урок по пътя на зрелостта. На този етап човек все още мисли, че:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“… не мога да съм самата себе си, когато сериозно търся любовта, когато единственото, за което мисля, е бъдещето. За да спечелим някой човек, ние си мислим, че трябва да сме идеалната версия на себе си. Когато обаче сърцето ни е застрашено, ни се струва невъзможно да си позволим да сме уязвими.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втората част - “Мисля, че те обичам”, е посветена на хора, които се откриват и постигат взаимността, понякога дори и в последния момент. Това са истории за приемането и компромиса и за готовността да допуснеш някого напълно с всичките му особености. Тук има истории за това да се откажеш от привилегиите на ергенството и ненужните си нагласи (например че няма нужда от брак, за да я има любовта). Или пък да откриеш обичта на много късна възраст, когато вече “бяхме преживели достатъчно от възходите и паденията на живота, за да знаем кои сме и да се научим да правим компромиси”. Или да откриеш идентичността си благодарение на другия, като в разказа за отдадената християнка, която открива, че е лезбийка и избира единението с любимата си пред брака с църквата. Или търпеливо да прозреш, че “чудесният брак може да компенсира цели 20 години на ужасни срещи”. Тук е историята на парализираният след детски паралич, който открива своята жертвоготовна и грижовна любима, но и историята на жената, която търси втора съпруга на мъжа си сред читателките, тъй като умира от рак (и действително почива десет дни след публикуването на есето).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третата част е посветена на преодоляването на трудностите в установените връзки. Тук има истории за това как ракът може да изцери един брак чрез грижата за другия. За предизвикателството на отвореното осиновяване и за това, че обич е да имаш силата да се погрижиш за живота си в името на детето си. За майката, която не може да чуе песен на “Бийтълс”, защото й напомня за най-голямата загуба в живота й. За това какво е да осиновиш тийнейджър и как “трайното семейство не е нещо, което просто съществува, а нещо което избираш година след година”. За силата да станеш майката, която сама си нямала. За брака не като съревнование, а като сила да продължиш играта и да играеш за победата на другия. За волята да откажеш алкохола заради другия. За майката, която се опитва да обясни на читателките защо синът й аутист е способен да ги обича, дори да не може емпатично и социално да комуникира.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четвъртата част отново е посветена на семейни проблеми. Жена, решила да няма деца, за да не ги обича отчаяно и да “загуби същността си”, трябва да поеме функциите на майка за племенниците си, чиято истинска майка умира от рак. Мъж, дългогодишен донор на сперма, се запознава с децата си и се събира с една от майките, излизайки от анонимността си. Съпруга, която се разделя с мъжа си, но има привилегията да затвори вратата зад живота му - защото всички имаме нужда от такъв човек.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-силните истории в този сборник е тази на Елизабет Фицсимънс, която разказва как тя и съпругът й са осиновили китайско момченце, което - когато са отишли на място да го вземат - се е оказало много болно, с увреждания и вероятност да остане парализирано за цял живот. Когато обаче им предложили да го заменят с друго бебе, отговорът им бил: “Не искаме друго бебе. Искаме си нашето, онова, което спи ето там. Това е нашата дъщеря”. Както пише Джоунс в предговора: “Това е любовта. Всеки може да я има. Изисква се единствено малко смелост. Или пък много.”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/03/01/12-02-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/03/01/12-02-%D1%81%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D1%82-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B0-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%BA%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Модерна любов</category>
        
        <category>Даниъл Джоунс</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>сборник</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Хамалинът Самуел&quot; - човеколюбивите разкази на Исак Самоковлия</title>
        <description>&lt;p&gt;Връстници и съименници, и двамата спасили се от кошмара на Холокоста, Исак Башевис Сингер и Исак Самоковлия правят едно и също от двете страни на океана - увековечават паметта за бита и ежедневието на източно европейските еврейските общности, едните в Полша, другите в Босна. Докато Сингер обаче е добре познат и издаван, включително и у нас, големият босненско-еврейски писател се появява за първи път на български едва през 2017 г. в представителния за творчеството му сборник “Хамалинът Самуел”, издание на “Аквариус” в чудесния превод на Жела Георгиева и с прекрасната корица на Кирил Златков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересна е историята на фамилията на Исак Самоковлия, която е силно свързана с България. Именно от там, по-точно от Самоков, се преселват предците му, които дотолкова не спирали да говорят за родния си край, че всички започнали да ги наричат Самоковлиите. Не можем да не си помислим какво ли би станало, ако тя бяха останали и Исак се беше родил и творил в България, вписвайки се отблизо в традицията на Йордан Йовков, Елин Пелин, Димитър Талев, така както в Босна се вписва в тази на Иво Андрич.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С класически реализъм и всеобхватен поглед към динамиката на общността, но и с чувствително вглеждане в съкровените дълбини и тайните движения на човешката душа, Исак Самоковлия ни запознава с живота, грижите и мечтите на сараевските евреи, които съставляват на сто процента героите му. Усещането за реално съществуваща затворена общност се засилва от факта, че имената на сефарадските му евреи се повтарят, като в различни роли героите се появяват отново и отново из свободно свързаните разкази.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Хамалинът Самуел” е книга апология на малкия човек. Героите на Самоковлия са хамали, тенекеджии, обущари, стари моми, вдовци, улични търговци, слугини, бедняци. Те са хора, “които се борят за мъничко щастие в живота си, а то им се изплъзва все по-далеч и по-далеч”, хора, които “съдбата тъпчеше по свой начин”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“С такива дребни, мънички радости живееше този обущар, този тъжен вдовец, този човек, когото съдбата тъпчеше по свой начин, нещастен и бит от всички страни, уплашен и затворен в себе си, изпълнен с мечти и някакви желания, но винаги злочест, сякаш нещастието се лепеше за него само защото нямаше за кого друг да се закачи”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този нелек, пълен с обрати и изпитания живот, мерило за размера на човека става големината на желанията и амбициите му - обущарят Рафаел, застаряващ вдовец с дъщеря, мечтае например за брак не с коя да е клета вдовица, а с младата, здрава и работна мома Симха, чието име значи радост, щастие. Хамалинът Самуел, твърде слаб и болнав, за да пренася товарите, фантазира как ще отвори дюкян с десетте дуката, които му се полагат по зестра. И двамата обаче трябва да извършат своята жертва - Рафаел несъзнателно, превръщайки се в добрия ангел, който дава другиму мечтаното от Рафаел щастие, а Самуел в отчаян жест да спаси достойнството си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар и малки хора, макар и с имена, които обезличаващо се повтарят в една силна и властна и самовъзпроизвеждаща се общност, Исак Самоковлия настоява на индивидуалността на своите герои. Не случайно един от двамата разказвачи в последния разказ “Гавриел Гаон” - сърцераздирателна история за смъртта от замръзване на бедни майка и дъщеря - той почти истерично повтаря името на жената - перачката тия Хануча ди Пардо, призовавайки читателя да не я забравя, да я открои от всички останали Ханучи из страниците на сборника, да и отдаде заслуженото достойнство през лицето на смъртта, в която тя - като жест на милост - се впуска с илюзия за радост в гърдите и топлина в нозете, дадени й от последния й сън.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, “Хамалинът Самуел” е книга градация на човещината: от първото изречение в първия едноименен разказ (безразличното и безсърдечното “Нито на бащата, нито на мащехата, нито на брата Яков и през ум не им минаваше, че Саруча трябва да се ожени, а нейните другарки вече имаха по две, че и по три деца”), през това да отстъпиш гърдите си на чуждо кърмаче в името на взаимопомощта и добросъседството (“Буквата на Соломон”), до това да съпроводиш другите в последния им път, казвайки от все сърце молитва за добруването им (“Гавриел Гаон”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нещастието, лишенията и изпитанията дебнат отвън героите на Самоковлия, но при много от тях фокусът е и вътрешен - те стават жертва преди всичко на собствените си мисли и страхове, амбиции и мечтания. Като при една “трагедия от грешки”, те страдат от произтичащите обърквания, често настъпващи поради недоизказаността, поради разликата между мисленото и изговарянето в една общност, в която всяка дума тежи, значи, оглежда се от всички страни и носи отговорности и последствия. На този фон много от диалозите на Самоковлия в моментите на душевен смут са уязвимо накъсани, несвързани, заекващи и объркани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Светът, който Исак Самоковлия ни разкрива, е в крайна сметка благороден и чист, свят, в който любовта и достойнството не могат да се купят с дукати, а съпричастието и малките жестове - като целувката, която детето от семейството дава на измъчваното и бито чираче или готовността, с която жената отдава млякото си за съседското дете без да брои глътките му в ущърб на своето - са с ранга на делнично чудо. Също като амбулантния търговец от “Евреинът, който в събота не се моли на бога” и останалите герои на Самоковлия са грешници, които символично цяла седмица се молят на Бога, а в събота почиват. “Бях се преселил в Сараево, за да стана голям търговец, но нещата се промениха. Започна животът.” Силно препоръчвам човеколюбивите истории на Исак Самоковлия - рядко и носталгично свидетелство за една изчезнала вече общност.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2021/03/01/11-51-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2021/03/01/11-51-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D1%83%D0%B5%D0%BB-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Хамалинът Самуел</category>
        
        <category>Исак Самоковлия</category>
        
        <category>Аквариус</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Колонката на Георги Цанков: Горан Войнович, Бърдаров, Добри Божилов, Неда Антонова и още</title>
        <description>&lt;p&gt;Темата днес е – струва ми се – изключително важна и отдавна се готвя за нея. Ще ми се да поразсъждаваме за историята, за манипулациите с нея, за превръщането й в голяма или в не особено успешна или лъжовна белетристика. И за още нещо – за снобското разбиране за литературата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разбирам думата „сноб“ в най-конкретното й английско измерение. Снобът имитира аристократични маниери, изисканост, вкус, но не ги разбира, поради което често изпада в гротескни положения. Също като онзи „велик“ режисьор, повярвал си, че твори авангарден театър, какъвто по света всъщност се играе от малки, полулюбителски трупи, но позволяващ си да говори пренебрежително за своята млада ученичка, покорила с таланта си милиони зрители и куп авторитетни критици. Разбира се, въпросният режисьор има сред нас кресливи последователи, които ни поучават какво е „високо изкуство“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Напушва ме смях, защото си спомням как през 19 век подобните на тях се отнасяли към Александър Дюма, обвинявали го, че използва роби, за да продава на килограм безкрайните си романи, но едва в наши дни и най-върлите му противници осъзнаха, че е бил гениален, а хората опознават духа и аромата на историята не толкова от тежките научни трудове, а от жизнеността на неговите герои. Нещо повече, Дюма се превърна в мит – и жълтите издания разнесоха сензацията, че великият Пушкин инсценирал дуела, в който уж загинал, а всъщност тайно се промъкнал във Франция, за да се появи там, година по-късно, младият мургав Дюма. Щуротии, разбира се, но много показателни за безпомощността на онези, които отказват на съвременниците си да съпреживяват изкуството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има и такива „чистофайници“, дето отричат определени стилове (самите стилове пак са помощни инструменти за критици – хората хич не им дреме дали онзи писател, когото харесват, е класик или модернист). Така например чета „дълбокомислени“ мнения, че посмодернизмът бил вреден и противопоказен за духовността. Само че романи като „1421“ на Пол Остър или „библията“ на Роберто Боланьо „2666“ няма начин да не бъдат безсмъртни, както впрочем и цялото творчество на един колос като Джон Фаулз. Не ми минава и през ума, че непременно трябва да ги нарека постмодернисти, същото се отнася и до нашите любимци Георги Господинов, Алек Попов, Милен Русков. Единствената пагубна в миналото тенденция се нарича „социалистически реализъм“, тъй като такъв литературен метод няма – това е жестока политическа принуда, използвана от куп бездарници за трупане на пари и на власт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но сега минавам към темата за литературата и за историята. В чужбина, и най-вече в Русия, има хиляди книги, попадащи в графата „алтернативна история“. Това са истории на „попаданци“, които попадат тук и там из дебрите на миналото, за да видят с очите си какво се е случвало. Естествено, можем да ги наречем глупости, но те са и обмислени и идеологически манипулации. Всъщност, същите манипулации могат да се извършват и с претендиращи за документализъм или поне за истинност исторически романи и разкази. Например, когато някакви литературни пирати се опитват да пренапишат четирилогията на Димитър Талев или фалшифицират събраните от братя Миладинови български народни песни. В отговор на подобни, рушащи националното ни достойнство мръсотии, уж нашенски „интелектуалци“ призовават да се откажем от претенциите си за миналото и да започнем да гледаме напред. Точно затова надвременната документална книга на Веселин Ангелов „Хроника на едно национално предателство“ не се преиздава. Тя е жестоко правдиво свидетелство за болшевишките изстъпления, довели до гибелта на хиляди българи, за чиято зловеща съдба днес не си спомняме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от малцината, които продължават родолюбивото дело за неотлъчната ни преданост към страдалната българска земя е поетът и издателят Цанко Серафимов, същински будител, изкрещял историческите истини в „Енциклопедичен речник на Македония и македонските работи“, в „Речник на признанията за моето българско време или щрихи към македонската орис“. Той направи възможна появата на „Бяла книга за езиковия спор между България и Република Северна Македония“, издание на „Орбел“, която би трябвало да бъде сложена на масата на преговорите със западната ни съседка и да не отстъпваме нито йота от доказаното в нея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След десетки години, посветени на родната му Македония, &lt;strong&gt;Цанко Серафимов&lt;/strong&gt; ни поднесе и първия си роман &lt;strong&gt;„Баничанската Света Богородица“&lt;/strong&gt;, представен от издателство „Факел“. Разказът за родената през нощта на Лазаровден срещу Цветница дъщеря на Марко Варджията от съпругата му Кадифея красавица Цвята, която идва на белия свят с „кошуля“ (ще рече, че е посочена от Бога) , завършва в една есенна утрин на 1933 г., когато клепалото на манастирчето „Успение Богородично“ бие тъжно за преселването на святата мъченица в небесата. Да чуем каква е била: „В Баничан витае митът, че баба Цвята е пророчица. Не, баба Цвята не е пророчица. Тя просто силно вярваше в Бог и усещаше с изострените си сетива какво Бог иска от хората и тя ги насочваше това да вършат… Баба Цвята отвори вратите на къщата си и тя стана дом на комитите, защото чувстваше, че Бог е решил да избави българите в Македония от вековното робство и от безкрайните им страдания и би било грях, ако не се подчини на волята му.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В около 350 страници пред очите ни преминават патилата на една непреклонна българка и тя всъщност е символ на страдалницата Македония. Оживяват незабравими сцени от бита и от вярванията на сънародниците ни от онзи злощастен край, принудени да се съпротивляват на „мегали идеята“ и на османските разпоредби. От времето на Талев в литературата ни не е ставало дума за греховете на гръцкото духовенство. И никой досега не беше писал за поклонническите кервани към Йерусалим – пътуването е сред най-силните страници в романа. Построяването на църквата „Свети Архангел Михаил“ в Баничан и щастливата възбуда на патриотите от Неврокопско по време на борбите за самостоятелна българска църква в нова глава от великата тема за „Българският Великден“, видяна през очите на Цвята – тя много ми напомня за снахата Ния на Султана Глаушева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цанко Серафимов отива и по-далече в разкриването на истината за времето: „Европа остана глуха за воплите на българите в Македония“, отсича той. Мнозина са арестувани с обвинения, че са „бунтовници“, „комити“, „московци“, но събралите се на конгреса в Берлин Велики сили остават глухи и неми за престъпленията срещу жадното за свобода население. Баба Цвята приема в дома си войводата на войводите Гоце Делчев и други важни хора от Организацията – „и вярата й ставаше по-силна, защото желаеше Бог да не лиши от любовта Си както скъпите й мъртъвци, така и близките й живи същества“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това житие на Светата майка на българско-македонската епопея не може да бъде мерено с аршините на „високата“ критика – то не подлежи на жанрови определения. Просто е дълбоко въздействаща литература, правдива, стъписваща, отрезвяваща, сражаваща се с лъжите на отродителите. Затова се надявам повече хора да прочетат романа на Цанко Серафимов и да се замислят дали подобно възприемане на миналото не ги прави повече европейци и повече граждани на цивилизования свят, отколкото болшевиките и верните им последователи – глобалистите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В рамките на именно подобно отношение към историята, като към осмисляне на големите идеи на съвремието, ще представя още няколко книги, посветени на важни моменти от българското минало. Ако приемате за шовинистки историческите романи на Вазов, ако Фани Попова-Мутафова и Яна Язова ви се струват разпространителки на евтина масова култура, по-добре не четете следващите редове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/2a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Започвам с &lt;strong&gt;Кирил Камбарев&lt;/strong&gt; и трилогията му &lt;strong&gt;„Боилът от Панония“, „Враг на франки и ромеи“ и „Крум Страшни“&lt;/strong&gt;, издание на „Захарий Стоянов“. Кирил Камбарев вече е петдесетгодишен. Роден е в Хасково, завършил е математическа гимназия и икономика в УНСС. Квалификация е получил в Саутхaмптън, Великобритания. Живее и преподава математика в град Бейзингсток. Лауреат е на наградата за фантастика „Аргус“. „Исках да направя нещо за родината, но понеже не съм богат човек, реших, че мога да помогна по духовному, като напиша книга.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признавам, че пристъпих към томовете му с подозрение, тъй като съм се сблъсквал с немалко псевдоисторически четива, наподобяващи някогашните партизански романи. Именно Камбарев ме накара да се сетя за Дюма и за обичта си към неговата представа за художествено преосмисляне на историята. „Трябва да призная, че голяма част от героите и случките в романа са измислени, а оскъдността на исторически факти прави трудно както тяхното обосноваване, така и тяхното опровергаване.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не търсете в трилогията идеализация на Крум и на обкръжението му. Да, ханът е жесток, но какво точно означава жестокостта в древността? Не е ли бил жесток и Гай Юлий Цезар, подробно описал кървавите си подвизи в „Галската война“, не са ли жестоки кралете в историческите хроники на Шекспир, в поредицата романи „Прокълнатите крале“ на Морис Дрюон? Героят на Камбарев Драгота, през чиито очи гледаме случващото се, е чужд на високопарните слова: „Легендите и старите книги ни учат, че смъртта в боя носи слава за всеки войник, но аз твърдя, че смъртта в боя е нелепа като всяка друга смърт“. И още: „Гадният номер на съдбата е, че ние, Божиите чада, сме безсилни да се опълчим срещу очевидната несправедливост, славата на един мъж винаги се крепи на смъртта на хиляди други.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма как човек да не чете с интерес подобен роман „с ключ“, той ми напомня за философските размишления за историята, характерни за Вера Мутафчиева, в съчетание с умението да ни се поднасят страхотни приключения, което притежава Фани Попова-Мутафова. Третият том „Крум Страшни“ ни прави свидетели на знаменитата битка при Върбишкия проход. Авторът познава източниците – както Теофановата творба „Хронология“, така и открития от професор Иван Дуйчев „Анонимен ватикански разказ“, но се отнася с разбираем скептицизъм към древните свидетелства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен това не робува на пролетарския лозунг „Ние сме добрите, те са лошите“. Дори е категоричен, че „с някакъв типично български комплекс за малоценност се стремим всячески да докажем, че сме нещо повече от ромеите и търсим своите исторически жертви, с които да го направим.“ В неговата трактовка император Никифор не е чудовище, той оставя след себе пълна хазна и благоприятни условия за просперитет на наследниците си. Победата над достоен противник прави успехите на Крум още по-значими. С великолепния език, с неочакваните превратности на сюжета, с пълнокръвните герои и с размаха на грандиозните батални сцени, трилогията на Камбарев по нищо не отстъпва на образци на съвременната историческа проза като произведенията на Филипа Грегъри или Бърнард Корнуел. Просто трябва да се научим да ценим „различното“, не само в живота, но и в литературата. Не всичко се поддава на снобски характеристики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/4a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прехвърлям се в друга епоха – началото на Българското възраждане, с писанията на 96-годишния доайен на творческия ни живот &lt;strong&gt;Цанко Живков&lt;/strong&gt;, който през годините натрупа стотици страници поразителни исторически разследвания, пръв посочи къде е погребан Апостола, а преди дни издаде и най-съкровената си книга &lt;strong&gt;„Паисиада“&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Някой може да си помисли, че става дума за поредния дребнав спор, свързан с родното място на Хилендарския монах, но не е така. Живков темпераментно обяснява защо взетото насилствено решение за Банско като люлка на първобудителя на народа ни е идеологическо. Той темпераментно спори с всички, подвластни на подобна теза. В това отношение неговият кумир е позабравеният днес възрожденец Веле Кралевски, създал през 30-те години три щедри дарителски фонда на обща сума 250 000 лева, дългогодишен председател на културно-просветното дружество „Шоп“, паметта за когото е потъпкана от завладетиле страната ни червени комисари.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възпитаникът на Историко-филологическия отдел на Софийския университет Кралевски дълбоко аргументирано доказва, че Паисий е от Кралев дол, а историкът Петър Добрев, академик Иван Радев и най-вече неуморният Цанко Живков потвърждават, че историческата истина е по-важна от каквито и да било политически съображения. Тази полемика има и силно художествено значение, тъй като ни дава пример как трябва да се отнасяме към миналото и как трябва да се научим да спорим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/3a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, романът на &lt;strong&gt;Неда Антонова&lt;/strong&gt; „Безмълвие. Греховната младост на Паисий Хилендарски“ изгражда съвсем друга теза, но той е автономна творба, в която въображението на прекрасната белетристка е в правото си да кръжи по съвсем различни пътища и да търси сложни и драматични съображения за раждането на народната свяст. Още повече след като тя продължава по същия начин с &lt;strong&gt;„Първият след Бога. Любовта и смъртта на Васил Левски“&lt;/strong&gt;, един от най-силните романи за трагедията на Апостола, довела го до произнасянето на прочутите думи: „Народе ???“. Преиздаването от „Хермес“ на този спечелил си обичта на хиляди читатели роман е признание за огромното дело на една от най-значимите ни за всички времена първомайсторки на историческия роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Година след осемдесетгодишнината й тя може да се гордее с тетралогията „Памет“, „Войната свърши в четвъртък“, „Не умирай вместо мен“ и „Ангела“, с трилогията „Възкресените“: „Царица Елеонора Българска“, „Съвършената Преподобна Стойна“ и „Неговата любима“, с още куп предавани от ръка на ръка книги, които нямат нищо общо с никакви жанрови извращения. Всичко това са въздействащи на сетивата и на чувствата ни романи, които предизвикват както сериозни размисли, така и променено отношение към националните митове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самата Неда Антонова признава, че романът й за Левски би бил невъзможен без новаторските исторически монографии „Убийството на Васил Левски – виновниците“ от Янко Гочев и „Масонската ложа и братството на Левски“ от Румен Василев. Но истината е, че той би бил невъзможен и без нейния огромен талант. Тя не се бои да наруши табутата и да обърне с главата наопаки представата ни за хаджи Иванчо Хаджипенчович, да въведе благородната красавица, кръстена на френската императрица Евгения, чието име е бълнувал Дякона в последните си трескави дни преди да увисне „със страшна сила“ на бесилото. След подлагания на какви ли не критики епичен роман на Стефан Дичев „За свободата“ (той дръзна в годините на догматично заледяване да върне в съзнанието ни светлия, романтичен образ на Раковски и да поднесе истината за миналото като епична битка не само за свобода, но и за духовно разкрепостяване), „Първият след Бога“ е истински модерен апотеоз на онзи, който се опита да обнадежди България, но беше спрян от руските имперски агенти, от съгледвачите на Великите сили и от собствените си сънародници със закостенели мозъци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/5a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стигам до може би най-болезнената тема в нашата история и в литературата ни – пировата победа на болшевиките. Тя е основният водораздел, превръщащ ни във врагове вътре в пределите на страната и до ден днешен. Никой не иска да знае и дори да чуе обективните факти. Поводът за този мой съдбовен текст са две книги – издаденият от „Прозорец“ в поредицата „Хроника“ бестселър на &lt;strong&gt;Марк Солонин „Как Съветският съюз победи във войната“&lt;/strong&gt; и определеният като „исторически роман“ &lt;strong&gt;„Девети“&lt;/strong&gt; от &lt;strong&gt;Добри Божилов&lt;/strong&gt;, издание на „Лексикон“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Винаги съм се възхищавал на стореното от Йордан Антов за популяризиране на значимата съвременна българска литература – не е необходимо да изреждам поменика от имена на доказали се и на талантливо дебютиращи поети и белетристи в неговото издателство. В този смисъл се радвам, че е намерил смелост да представи и тази чудовищна клевета за „Девети“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но да вървим по реда на нещата. От доста време насам Георги Коритаров и немалко негови съмишленици ни облъчват с твърдения за фашистки изстъпления в Третото българско царство. Вероятно с изразяването на моите възгледи ще си спечеля омразата на всички от тяхната черга. Но не мога да скрия, че за мене спасяването на българите от чудовищна гибел по време на войната е ясен знак за гъвкавостта на българската дипломация. Не сме предали евреите, не сме изпратили пушечно месо на Източния фронт, не сме скъсали дипломатическите си отношения със СССР, успели сме да се разправим с „петата колона“ терористи в страната, но какво сме получили в замяна?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трябва да се върнем доста назад и да си припомним истини, изречени на висок глас от Соломин. През 1939 г. Съветският съюз едностранно прекратява Договора за ненападение с Полша, а после и този с Финландия, води бойни действия на непризнатата от никого, с изключение на СССР, Монголия. През 1940 г. анексира част от територията на Румъния и окупира трите прибалтийски страни. Кой тогава е запалил искрата на войната? Далечната цел е нападение над Западна Европа, „по чиито пепелища Сталин ще поведе танковите си колони“. Ако в „разгромната“ 1941 г. за „контрареволюционни престъпления“ са осъдени 29 000 души, в победната 1945 г. е поставен рекорд – 135 000 осъдени контрареволюционери.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сталин дава оръжие в ръцете на седеммилионна армия от роби гладиатори и ги изпраща на сигурна смърт, за да завоюва поне половината от Европа. Затова трябва внимателно да четем Соломин и стотиците книги, които през последните двайсет и няколко години се появиха в Русия, за да разобличат кървавия режим и геноцида над цели народи. Но не бива да пропускаме и другото – няма кой да спре „чичо Джо“. Вече ви разказах, че „Фермата на животните“ на Оруел дълго време не може да бъде отпечатана, тъй като оскърбява „Великия съюзник“. Съвсем в тон с Московското радио звучат предаванията на Би Би Си. Отворете издадената от „Труд“ през 2004 г. книга „Говори Лондон“ и прочетете някои от призивите на небезизвестната дъщеря на генерал Рачо Петров Влада Карастоянова. Още на 25 август 1943 г. тя пише: „Братя българи! Следете отсега кои са престъпниците, които биха се провинили било в престъпления над съседите ни, било над българи. Изолирайте ги от вашите среди и при възможност изтребете ги, защото те петнят името на България и осъждат идните ни поколения“. Какво ще кажете за вдъхновителите на така наречените „Черни ангели“, които се заеха на дело да изпълняват кървавите поръчки по улиците на българските градове. 7 октомври 1943: „Толкова ли са много предателите и бездарниците у нас, че да не можем да се отървем от тях? Нима сред този шестмилионен народ не може да се намери един водач, който да вдигне байрака на въстанието и да измете тая паплач?“ А коментарите след тежките англо-американски бомбандировки над София в началото на 1944 г. са : „Уплахата, суматохата, която след бомбардировката на 10 януари и до днес царят между управляващите кръгове, са явно доказателство за „геройството“ им“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да забелязвате следи поне от мнима скръб за невинните жертви, за разрушените домове? И още: „Не от „любов към изкуството“ бомбардират съюзниците военните обекти в България, а защото приютихте германската военна машина.“ Военните обекти? Почти във всяко предаване поименно се назовават имената на онези, които първи ще станат жертви на болшевишката жестокост. Но говорителката на англичаните патетично оповестява: „Но и ние, братя българи, трябва да изкупим греха на водачите си. Русите – потомците на тия, които паднаха при Шипка и при Плевен, за да ни дарят свободата, наближават, покрити със слава, нашите брегове. Да ги посрещнем с открити обятия, не, да полетим насреща им, да участваме в тяхната борба, която е и наша борба, за да им докажем, че сме достойни за тази свобода!“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тези думи са произнесени още през първата половина на 1944 г. Наричайки България „свиреп лакей на пропаднала Германия“, Влада Карастоянова стига и по-далече: „Правителството на Отечествения фронт показа със своите дела, че в България настъпва нова епоха – епохата на народно управление.“ То трябва „да прочисти гнилото от здравото и да изкорени всички издънки на хитлеризма.“ И „черешката на тортата“: 19 септември 1944: „Особено насърчителен е фактът, че чистката на фашистките чиновници, офицери и журналисти е извършена с енергия и без милост. За тези, които в продължение на години ровеха, мъчеха, изтезаваха, затваряха и избиваха народа, не може и не трябва да има милост. Те докараха държавата ни до катастрофа и сега трябва да отговарят за престъпленията си пред българските народни съдилища… Народът има правото да иска правосъдие и народът има правото да получи правосъдие.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/6a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, ръкописите на горят… също и призивите за така наречения „народен съд“, извършен от кървавите болшевики, но с категоричната подкрепа на тогавашните им съюзници, които сякаш не знаят, че българските градове и села са удавени в кръв. Затова е възможно да бъдат писани и романи като „Девети“ от Добри Божилов. Преди да се появи книгата, си мислех, че предупрежденията за възхвала на тази черна дата и на действията на Тодор Живков са някакъв несръчен рекламен трик, който ще бъде опроверган от текста. Храбрата партизанка Зоя разубеждава другарите си да не отмъщават за сторените злини: „Искам да разберат, че сме се били да живеят всички по-добре. Не да победим и да ги избесим, така както те правеха с нас. Ей затова, Дунче, не трябва да караме децата на фашистите да плачат. Иначе и ние бихме били фашисти“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само че не бяхте фашисти – още по-страшно, болшевики бяхте! Четирите тома за българската „Черна книга“, издадена от Васил Стоилов са вашето ужасяващо обвинение. Трудовете на професор Диню Шарланов, „Четиридесетте безотговорни дни“ от Никола Николов и още много свидетелства, за които днес вече позорно се мълчи, изричат страшната истина. Когато превеждах посветените на България страници в „Черната книга на комунизма“ ми се повръщаше от жестокостта на палачите, унищожили елита на нацията. И когато Зоя се възмущава, че разстрелват хора по домовете им, отговорът е: „Откъде ще дойде присъдата няма значение, ако осъденият е виновен. А ти добре знаеш, че невинен досега не сме убили“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето че получилия висока препоръка от самия генерал Толбухин пигмей Тодор Живков получава много важни задачи от самия генерал Пьотр Достоевский (!!!) , заместник-комендант на съветските войски в София – да бъде унищожен гроба на последния действащ монарх, разположен в Рилския манастир. Той обаче решава да играе своята игра… И самият цар Борис влиза в играта – как и защо, отговорете си сами, защото аз занемявам, когато трябва да продължа нататък. Навремето Игор Бунич, авторът на „Златото на партията“, написа трилър за превръщането на Николай Втори в съветник на сатрапа Сталин. Нашият Божилов се е постарал да го надмине. Дано спи добре и дано чувства съвестта си чиста. Но в името на печалбата не могат да се правят всевъзможни компромиси, особено пък гаври с близката история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/7a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще ми се в следващите редове са развия размислите си за още един интересен контрапункт. Ще се опитам да сравня два нашумели романа – &lt;strong&gt;„Absolvo Te“ от Георги Бърдаров&lt;/strong&gt;, университетския преподавател по география, който за първия си роман „Аз още броя дните“ получи през 2015 г. наградата на телевизионното предаване „Ръкописът“, и преведения от словенски съвременен епос &lt;strong&gt;„Смокинята“&lt;/strong&gt; от добре познатия у нас с бестселъра „Югославия, моя страна“ &lt;strong&gt;Горан Войнович&lt;/strong&gt; (чудесен превод на Лилия Мързикар, издание на ICU). Словенският роман беше представен много успешно от Антония Апостолова (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2021/02/23/12-07-%D1%81%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%B8%D0%BD%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B1%D1%8F%D0%B3%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;виж тук ревюто й&lt;/a&gt;), аз напълно подкрепям думите й за него. Ще добавя и нещо от мене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/smokinyata-goran-voinovich-icu-2021.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Трагедията на обикновените хора и на творците от бивша Югославия е огромна, можем да почувстваме това в разтърсващите книги на Дубравка Угрешич и в още много произведения, които мъчително търсят обяснения за братоубийствата, започнали не от вчера. Вече съм говорил, че сред най-значимите художествени произведения по темата са и прозренията на Илия Троянов в „Балканска елегия“. Георги Бърдаров създаде със съмишленици издателска и продуцентска къща „Мусагена“, а новият му роман се появява именно под това лого. Свързвам го с Войнович, защото „Аз още броя дните“ беше елегия именно за обсадата на Сараево, за любовта между християнина Давор и мюсюлманката Айда. В книгата имаше всичко необходимо, за да спечели едно литературно състезание – и трагедията на религиозното разделение, и възела на братоубийството. Не ми достигаше естествеността на разказа и емпатия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Същото усещах, докато четях новата творба, която в превод на български означава „Опрощавам твоите грехове! Всеопрощение!“. В едно телевизионно предаване Бърдаров се възмущаваше от някакви поръчкови нападки срещу него. Уверявам го, че нито го нападам, нито пък някой ми е поръчал да се отнасям с резерви към романа. Написан е сръчно, дори нещо повече – мисля си, че би имал успех в Европа. Преплитането на темата за Холокоста с арабско-израелския конфликт е дръзко, както и идеята, че често пъти жертвите могат да се превърнат в насилници и после пак да се озоват в положението на жертви. Нямам никакви възражения към самата фабула, която е заплетена умело и поставя кардинални за човешкия род проблеми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не ми достига съпричастие – ето това е лошото. Не треперя от ужас, когато се озовавам в ада на Аушвиц – друго си е, когато твои водачи са Ели Визел или Примо Леви и те цапардосат с въпроса „Нима това е човек?“. А и доста преднамерено звучат тирадите на противниците на Холокоста за „проклетата глупост с газовите камери“, малко наивно обяснение за извършените от арабите кръвопролития. Думите на постепенно прогледналия Набил: „Да предположим, че концлагерите наистина ги е имало… Какво, по дяволите, искате от нас?… Не сме ви виновни ние, арабите, че са ви горили в газовите камери. Защо си го изкарвате на нас? Защо дойдохте тук?“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярно е, че войната е взела и на двата народа всичко, осакатила ги е завинаги, но ми се струва, че съвременният свят е много далече от прошката и от осъзнаването на обречеността на насилието. Точно затова образите в „Смокинята“ завинаги се запечатаха в съзнанието ми. Младият словенец не просто пише, а живее със страданията на три поколения от страдащото му семейство. Той намира най-автентичните детайли за отминалите епохи. Четеш и ти се ще да няма край, макар да изглежда мъчително – и истината за „обикновения комунизъм“, и осъзнаването на жестокото лишаване от родина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;От люлката до гробището, Войнович ни привежда през всевъзможните житейски перипетии, той се опитва да възкреси въображаемите образи на предците си и го прави толкова въздействащо, че те наистина оживяват. „Човек се ражда изкоренен и изкоренен умира“, мисли си героят Александър и пред очите ни се сражава с тази пораженска фикс-идея, която го разяжда. „Смокинята“ си общува с „Физика на тъгата“ и с „Времеубежище“, това са книгите, които може би със „Сестри Палавееви“ и с „Възвишение“ променят лицето на балканските литератури и предлагат изстрадано преосмисляне на миналото и на настоящето, търсят пътища към спасение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В една от своите „Понеделнишки проповеди“ Тончо Жечев написа: „Насилието във всичките му възможни форми, при използване на всички средства на цивилизацията, беляза с Каинов печат целия век. И този печат няма да бъде изтрит не само от водите на река Йордан, но и от всичката вода на морета и океани. От гангстеризма и мафиотщината, през пещите на Дахау и мъченията в ГУЛАГ до… Сараево – това е той, нашият век.“ Виждаме, че продължава да хвърля тежка сянка над нашето време, а значимите исторически творби са наш ориентир в диренето на изход. Затова са толкова страшни лъжите и манипулациите в тях. Продължаваме да поглеждаме с надежда и към далечното минало, за да търсим там потвърждение като за грешките, така и за илюзиите и мечтите си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/9a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ярък израз на осмисляне на политическото и интимното битие в далечния вече 17 век е знаменитият дневник на английския писател, енциклопедист и свидетел на епохата на Реставрацията Самюъл Пийпс, приятел на Исак Нютон и на Робърт Бойл, запален почитател на химията и физиката, на музиката, живопистта и поезията. Оставил ни е над 3000 страници, нещо подобно на наскоро появилите се седем тома спомени на Симеон Радев (към тях също се отнесохме с безразличие, макар те да са съкровище!). Издателство „Рива“ ни предлага подборка от най-интересните страници, свидетелстващи за размерите на чумната епидемия от 1665 г. и за Големия пожар в Лондон през 1666 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пийпс осъзнава, че трудолюбието му помага, тъй като живее сред толкова много мързеливи хора, че работливият им става необходим, защото не могат да направят нищо без него. Той детайлно описва света на благородниците, споделя слуховете за силните на деня, великолепно предава фалша на нравите, който като че ли си остава непроменен. Не е мислител като Монтен или мизантроп като Джонатан Суифт, затова можем да му се доверим, че откровено и непреднамерено представя потока на времето и вечните типично човешки страсти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/10a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Завършвам с една книга – епоха, както като съдържание, така и като художествено оформление. Издателство „Захарий Стоянов“ ни поднася &lt;strong&gt;„Наполеон за Наполеон&lt;/strong&gt;“, автобиографията на императора, редактирана от &lt;strong&gt;Съмърсет де Шер&lt;/strong&gt;. По време на заточението си на остров Света Елена Наполеон диктува мемоари, издадени наскоро в пълния си обем на руски в поредицата „Литературное наследство“ в два огромни тома. Починалият през 1995 г. на 84 години английски историк Съмърсет де Шер, представил през 1951 г. „Коментарите“ на Юлий Цезар, се е заел с нелеката задача да подбере най-интересното от изповедите на Наполеон и да го превърне в увлекателен роман от първо лице: проследяваме живота на Корсиканеца от детството му до поражението при Ватерлоо през 1815 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българското издание е обогатено с над сто репродукции, което го превръща в уникално, а от корицата ни гледа знаменитата картина на Жак-Луи Давид „Наполеон преминава прохода Сен Бернар през 1801 година“, която се намира в двореца „Шарлотенбург“ в Потсдам. Мъжът, обрекъл на смърт стотици хиляди французи, но останал кумир за трагичните герои на Стендал Жюлиен Сорел и Фабрицио дел Донго, предвестникът на сатрапите от 20 век, разказва не само за военните си кампании, но и за нещастната си любов и за развода с Жозефин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оформлението на това събитие в културния ни живот е дело на художника Филип Зидаров, а преводът е на Здравко Йорданов. Няма да намерите в текста нито дума съжаление, а само възгласа, с който са загивали и дедите ни: „Няма сила, способна да пороби ентусиазма на един сърцат народ, който потомството ще величае. На оръжие!“ Два века по-късно все още има хора, които повтарят безмозъчно подобни възгласи. Историческата литература има благородната мисия да ги възпре или поне малко да ги отрезви. За съжаление, много често тя продължава да ги подбужда и към обратното, тъй като подтикването към посочване на врагове не секва. Какви са причините за заложената в нас агресия и за преследващото ни като прокоба разделение, ще се опитаме да открием с други художествени творби в близките четвъртъци.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/02/25/20-01-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/kolonkata-na-georgi-cankov/2021/02/25/20-01-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%86%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD-%D0%B2%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D0%B1%D1%8A%D1%80%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B2-%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B8-%D0%B1%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B8-%D0%BE%D1%89%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Колонката на Георги Цанков</category>
        
        <category>Георги Цанков</category>
        
        <category>Absolvo te</category>
        
        <category>Георги Бърдаров</category>
        
        <category>Георги Божилов</category>
        
        <category>Цанко Серафимов</category>
        
        <category>Марк Солонин</category>
        
        <category>Девети</category>
        
        <category>Кирил Камбарев</category>
        
        <category>Неда Антонова</category>
        
        <category>Смокинята</category>
        
        <category>Горан Войнович</category>
        
        <category>Цанко Живков</category>
        
        <category>Самюел Пийпс</category>
        
        <category>Наполеон</category>
        
        
        <category>kolonkata-na-georgi-cankov</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
