<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 09:49:36 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2019 09:49:36 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Силвия Томова: Литературата страда от политкоректни и сантиментални автори</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Всеки ли днес може да пише? Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Силвия:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Какво означава „днес всеки може да пише“? Всеки, завършил поне пети клас, може да пише или поне да преразказва. Това не означава, че въпросният може да пише художествена литература. За последното е необходим и талант, а не всеки, който „може да пише“, го притежава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Увлекателен в социалните мрежи може да бъде всеки остроумен и интелигентен човек. Това обаче съвсем не означава, че въпросният иска да пише художествена литература. Не означава също, че ако издаде написаното набързо в социалните мрежи, то ще изглежда сполучливо в книжно тяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доста истории, разказани в мрежата, губят очарованието си, поставени в книга,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;защото се губи контекстът. А в мрежата често се пише в контекст – политически, социален или друг… Само безкрайно себичните автори занимават публиката в социалните мрежи само и единствено с „безценното“ си творчество. Или поне така ми се струва на мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Социалните мрежи са бързи „медии“, там хората търсят бърз отговор, бърза емоция, моментална реакция, докато книгата изисква друга нагласа. Разбира се, това не означава, че ако някой издаде творенията си от фейсбук, те няма да намерят публика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В моя светоглед това, което се разбира под увлекателно писане и висококачествена проза, (което съвсем не значи, че такава не може да бъде написана увлекателно, напротив), са две различни неща. Бестселърите са нещо трето. Така че, не съм убедена, че социалните мрежи могат да бъдат „място“ за срещи между тези коренно различни вселени. И тук, разбира се, изключвам бясно саморекламиращите се автори, каквото и да пишат. Те не са ми интересни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас изключителен и незабавно разпознаваем?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;С:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Стилът. Лично аз мога да разпозная любимите си автори дори ако ми бъдат дадени цитати от техни книги, без да виждам името на автора. Мога да ги разпозная дори ако прочета нещо съвсем ново от тях. Но аз съм прочела десетки и десетки книги и лесно мога да разпозная не само определени автори, а и дали човекът зад текста има талант. Разбира се всичко това е субективно. Но така е при мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Същото впрочем се отнася не само до писатели, а до музиканти, художници и т. н. Това, което ме отличава от Хикс, първо е почеркът, а след това и философията, която съм вложила в написаното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Можем ли да откроим някаква обща тенденция сред пишещите ни съвременници - или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_С: _&lt;/strong&gt;За общи тенденции вероятно трябва да питате литературните критици… Това, което аз бих откроила, е набиващият се, поне в моите очи, опит на авторите да пишат сантиментално. Под сантиментално разбирам понятието в много широки рамки. Намирам, че литературата ужасно страда от това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Има също и политкоректни автори, не един и не двама, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;които на всяка цена се стремят да хванат модерната, прокарвана от политиците, вълна. Литературата страда и от тях. И това, впрочем, важи не само за българската литература, а е световна тендеция, която никак не е нова. Такива писатели е имало винаги, и винаги ще има.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе всеки писател, който не се кланя на модата, не робува на стихийни и групови читателски предпочитания, си намира предизвикателства. Това е и писателският занаят – да показваш не това, което някой си иска или това, което се очаква от теб… И да търсиш друг поглед, друга история, различна интерпретация и т. н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_С: _&lt;/strong&gt;Не съм класна ръководителка, че да давам съвети и напътствия. Всякак може да се пише, защото литературата, както и всяко изкуство би трябвало да преследват една цел – свободата. Пълната свобода. Ако нещо е добро, то се усеща и под не толкова красиво извезана дрешка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-добрите книги, които съм чела, не са непременно стилово съвършените. Творецът е свободен дух и колкото повече не робува на това какво трябва и какво не трябва, какво се очаква от него и т. н., толкова по-добре. Съмнявам се, че някой е обяснявал на Хемингуей как „не бива“ да се пише. Да не говорим, че да си придаваш важност е такава ужасна претенция…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Има ли “задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;С:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Нещо като задължителната литература за шести клас? Всеки според аршина си. Ако искам да пиша фантастика, например, ще прочета всичко най-добро от жанра. Ако искам да пиша драматургия - също. Ако искам да пиша психологически романи и т. н. Но според мен един писател трябва да се интересува от всичко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Който се затвори само в света на ах, художествената литература без да показва носле навън, без мен… Едва ли ще прочета такъв автор. В крайна сметка нито един от моите любимци не е бил кабинетен писател, нито отнесен мислител, покачен в кулата си от слонова кост. Нито пък е дращил в социални мрежи, нито се е интересувал чак толкова от модата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да си добър, а не просто някакъв си там писател, си трябва смелост… Не можеш да си мишле като всички останали. И слава на Бога!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/02/04/10-12-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/02/04/10-12-%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B8-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Силвия Томова</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново пълно издание на &quot;Музика за хамелеони&quot; от Труман Капоти пускат &quot;Колибри&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Ново пълно издание на “Музика за хамелеони” от Труман Капоти пуска издателство “Колибри”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пет от тринайсетте литературни бижута в сборника с репортажи излизат на български език, след като са били спестени на родните читатели при първото издание от 1981 г. Причината е, че в тях се говори открито за секс, за хомосексуалността на автора, както и за някои неподходящи за времето си политически пристрастия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този сборник е и внушителният предшественик на “Хладнокръвно”, където повествователният талант на Капоти се разгръща до степен, която го превръща в родоначалник на ново литературно течение – художествената документалистика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Музика за хамелеони” ни среща с безупречно соанирана креолска аристократка, отпиваща деликатно абсент в елегантния си салон на остров Мартиника, със злостен убиец, изпращащ на бъдещите си жертви зловещи предупреждения под формата на миниатюрни ковчези, с достопочтен мъж от достопочтения щат Кънектикът, луд по дванайсетгодишно момиче, което дори не е виждал…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Срещаме и самия Труман, който – независимо дали пуши в компанията на жената, която му чисти, или си разменя пикантни сексуални клюки с Мерилин Монро – си остава най-елегантният злобар и най-състрадателният автор, насочил поглед към обществената фауна на своето време.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неповторим стилист с уникална забавност на изказа, чист и спокоен, с несравним диалог, пише за разказите в. “Ню Йорк Таймс Бук Ревю”. Тук има всичко: прозрения и спомени за велики люде и скромни труженици, стари вицове и свежи остроумия, добавя сп. “Ню Репъблик”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 01 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/01/13-15-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8-%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/01/13-15-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D1%83%D0%B7%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%85%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%B8-%D0%BF%D1%83%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%B1%D1%80%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Труман Капоти</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>ново заглавие</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>музика за хамелеони</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Олга Шурбанова, &quot;В далечното пътуване&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“В далечното пътуване” (изд. “Жанет 45”) е една от онези интимно-камерни книги, като че ли предварително - при това съвсем несправедливо - обречени на недостатъчно пазарно внимание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сладкодумният роман на Олга Шурбанова представлява сравнително кратка автобиографична фамилна сага, чрез която тя ни запознава отблизо, по домашному, с предците си, с многобройната си рода от лели, чичовци и братовчеди, и с близките приятели на семейството, в което е родена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Няма страшно, да се запомнят и проследят имената на всички герои не е лесно, нито необходимо - дори и за по-разсеяните читатели това в никакъв случай не отнема от чара на увлекателната суматоха от характери, времена и съдби, която цари в разказа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата и своебразен документ за бита и нравите от близкото и не толкова близко вече минало, като представя и някои публично известни личности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Олга Шурбанова е сестра на проф. Александър Шурбанов, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който присъства на страниците като малкия Сашко. Признавам, че това за мен беше добавена стойност към интереса ми, тъй като той бе мой уважаван преподавател по Ренесанс и превод в катедрата по английската филология. Вярвам, че това би предизвикало любопитството и на други негови съвременници, запознати с творчеството и преводите му. Впрочем заглавието, толкова подходящо за това приятно “пътуване”, идва именно от думи на Сашко в негово писмо до близките.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самата Олга Шурбанова е един от известните ни музикални критици. Работила е като музикален редактор в различни издания и главен редактор на сп. “Ек” в Държавната агенция за българите в чужбина. Има издадени шест белетристични книги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В своя много градски разказ авторката е използвала както свои лични спомени, така и семейни легенди и градски фолклор, цитати от разменяни от близките писма, откъси от книги, в които са описани военните достойнства на дядовците й и др. Срещаме отблизо представителите на два славни рода, слели се, за да дадат на света смели пълководци, учени, музиканти, морски фотографи и др.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повествованието ни пренася с лъкатушене напред и назад през годините отпреди Освобождението до смъртта на родителите на Олга и Александър Шурбанови в наши дни, като ни ги представя поотделно, с техните постижения, нрави, слабости, особености, различни настроения и отношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С финес и класическа лекота, Олга Шурбанова ни връща в стара София и стара Варна, по техните някогашни улици и булеварди, апартаменти и фамилни трапези, в коридорите на Музикалното училище и овощните градини на Тополица, сред градските кокони и големи личности, но и сред обикновените хора в работилниците и дюкяните, сред глъчката на малки деца и самотата и болестите на възрастни и отиващи си един по един близки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този роман заради любопитния прозорец към този позабравен, а всъщност близък до нас свят, който предлага. Да не пропусна и факта, че това е може би една от последните книги, илюстрирани от покойната Яна Левиева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/01/31/14-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%88%D1%83%D1%80%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/01/31/14-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BB%D0%B3%D0%B0-%D1%88%D1%83%D1%80%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</guid>
        
        <category>олга шурбанова</category>
        
        <category>в далечното пътуване</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Еднорог&quot; издава двама лауреати на Costa Book Award 2018</title>
        <description>&lt;p&gt;Две книги, отличени с престижната награда Costa Book Award 2018, ще бъдат издадени на български език от издателство “Еднорог” до края на 2019 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normal People на Сали Руни&lt;/strong&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;отличен в категорията “Най-добър роман”, разказва историята на Конъл и Мариан, които израстват заедно в малко провинциално градче в Ирландия. Приликите между тях обаче свършват тук.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В училище Конъл е популярен сред съучениците си, докато Мариан е особнячка, научила по трудния начин, че е по-добре да стои на разстояние от останалите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът проследява техните сложни отношения чрез поредица от несвързани сцени между 2011 и 2015 г. Върху събитията хвърлят сянка т.нар. от самата Руни “външни за отношенията обстоятелства” – нарушените връзки и насилието в семейството на Мариан, социалните разлики между двамата и по-широкият контекст – Ирландия, съвземаща се от голямата рецесия, класовата структура, която оказва влияние върху социалния живот и образованието на младите хора.\
&lt;em&gt;**&lt;/em&gt;\
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**The Seven Deaths of Evelyn Hardcastle на Стюарт Търтън **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;печели наградата в категория “Дебютен роман на годината”. Замисълът му е повече от интригуващ. По време на прием, организиран от родителите ѝ, Евелин Хардкасъл ще бъде убита – отново. Тя е била убивана стотици пъти и всеки ден Ейдън Бишъп не успява да я спаси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единственият начин да излезе от този порочен кръг е да разбере кой е убиецът на Евелин. Но всеки път, когато денят на нейното убийство започне отново, Ейдън се събужда в тялото на различен гост, присъствал на приема. А някой е достатъчно отчаян, за да се постарае Ейдън никога да не напусне имението “Блекхийт”…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/01/31/13-37-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%BC%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-costa-book-award-2018.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/01/31/13-37-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%BC%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%B0%D1%82%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-costa-book-award-2018.html</guid>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>ново издание</category>
        
        <category>еднорог</category>
        
        <category>издателство</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Давид Авидан: Какво трябва да ти кажа, до следващия път</title>
        <description>&lt;p&gt;обичам тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам смъртта която излъчват твоите стихове&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам бързото темпо на филмите ти&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам шума който предхожда теб&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам тревата която тъпчат нозете ти&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам идеята за смъртта и застраховка ти живот&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам името ти и всички твои активи&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам стаята празна от тебе&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам водата която се вдига над теб&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам мрака който те срива&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам звука пълзящ във нозете ти&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам мига когато оставам без теб&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам далечния цвят на очите ти&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обичам тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и стоя тук тихо и мисля за тебе&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;колко огромен и страшен по плът си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и как без теб ще се справям тук&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;страх ме е от тихото което оставяш след себе си&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и стоя и мисля как ще бъде без тебе&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и си спомням онези дошли преди теб&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и стоя тук тихо и мисля за тебе&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 31 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2019/01/31/10-53-%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%82%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%8A%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2019/01/31/10-53-%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4-%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%B0%D0%BA%D0%B2%D0%BE-%D1%82%D1%80%D1%8F%D0%B1%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%82%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B0-%D0%B4%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%8A%D1%82.html</guid>
        
        <category>Давид Авидан</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>превод</category>
        
        <category>израелска поезия</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Васил Панайотов: Човек не бива да губи много време със съвременните български писатели</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Антония: Струва ни се, че днес всеки втори  пише - а трябва ли? И свива ли се драстично разликата между това да си  увлекателен и масово следван в социалните мрежи, да издадеш бестселър  или висококачествена проза/поезия?   **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Васил:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Защо не! Нека да пишат хората. По-добре графомани да има, отколкото наркомани. Или чалгаджии. Необходима е масова и продължителна традиция на любителското писане, от което да изкристализира писателско изкуство. Подкрепям всеки да пише колкото и каквото може.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издателствата си регулират публикуването, а публиката определя продажбите. Щом има кой да купи една книга, значи написването й е пазарно оправдано. Забележи, че и дума не казвам за качествата й. Дори бестселърът може да не притежава такива. Всъщност, най-често точно той не ги притежава. Виж, таймселърът вече е по-сериозна заявка за съдържание. При всички случаи обаче масов добър вкус не съществува.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Коя е най-отличителната черта на един писателски глас, кое прави стилът неповторим и незабавно разпознаваем? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Нямам представа. Но мисля, че читателите често бъркат истинския писател с преструвкото и позьора, с онзи, който носи познатите външни атрибути на такъв. Човек разбира каквото е като него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този смисъл харесването, да не говорим за разбирането, на някои писатели от страна на широката публика трябва да обижда писателите. Поне мен ме. Само едносъщностните на тях могат да усетят трептенията на мислите и усещанията им. Няма как един безчувствен пън да схване тъгата, самотата, отчаянието и отчуждението на Буковски, но е модерно да се цитира, защото стилът му е достъпен и не създава интелектуален комплекс с тълкуването си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лошият читател очаква да научи нещо от една книга или поне да си извади поука. Добрият очаква да го обземе настроението. Да съпреживее едно мисловно пътуване. Да се отъждестви с някой извисен дух, за да се отдалечи от безсмислието на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Очертава ли се някакв обща тенденция сред пишещите ни  съвременници – или специфични предизвикателства, които да стоят пред  тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Обща тенденция сред съвременните български писатели е, че не са на нивото на световните и човек не бива да губи много време с тях, а да ги чете внимателно и избирателно. Има десетина имена, които си струват, останалото е скука, претенции, егоизъм и нарцисизъм.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Сухо, скучно, напътстващо, с прекомерно мъдреене, с желание за демонстрация на знания и интелект, с желание за демонстрация на хумор, разточително, злоупотребяващо с ограниченото време на читателя, с гръмки прилагателни и неуместни наречия, с тъпи сравнения или каквито и да е сравнения - само по честотата на употреба на предлога “като”, мога да кажа колко го бива някого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кои са „задължителните“ книги за един пишещ човек?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Нито едно от качествата, необходими за да пишеш, не може да бъде придобито чрез четене на писатели, които ги притежават - нито дарът на убеждението, нито образният език, нито талантът за сравнения, нито решителността или хапливостта, или сбитостта, или пък елегантността или лекотата на израза, нито духовитостта, неочакваните контрасти, лаконизмът и много други.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цитирам дословно Шопенхауер. Писането е дар. И всъщност писането е мислене. Погрешно му казват така, заради материалното проявление на мисълта върху монитор или хартия. Аз имам тройка на матурата по литература, едва не повторих 7 клас и никога не съм чел нито “Под игото”, нито повечето селяндури, превзели програмата на държавното ни средно образование. Ако като млад кандидат писателят прочете и успее да проумее световните философи, това е достатъчно.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 30 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/01/30/09-54-%D0%B2%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B9%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B8-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/01/30/09-54-%D0%B2%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BB-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B9%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%BD%D0%B5-%D0%B1%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B3%D1%83%D0%B1%D0%B8-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%81%D1%8A%D1%81-%D1%81%D1%8A%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Васил Панайотов</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Елена Алексиева, &quot;Свети вълк&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Елена Алексиева пише на умен и красив език, с изящно внимание към детайла, метафизична дълбочина на образите и прецизна ирония в подбора на думи. Това спасява нейния “Свети вълк” (изд. “Факел експрес”) от съдбата да бъде поредният балкански роман за маргиналното и низвергнатото, за пароксизмите на низшите и нищите, за изваденото от калта и подземията на живота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъй като малко по-рано бях прочела “Зелените очи на вятъра” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/20-33-%D0%B7%D0%B4%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0-%D0%B5%D0%B2%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%87%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D1%8F%D1%82%D1%8A%D1%80%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;), лично за мен книгата на Алексиева се оказа по-доброто белетристично изпълнение на горното. Със сигурност нейното усилие постига по-сериозно проникновение, макар че и при нея ми липсваше достатъчно ускорение на наратива, по-голяма стегнатост на сцените и повече адекватност в някои от диалозите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Свети вълк” е своеобразен триптих, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;като в последната от трите глави героите пресичат пътищата си. Действието ги събира, развивайки се по вертикала - физически и духовен: то ни пренася от нелегален рудник под земята към повърхността на малко селище до новострояща се църва, която при символичния опит за обединение на горната и долната земя пропада.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подземието е обитавано от бедни цигани, низши и нищи създания, издълбали своите ниши в земята, открили там връзка с топлината и полезните й изкопаеми, поддали се на токсичния въздух и мамещата сигурност на онова място, което свързваме със смъртта и където за всеки има място. Животът под земята е именно свикване със смъртта, опитомяването на страха ни от нея. И тези отгоре обаче също са низши и нищи по своя начин, носени от своите дребни земни сметки и грижи или от обречените си борби за кътче смисъл и справедливост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**И в трите части на книгата повествованието се пронизва и организира от магнетичната фигура на Странника, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;наричан още пътник и пришълец. Той е едновременно и главен герой, и наблюдател и свидетел на развихрящото се около него действие, макар Алексиева да е избрала гледна точка, която прескача между съзнанията на по-важните участници в него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както споделя в интервю самата писателка, мъжът има своя прототип -  по думите й човек предоволно странен. Неговият образ действително е един от най-изплъзващите се и трудни за фиксиране в романа и аз чистосърдечно признавам, че това е само един опит да запиша поне малко от всичко, което ми хрумна, докато четях. Лично за мен неговият образ е може би прекомерно противоречив.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Откъде идва този човек? От селенията на космическия разум, с който има връзка, или от лудницата, където другите са били негови “деца”? **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последното е сигурно (той и се завръща в нея накрая, сякаш изчерпал своята неясна мисия), но като че ли докрай не можем да вземем решение кое от двете е по-вярното. Непоследователното поведение на пътника обърква и смущава и героите, и нас, и вероятно именно това е било намерението на авторката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Странникът е пресечна точка между умо-помрачението и умо-извисяването, между най-големите земни изкушения, на чийто плен той ту се съпротивлява, ту се отдава (като любовта, храната и топлото легло, и най-вече мислите на другите), между афористичната мъдрост и грубото нетърпение и обиди, които току изсипва срещу събеседниците си, между невинността за света и инстинктивното познание за хората и реда на нещата, между безразличието и намесата си в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поне според моето усещане странникът (въпреки че образът му се родее донякъде с Христовия, който също е противоречив) въвежда&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;представата за отстранения създател демиург, оставил човешките си деца да съществуват и да се развиват по своему&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вярвам, че има Бог, но не вярвам в него; ние сме деца на вселената, но тя не ни е майка - повтаря непрекъснато пътникът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият той отразява това божествено отстранение и студенина към творението. Милозлив и възприемчив е към животните, предметите и човеците, но в същото време непрестанно подчертава, че не ги жали, че сърцето му не трепва за тях, а техните изповеди го отегчават. “Децата”, както нарича лудите, той е обичал - само че не особено, както впоследствие научаваме. Но пък заради тази малка искрица внимание от него към тях, те са го възлюбили и са били готови да го бранят. Познато, нали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем навсякъде, където се озовава, странникът едновременно остава оскъден, чужд, надземен, но и предизвиква това прилепване, сърдечно и душевно вълнение, дори любов към себе си. На нея той не успява или не знае как да отговори, но пък и в трите глави се оказва катализаторът за промяна в съдбата на героите. Както ученият-станал-свещеник Колимечков, който се определя като негов побратим и последовател, и трите жени от триптиха, които благодарение на странника намират любовта - всяка за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едната от тях ми напомни за Мария Магдалена, която върши всичко от любов в неговото име, другата пък за Богородица, носеща детето (на духа му), което друг, подобно Йосиф, ще отгледа. А във второто действие странникът почти умира заради слабостта на хората - за да възкръсне отново.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Забравата е една от важните теми в книгата&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя е едно от основните извършвани от героя действия, без което той не би могъл да оцелее. Тя е и в т.нар. от него държане и стискане на мрака в себе си, за да не се разплиска навън. И в отхвърлянето тежестта на чуждите мисли. И в страненето от добрините, които му се оказват, защото няма с какво да им се издължи. И в отказа от багажа на паметта ни за онова, което много често напразно тежи и закотвя. И в смиреното приемане, че човекът е най-низш от всички създания, защото от него нищо не произлиза - или поне още не е произлязло в еволюционен план. “Днес ти, утре аз”, както каза един от лудите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тъмнината и мракът на живота са една от чувствителните субстанции в романа. И макар в тъмното винаги да има прекъсвания, когато си в него, всяка светлина ти изглежда чужда и несъществена, както отбелязва пътникът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но мракът е и мастилото, с което се пише. Животописанието ни&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още един цитат, в този редн на мисли: “Най-сигурният начин да си защитен от злото е да лежиш в прегръдките му”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така че въпреки някои от споменатите забележки и факта, че на моменти четенето ми вървеше бавно и като че ли се затлачваше, определено препоръчвам този роман, който на места звучи като антиутопия на ръба на магическия реализъм.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/01/29/11-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/01/29/11-24-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B8-%D0%B2%D1%8A%D0%BB%D0%BA.html</guid>
        
        <category>свети вълк</category>
        
        <category>елена алексиева</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Веселина Седларска: Всеки мечтаещ за по-мащабна известност коленичи пред олтара на Мишел Уелбек</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Струва ни се, че днес всеки втори пише - а трябва ли? И свива ли се драстично разликата между това да си увлекателен и масово следван в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Веселина: **_Всеки трябва да може да се изразява писмено. Мисля го по причина, обратна на причината, поради която Сократ не ни е оставил нито един написан ред. Както знаем, той е бил убеден, че всяко записване изкривява изказаната мисъл, отдалечава я от първообраза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според мен човек, който е положил усилия да се научи да се изразява писмено, предявява по-високи изисквания и към говоренето си. Това пък повишава степента и смисъла на общуването. Това, което във времето на Сократ е било отнемане от общуването, днес е прибавяне към общуването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А дали всеки може да пише? Едно момиче пише в социалната мрежа „Лелеее, как се накефих“. Под нея друго момиче пише: „Уау, муцка, крада гооо.“ Иванчо Трола пише нещо, което са го инструктирали да пише под статия, която е написал журналист против партията, която е наела Иванчо Трола да пише срещу 2 лв. на всеки статус. Милен Русков пише роман. Всички те пишат. Всички ли могат?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Свива се разстоянието, не и разликата&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разликата да можеш да правиш литература и да пръскаш интернет чар си остава, намаляват тези, които могат да видят разликата. Социалната мрежа създаде по-обширна територия между литературата и журналистиката, която преди наричахме с по-семплото име публицистика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Продължавам да правя разлика между публицистиката и литературата, макар че доста хора не полагат това усилие. Е, може и да правиш публицистика, която се превръща в литература, но трябва да си Труман Капоти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Коя е най-отличителната черта на един писателски глас, кое прави стилът неповторим и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Писателският глас и стил е неповторим и ясно разпознаваем, ако писателят е неповторима и ясно разпознаваема личност. Имитациите не вършат работа. Това не е толкова ясно и просто колкото звучи на първо четене. Вечният спор може ли лош човек да бъде добър автор, за мое съжаление, е с отговор, който не ми харесва – да, може.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как “не бива” да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Не бива да се пише лесно. Небрежно не бива да се пише. Нека да го кажа с повече от една дума – не бива да се пише със спестяване на усилията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Очертава ли се някакв обща тенденция сред пишещите ни съвременници – или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Понякога ми се струва, че всички писателски думи и мисли днес са взети за заложници от естетиката на песимизма. Всеки, който мечтае за по-мащабна известност, е коленичил в себе си пред олтара на Мишел Уелбек. Лошото момче Бегбеде остаря по-бързо като литературна тенденция, отколкото в живота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сега е времето на мизантропите, на дистрибуторите на апокалипсиси&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И това ме плаши. Иска ми се литературата никога да не губи вяра в човека и в силата на идеалите, защото вярвам, че всичко произнесено на глас и написано черно на бяло после се превъплъщава  в живота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кои са „задължителните“ книги за един пишещ човек?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**В: **_Ако става дума за българския, то тогава най-обемния речник на българския език и книгите на Захари Стоянов.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/01/28/12-14-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D0%B5%D1%87%D1%82%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BE%D0%BB%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BB-%D1%83%D0%B5%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D0%BA.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/01/28/12-14-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%BC%D0%B5%D1%87%D1%82%D0%B0%D0%B5%D1%89-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BC%D0%B0%D1%89%D0%B0%D0%B1%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4-%D0%BE%D0%BB%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%88%D0%B5%D0%BB-%D1%83%D0%B5%D0%BB%D0%B1%D0%B5%D0%BA.html</guid>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>веселина седларска</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Дан Пагис: Грешки</title>
        <description>&lt;p&gt;Мислиш, че най-накрая пристигам, но са&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;само първите тежки стъпки на дъжда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мислиш, че е нова печал, но е само&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;боядисана в бяло стена, същата като винаги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е спирала от изкушения, мислиш,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но е само хартиен дракон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мислиш, че е просто един изстрел,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но е само хартиен дракон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мислиш, че това съм аз,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;но съм само аз.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2019/01/25/14-36-%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%81-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2019/01/25/14-36-%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D0%BF%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%81-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Дан Пагис</category>
        
        <category>преводи</category>
        
        <category>израелска поезия</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Иван Христов: Литературата е много повече от комерсиалния си успех</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Всеки ли днес може и трябва да пише? И свива ли се разликата между това да си увлекателен и масово следван в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Иван:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Бих казал, че всеки днес може и трябва да чете. Колкото до художественото писане – не всеки днес трябва да има претенцията, че пише „висококачествена” литература. Аз не разделям по признака качество онова, което се пише на личния компютър, и онова, което се пише в мрежата. Разликата е техническа, а не качествена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добрата литература е добра, независимо дали е написана на екран, на хартия, на кожа или камък&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Добрата литература за мен е високата литература. Освен нея има още два вида литератури – тази, която забавлява, и тази, която поучава. Парадоксално е, но може да напишеш бестселър и да не създадеш „висококачествена” литература. Може приживе да умреш от глад и да бъдеш четен за вечни времена. Историята познава всякакви случаи. Аз лично се обявявам за високата литература. Другите два вида бих определил като квазилитература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави един писателски глас и стил неповторим и незабвано разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**И: **_Според мен всеки един писателски глас трябва да бъде неповторим, така както всяка една отделна личност е неповторима. Ако погледнем, много са писателите, които са писали за Васил Левски например, но всеки един от тях е направил това по свой уникален начин, въз основа на личния си опит, въз основа на личните си качества, въз основа на личното си образование, среда и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За да бъде един писател създател на висока литература той трябва по някакъв начин да улови т. нар.  Zeitgeist – духа на времето, в което живее. Големите художници на словото са разпознаваеми веднага, така както и големите художници на четката. Всеки би могъл да каже - това е Леонардо, това е Пикасо, това е Анди Уорхол. И всеки един добър писател трябва да се стреми към такава разпознаваемост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как „не трябва“ да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не трябва да се пише така, както го прави литературата, която забавлява – за пари. Не трябва да се пише и така, както го прави литературата, която поучава – тя иска да промива мозъци.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Съществува ли някаква обща тенденция сред пишещите ни съвременници – или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Една притеснителна тенденция, която наблюдавам днес сред много пишещи хора е, че те смятат комерсиалния успех за качество. Това е една опростенческа визия за литературата. В действителност литературата представлява нещо много повече от това. Тя е създател на ценностен порядък, на индивидуална и колективна идентичност, на отделен космос, ако щете, и някои хора са готови да дадат живота си за това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кои са поне двете „задължителни“ книги, които един пишещ човек трябва е прочел в живота си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;И:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не бих се наел да казвам кои две книги са задължителни, защото това не е моят курс по творческо писане, но би било добре ако са „Илиада” и „Библията”.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 25 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/01/25/09-49-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%83%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%85.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/01/25/09-49-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%87%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%83%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%85.html</guid>
        
        <category>Иван Христов</category>
        
        <category>поет</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>писането</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
