<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 13:22:18 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Apr 2019 13:22:18 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Излезе &quot;Ещорил&quot; на Деян Тиаго-Станкович - военен роман, комедия, шпионска история и историческо разследване</title>
        <description>&lt;p&gt;„Ещорил” на Деян Тиаго-Станкович (изд. “Колибри”) излезе от печат на 19 април. Виртуозното съчетание на военен роман, комедия, шпионска история и завладяващо историческо разследване е високо оценено от историци, критика, читатели и медии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ещорил” (в превод на Жела Георгиева, 400 стр., цена 20 лв.) ни пренася в разгара на Втората световна война в Португалия, където се стичат хора от различни националности, търсещи закрила и сигурност, някои в очакване да отплават отвъд океана, далеч от дългата ръка на Хитлер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В хотел „Паласио“ в Ещорил намират подслон височайши особи, дипломати, политици, интелектуалци, шпиони… Под строгия взор на португалската тайна полиция тук отсядат бившият румънски крал Карол II и любовницата му Елена Лупеску, полският пианист Игнаци Ян Падеревски, бежанци от Балканите, руският гросмайстор Александър Алехин, британският агент Ян Флеминг, френският писател Антоан дьо Сент-Екзюпери, харизматичният бонвиван и ловък разузнавач Душан Попов, прототип на Джеймс Бонд, и едно еврейче, озовало се самò сред това пъстро людско множество, малък принц, запленил своя създател.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На фона на горещите новини от фронта авторът умело преплита разнолики съдби, тежнения и амбиции в роман за изгнаничеството, лоялността, риска, страха и оцеляването, в който мирно съжителстват сериозното и комичното, голямата световна история и малките човешки светове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Деян Тиаго-Станкович е уважаван писател и преводач, роден през 1965 г. в Белград. От 1996 г. живее в Лисабон. Негово дело са първите преводи на Жозе Сарамаго на сръбски и на Иво Андрич на португалски. За „Ещорил“ (2015) получава отличието „Бранко Чопич“ на Сръбската академия на науките и изкуствата, Британската награда за най-добър исторически роман (2018) и номинация за Международната дъблинска литературна награда.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/04/18/16-20-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B5%D1%89%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%8F%D0%BD-%D1%82%D0%B8%D0%B0%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D1%88%D0%BF%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/04/18/16-20-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%B5-%D0%B5%D1%89%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BB-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%8F%D0%BD-%D1%82%D0%B8%D0%B0%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D1%88%D0%BF%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5.html</guid>
        
        <category>ещорил</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>Деян Тиаго-Станкович</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Суета, суета&quot;, Владо Трифонов - роман за миналото днешно</title>
        <description>&lt;p&gt;Наскоро появилият се роман на Владо Трифонов “Суета, суета” вече успя да предизвика задочен спор за коректността му към документалното-историческото заради &lt;a href=&quot;https://www.ploshtadslaveikov.com/nikoj-roman-ne-zasluzhava-falshivoto-pismo-na-ferdinand/&quot;&gt;употребата на “фалшива новина (писмо)”&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.ploshtadslaveikov.com/dori-da-e-izmislitsa-ferdinandovoto-pismo-si-e-na-myastoto-v-edin-roman/?fbclid=IwAR3pinbmVwXX71bwGSqi7sg1_EoQ6DI6mNgvbfEKaMDAu757muOyuQDZBpA&quot;&gt;Авторът своевременно отговори&lt;/a&gt; на обвиненията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази скромна рецензия няма да се спирам върху (търсенето на) исторически неточности и да ги обявявам за проблем в един текст, който няма претенцията да е учебникарски или строго документален. Да, проблем е в един свят на удивително нарастваща наивност за източниците на автентично знание и на податливост към конспиративно мислене, но не и за начетения, ерудиран и интелигентен читател, способен да потърси и отсее документалните крайъгълни камъни, на които стъпва разказа, от оходужественото и въобразеното в техния общ дух и духа на описваната епоха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Впрочем, в противен случай още срещу заглавието “Суета, суета” трябва да се възпротивим! **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То е авторовото решение да се изменят така - но пък съвсем органично с цялостния текст и героя му - предсмъртните думи на поета Пенчо Славейков, които, доколкото знаем, са били “Светлина…”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В този смисъл бих нарекла “Суета, суета” художествен роман с историческа насоченост за фикционално възможното. Една алтернатива на действителността, която - уви - никой докрай не познава и не може да удостовери така както на това е способен творческят ум по отношение на света, който (до)създава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Искам обаче да сменя посоката, като обърна внимание на това колко днешен и актуален е този роман, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;който иначе обхваща последните години на XIX и първите десетилетия на XX век, и как се заиграва с теми, които и днес бурно занимават (и разделят) обществото ни. Сред тях са политическите спорове между русофили и русофоби и патреотари и патриоти, цивилизационните деления по линията славянофили по руски тертип и модерни еврофили, съперничеството и изостреният на моменти тон между големи обществено значими писатели, напреженията между графоманията и таланта, старите и младите в изкуството и т.н. Владо Трифонов използва личностите на онази епоха, за да маркира тогавашни скандали с напълно ясното съзнание, поне според мен, че така очертава неизбежен за нас паралел със скандалите, които разкъсват и движат обществото ни днес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Почти журналистически подход към материала **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази сладкодумна и в известен смисъл дори кокетна и шикозна книга има и образователна стойност, тъй като буквално се движи по конспект от известни факти - най-малкото онези, които и най-повърхностният читател би могъл да открие чрез бърза справка в Уикипедия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът като че ли се опитва с постъпателна изчерпателност да включи всичко налично по темата, заради което на места текстът, и особено диалозите, звучат леко неестествено с напластяването и обговарянето на безкрайни факти. Сред “наличното” са и по-малко известни истории и слухове тип “говори се, че”, завъртели се по някакъв начин в общественото пространство, засегнати в статии и други ненадеждни източници.\
Това обаче се компенсира и оправдава по художествен път чрез общото вникване в стилистиката и жестовете на епохата, чрез дъхавия, пиперлив и с много густо език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Книгата започва и завършва с рамкиращ я разговор&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(досущ театрален диалог с минимално присъствие на разказвача) между поостарелите вече писатели Иван Вазов и Стоян Михайловски в софийско кафене през 1912 г. В безспирния си и изчерпателен диалог двамата очертават куп актуални въпроси, личности и скандали от това свърхинтересно и будно време в Княжество България. Авторът видимо се е подготвил и е напипал жилката на двете знакови личности, като я държи последователно в охарактеризирането и противопоставянето им чрез речта. Този разговор може и никога да не се е състоял, но става психологически оправдан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Психологически оправдана и закономерна е и появата на споменатото (фалшиво или не) писмо **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на княз Фердинанд до сина му Борис, пренаписано и претворено тук от автора. По-голям проблем от този виждам по-скоро в почти карикатурния образ на княза - леко гротесков, плакатен, сведен до няколко подбрани характеристики, макар и много вероятно реални - бисексуален, сладострастник, чревоугодник, хитрец, лицемер, грубиян, който се радва на смъртта на съпругата си и е чужд на децата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази едностранчивост донякъде се компенсира чрез изреждането на нещата, които все пак е направил за България, в неговия собствен вътрешен диалог, разиграван с въображаемите му укорители. Впрочем в редица персонажи, споменати в книгата, авторът пък съвсем не навлиза, като очевиден в този смисъл е примерът с Мария-Луиза, която е сведена до най-външното впечатление за жена, омъжена за някой като Фердинанд: нещастна, вярна, примирена. Стереотип, в чиито мисли авторът не пристъпва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В интерес на истината като че Трифонов по правило очертава психологически героите си, използвайки само онова, което е публично достъпно за тях, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;а много неща, които не са доказани, оставя двусмислени, непотвърдени, флуидни, дори и в самите мисли на героите. Така той на практика поддържа заредени множество съмнения за тях. В този смисъл тези “херои” не са измяна по същество или огромно отклонение от обществено очертаните им образи. Те самите често са впрегнати в една реторика, която се стреми да спори с обвиненията към тях, да коментира говореното за тях, което същевременно запазва потенциала си да ги уязви чрез истинността си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главните герои на този роман обаче не са двамата писатели, нито Фердинанд, нито другите споменати, а&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Мара Белчева и Пенчо Славейков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те се очертават постепенно като такива - с тяхното духовното и културно единение, над-телесната им и над-земна любов, творческата и битова симбиоза, която са постигнали. Една удивителна и непонятна за погледите от онова време хармония (невенчана при това) въпреки физическите им и личностни различия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благото, осмислено, жизнепоящо, дръзновено, скромно, благородно, покровителствено и подкрепящо всеприсъствие на поетесата Мара Белчева се превръща в основното за този роман. Тя е показана и чрез разговорите на писателите, и в очите на любимия си, и в тези на Фердинанд, който се опитва да се домогне до нея, и в самия неин поток на мисълта. Не по-малко присъстващ, а може би дори и повече, е самият Пенчо, чиито терзания, буен, горд и противоречив характер проследяваме буквално до последния му дъх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: общото усещане е, че авторът е предал изключително живо и пивко тази бурна епоха на следосвобожденски обществен и културен подем. Ще се докоснем като на кино до литературните борби като тази между Вазов и двамата Славейкови, до кръга “Мисъл”, до част от политическата класа, до литературните салони и любовните афери, до възможността български автор да получи “Нобел” и до последните дни на един от най-големите ни поети. Препоръчвам!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/04/18/15-55-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/04/18/15-55-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%81%D1%83%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%84%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Владо Трифонов</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>суета суета</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Онзи в мен&quot;, Сам Шепърд - роман саундтрак към един фрагментарен живот</title>
        <description>&lt;p&gt;Този толкова американски роман е подобен на саундтрак, който някой като Ник Кейв би могъл да напише към филм с мрачни и унили пейзажи и близки до психиделичното сцени като в лента на Бунюел или картина на Дали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съставен от кратки етюди, стабилни композиции и маниерни импровизации, които отново и отново се завръщат към общата си тема, просторна като пейзажите и контурите на самата Америка през последните осемдесетина години, “Онзи в мен” събира подобно пъзел фрагментите от живота на героя си - актьор и писател, а заглавието подсказва неизбежното: героят разказвач е твърде много Сам Шепърд и, справедливо или не, книгата има почти автобиографичен привкус.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Голямата Пати Смит, която освен всичко е и една от жените в живота на Шепърд, е написала в не по-малко силния като текст предговор, че “Това е той, в някаква степен, и не е той”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Образът на възрастния мъж от романа е и трагичен и уморен, и уморителен и вбесяващ със своето съзерцателно отсъствие, с болезнената си самодостатъчност, която въпреки това търси присъствия, с меланхоличния си непукизъм, с чувствителните си слабости, с примирителното и някак егоистично и хедонистично впускане в тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Все пак моят план беше да изградя внимателно образа, капка по капка, както при утайката… Не се случи, разбира се”, казва главният герой актьор за ролята, която трябва да изиграе в микробюджетен филм, съзнавайки, че това е невъзможно, особено сред “суматоха в последната минута, светлини, реквизит, костюми, прически”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Като че ли същото, преварително обречено, е и намерението на този текст да разкаже подредено крайъгълните камъни в живота му - между късове поетична проза, ярки реминисценции, видения а ла Йеронимус Бош, географски и исторически пейзажи, застинали като натюрморти мигове, неясни обеми в тъмното, тревожни сюрреалистични сънища, преследвания от нощни създания, мечтания, подобни на транс диалози. Но и подреден разказ, който постепенно очертава една квази-гръцка едипова драма.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повествованието започва в студена и тъмна утрин с далечни писъци на койоти, неспокойни кучета и съзнание, помътено от ксанакс, което очаква своите малки демони в актьорската си каравана, две години след раздялата със съпругата, с която са си подхождали, но просто не се е получило. Жена, с която е живял почти тридесет години (колкото Шепард с Джесика Ланг, сходството се натрапва). Актьорът търси ориентация в ландшафта на тялото си сред многото образи, които е трябвало да изиграе и да бъде през живота си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всички те, както казва Пати Смит, търсят сляпо “магнетичния север” на личността му. Онзи в него, който го тласка към неизбежната му територия, където властва усещането “да си отделен” като начин на живот. Образът на изгнаник, който актьорът трябва да изиграе, е образ, за който по думите му целият му живот е бил подготовка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“През по-голямата част от живота си той беше актьор и владееше онзи вид пътуване, за който не е нужен паспорт, а само каравана, сценарий и кучетата му, уловили миризмата на носталгията”, казва разказвачът за себе си, от време на време в трето лице. И още: “Продължавай да вървиш, нещо ще се пропука”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Бащата **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виждам баща си във всичко и навсякъде, признава героят. Бащата е най-близкият му човек и същевременно някой, от когото се страхува, обсебващо проклятие, което го бележи да прилича на него и да повтаря грешките му с жените. Той вече е мъртъв и във виденията си героят се опитва да го види незначителен, смален като миниатюра, с размери, които да може да понесе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от силните връзки и същевременно точка на разкъсване между двамата е 14-годишната Фелисити, 50 години по-младата любовница на баща му, която съблазнява и отнема девстевеността и на героя, когато той е едва на 13. Тя е образ, който съчетава в себе си и хищническото сладострастие на лолитка, и умилителната наивност - и който бележи героя завинаги. Тази наръфана райска ябълка изчезва и бива намерена обесена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Жените **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;са влудяващата слабост и обърканост на героя, онова, от което бяга към своята отделеност, но и в което сякаш неволно се стреми да се отърка, подобно на самотен котарак. Жените, които се появяват в романа, са очертани, но неназовани, условни и почти анонимни, с категоризиращи имена като Изнудвачката, бившата съпруга (би могла да е Джесика Ланг), младото Момиче. Те се объркват, преливат, появяват се интензивно и стихийно само за да изчезнат също толкова рязко от повествованието. Или просто да престанат да се връщат. Тези жени преминават като пейзажа на дървета, които наблюдаваме от бързо пътуваща кола.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от историите в книгата (която разказвачът уж иска да остане далеч от очите на публиката) всъщност разкрива самият той чрез поредицата от диалози с Изнудвачката, амбициозно младо момиче, което иска да публикува разговорите им, за да пробие на литературната сцена. И до края не става ясно какво съдържат те освен интимните описания на вагината й, но пред нас се разкриват разговорите им за техните разговори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Повторението **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;има особена функция в книгата. То е и на стилистично ниво, и на ниво сюжет. Въпросните диалозите, в които като при размяна на изстрели се редуват кратки фрази и въпроси за пояснение, звучат дразнещо, неестествено, дeмонстративно неразбиращо, до степен на самоцелен речетатив, чийто смисъл разказвачът сам аргументира: “За мен езикът съдържа образа. Само чрез разнообразните повторения на изричането на думите на глас образът започва да се появява като негатив във вана с проявител.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ето един малък пример:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“И какво ще правиш с тях?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ще ги включа в книга.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Книга?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Моя книга.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Твоя?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така. Книгата е увличаща и магична, но не е лесна и моята препоръка е да се чете без да се настоява да бъде удържана тънката сюжетна нишка, а по-скоро с отдаване на нейното отнесено стакато и с вглъбяване в поетичния й език и красивите картини, с които разказвачът се връща до детството и младостта, както и до пейзажите на една носталгична Америка с нейните бензиностанции и ресторанти, пустини и пътища. Както казва Пати Смит: “Онзи в мен” е сливащ се атлас, осеян от следите на ботушите на онзи, който инстинктивно изминава, с отворени очи, неземните му пътища”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;П.С. О, и специален респект за чудесния и съвсем нелек превод, който е направила Боряна Даракчиева.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/04/18/10-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BD%D0%B7%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D0%BC-%D1%88%D0%B5%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B4-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%83%D0%BD%D0%B4%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BA-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%B3%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/04/18/10-39-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D0%BD%D0%B7%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D0%BC-%D1%88%D0%B5%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B4-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D0%B0%D1%83%D0%BD%D0%B4%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BA-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%B3%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html</guid>
        
        <category>Сам Шепърд</category>
        
        <category>Пати Смит</category>
        
        <category>онзи в мен</category>
        
        <category>лист</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Георги Стоянов за романа си &quot;Блъф&quot;: Историята спокойно би могла да се развие и у нас по същия начин</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Живял си известно време в Украйна, но достатъчно ли беше, за да успееш да предадеш атмосферата на този особен град или използва други източници и прави проучвания за времената и събитията, които описваш в “Блъф” **_(виж &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/04/12/12-25-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html&quot;&gt;рецензия на книгата тук&lt;/a&gt;)_&lt;/strong&gt;?**&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Георги: **_За мен беше достатъчно, за да си създам впечатления и да усетя духа и атмосферата. А иначе проучванията ми се основаваха предимно на разкази. Мисля, че има нещо много истинско и запленяващо в неангажиращ разказ от първо лице. Естествено, такъв „източник” никога не е изчерпателен и всеобхватен, а и търпи преувеличения и украси - но може би именно в това е чарът му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Беше ли ти ясен финалът още от самото начало - или съдбата на главния герой Юри сама се заформи в процеса на писането на историята?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Г:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Нещо, което беше мъглява идея в началото, по съвсем естествен път започна да се оформя в хода на повествованието. Просто героите „вървяха” сами натам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как ти самият оценяваш и би определил своя главен герой - какъв човек е той, какво го създава и какво го ръководи?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Г: **_В никакъв случай не бих го категоризирал като добър/лош. Гледайки на него като читател, ми се струва, че е един човек, когото съдбата щедро е надарила с рядък интелект, харизма и куп други качества. А за да компенсира нещата, същата тая съдба го е поставила в едни мрачни и тежки времена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ръководи го преди всичко внимателната му, балансирана преценка за обстоятелства и хора, както и уменията му да „чете” другите, поставяйки се на тяхно място и приемайки гледните им точки. Ръководи го и принципът, че няма какво да губи. Че след като съдбата го е заплюла, той може и трябва да я предизвика - и ще плюе насреща й донасита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Описваш взаимоотношенията между изключително безскрупулни престъпници по такъв начин, че човек дори е склонен да им съчувства, да изпитва симпатия и съпричастие към тях. Съгласен ли си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Г: **_Съгласен съм и се радвам ако такова е усещането. Не ги оправдавам за нищо, не ги и съдя. „Професиите” им може да са извън закона, но в крайна сметка те са хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Натъквал съм се и все още се натъквам на индивиди с крайно съмнителен морал и прогнила, гнусна ценностна система, които, официално, никога не са прекрачвали закона. Прави ли ги последното по-добри хора от някои от героите в книгата и повече ли заслужават симпатията на околните…? Май не.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Намираш ли украинския ъндърграунд за сходен с българските мутренски времена от 90-те и всъщност използва ли нещо от тях, за да пресъздадеш този особен свят със свои собствени правила?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Г:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Категорично. Периодите на див, кръвожаден и меркантилен преход от един строй към… нещо друго, са идентични. Историята, в онези й времена, спокойно би могла да се развие и у нас по същия начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В романа навлизаш с дълбок психологизъм в героите си, разчиташ всеки техен жест в езика на тялото им, премерваш ефекта на всяка тяхна дума - трудно ли ти беше това навлизане или напротив, лесно и по интуиция?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Г: **_Нямам спомен да ми е било трудно и не съм го търсел целенасочено. Стремежът ми е бил да са максимално близо до реалността. А езикът на тялото е много интересна тема и мисля, че малко хора осъзнават важността и.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Пишеш изчистено, логично, подредено, без излишества - наложиха ли се много редакции и как би оценил работата си с редактора си за този дебютен роман?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Г:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Благодаря. Имах един простичък ръководен принцип – да избягвам всичко, което ме дразни при някои автори или книги. Било то като прекалено много информация или като липса на такава. Когато усещах, че залитам нанякъде, светваше лампичка, че се получава нещо, което би ме подразнило, ако съм читател. И така. А отделен момент е изключително професионалната намеса на Ваня Майсторска, която знае точно как да „пипа”, вземайки предвид и литературните стойности, и щенията на многото типове читатели. Без нея романът нямаше да е това, което е.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Имаш ли идея за втори роман и за какво би бил той?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Г:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Може да е продължение на „Блъф”; а може и да е предистория. Или пък по малко и от двете. Не изключвам възможността някои герои да идват „по бизнес” в България. А може и да блъфирам :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/04/17/10-15-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE-%D0%B1%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B8%D0%B5-%D0%B8-%D1%83-%D0%BD%D0%B0%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D1%89%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/04/17/10-15-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B7%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B9%D0%BD%D0%BE-%D0%B1%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B8%D0%B5-%D0%B8-%D1%83-%D0%BD%D0%B0%D1%81-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D1%8A%D1%89%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B8%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Георги Стоянов</category>
        
        <category>блъф</category>
        
        <category>сиела</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Марин Бодаков: Моите неща са репортажи от Третия свят вътре в мен</title>
        <description>&lt;p&gt;Снимка: Яна Лозева&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Последната ти книга - “Мечка страх”, е написана като че ли от позицията на “последните ми години” - това поетично пространство ли е или го усещаш като свое лично състояние?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Марин:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Моите книги, със сигурност от „Наивно изкуство“ насам, имат дневников характер – в т.ч. отделните стихотворения са подредени хронологично. „Последните ми години“ е двойствено – и буквално последните ми житейски години, и готовността да напусна всеки момент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: В анотацията към стихосбирката проф. Александър Шурбанов с право, според мен, забелязва онова общо усещане за твоето нарастващо отдалечаване от “нас”. Съгласен ли си с него и как разбираш самият ти това оттегляне?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Аз самият имам противоположното усещане: за приближаване към читателите. Поне към самия мен като читател. Но се доверявам повече на Александър Шурбанов, отколкото на себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Антония: Струва ми се клиширано да нарека стихосбирката ти “равносметка” - и все пак, бих ли имала право? И ако в стиховете си говориш за отказване и отричане от много неща (от тайните, предварителните убеждения, от удивлението, от властта, от оръжията, от опитите за помирение на враждуващите ни страни, дори от стиховете, които да прочетеш пред публика), то към това ли се стремиш с тази книга: да “олекнеш” от всички тези неща чрез споделянето им, да се откажеш от тайна след тайна (пред непознатите читатели), да се нароиш - или по-скоро разпаднеш - на признания - както в стиха “всеки ден олеквам с по няколко грама смърт”? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Точно така. За мен всяко ново стихотворение има функцията на окончателна рекапитулация. На данъчна декларация, която съм готов веднага да платя. Без никакви облекчения. И продължавам да си изработвам нови задължения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: И във връзка с горното - какво лично за теб ни приближава към смъртта, чиято канава сякаш прозира навсякъде зад тънкото сукно на съществуването в тези стихове?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_М: _&lt;/strong&gt;Моята собствена смърт, общо взето, не ме интересува. Предпазването на близките ми от смъртта, доколкото е възможно – само това ме интересува истински, в книгите, в красотата и изобщо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Имаш буквално “програмно” стихотворение за онова, от което си направен. От това ли сме съставени - от топли слабости и несъвършенства, към които  изпитваме умиление? Една паянтова постройка под фалшивия мрамор, от която се разкрива неповторимата гледка на живота ни и връщане няма.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Аз възприемам като програмно „Мимоходом манифест“. Това, което цитираш, е програмно по неволя. Но много по-лично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Говориш много за войни и битки, повечето като че обречени, безплодни, безсмислени или вече състояли се (разпознах дори ежедневните фейсбук сражения), а странно, всъщност общото усещане за стихосбирката е за оттегляне от света и съзерцателен, макар и с тежък заряд, покой. За слагане на оръжието. Кажи ми за това. И коя е най-насъщната ни битка?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_М: _&lt;/strong&gt;Да, аз продължавам да вярвам в журналистическата същност на своите стихотворения, в повдигането на действителността на степен. Тези дни си мислех, че моите неща са репортажи от Третия свят вътре в мен. Изобщо, ценя повече онези творби, които са военни репортажи от Третия свят в Човека. В човечеството.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: В стиховете ти присъстват и много катедрали и църкви - това места на вяра ли са или…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Места на святост. Нека уточня, че това са реални църкви и катедрали – у нас, повече в чужбина, станали услужлив декор на някое мое преживяване. Аз не вярвам, аз знам – но стихотворенията ми не са нито за знанието, нито за вярата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Някой бе нарекъл “тъжна” поезията ти, но лично аз намирам това определение за неточно, дори несправедливо. Като че ли друга е думата - коя е? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Депресивна. За голямо мое съжаление.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Много стихове представляват застинали северни пейзажи от ония места, на които казваш, че си ги написал. За мен те звучат насред тишина - нордическа, хладно-морска, без никакви земни звуци. Разкажи ми за там. _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_М: _&lt;/strong&gt;Много бих искал стихотворенията ми да се надигат като ето тази музика на Петерис Васкс - https://www.youtube.com/watch?v=FYHgyIGfNy4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стечение на обстоятелства е, че на север - в Латвия, Швеция и Естония – съм имал възможността да оставам по-дълго време напълно сам, с дни да не говоря с хора. Да си пиша с тях. Аз съм обичлив човек – и отдалеч съм още по-близък с най-близките си. Стихотворенията ми са били писма. Репортажи от битката между мен и реда, мен и депресията.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Казваш “грешките се прихванаха”. Чрез грешките ли присъстваме в другите, в децата си… грешките ни ли са най-жизнеспособните, подобно цветни пролетни бурени… И - каква е разликата между грехът и грешката, които споменаваш в един от стиховете?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Аз преминах през много труден период на самообвинения в реални и въображаеми престъпления. Сега вече се радвам на грешките си. Виждам в тях път. Спрях постоянно да се редактирам – никой от хората около мен не се нуждае от моето съвършенство, в крайна сметка. Разликата между грях и грешка е като между молив и гума, струва ми се.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Липсва като че всякаква битовост, почти няма предмети, конкретни хора, вещи в тези стихотворения… Всичко е почти абстрактен, едър пейзаж от неподвижности, сякаш принадлежащ на други времена, съставен от абстрактни понятия и философски категории… Освен себе си споменаваш само хора, човеци, пешеходци, враждуващи - все сборни, абстрактни групи - човекът като че е сам, той “внимава да се размине отдалече с друг човек”… Съгласен ли си с това наблюдение?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Хм, много, повече от интересно наблюдение. И в този случай моето усещане е друго – че тези стихотворения са наблъскани с веществени доказателства. Що се отнася до разминаването отдалеч с друг човек, северът ме е тренирал в уважение към дистанцията, която другият е избрал в общуването си с мен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: “Всяко стръкче е подвиг в безкрая на зимата” и “оградата нападала в тревата” и  - между това ли в крайна сметка се движи живота ни, между това наивно дръзновение и тази смирена капитулация?…&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Би било добре между тези два стиха да има огромно смислово пространство, в което да се движи животът. Но, за добро или лошо, наивното дръзновение и смирената капитулация не са безкрайно отдалечени точки. Те съвпадат. Благодаря за този въпрос.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: От какво все пак не те е страх?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;М:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; От мечки.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/04/15/10-29-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81%D0%B0-%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B0%D0%B6%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%B2%D1%8A%D1%82%D1%80%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/04/15/10-29-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2-%D0%BC%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B5%D1%89%D0%B0-%D1%81%D0%B0-%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%B0%D0%B6%D0%B8-%D0%BE%D1%82-%D1%82%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%B2%D1%8A%D1%82%D1%80%D0%B5-%D0%B2-%D0%BC%D0%B5%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Марин Бодаков</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>мечка страх</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Блъф&quot;, Георги Стоянов - интимно навлизане в леговището на украинската мафия</title>
        <description>&lt;p&gt;Макар да не съм почитател на жанровата литература, бях доста приятно изненадана от дебютния роман на Георги Стоянов - “Блъф” (изд. “Сиела”), който надскача очакванията на жанра. Написан изключително подредено, с търпелив и изчистен език, той представлява художествена фикция, развита върху дочута от автора действителна история от времето, когато е живял в Украйна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Блъф” влиза в леговището на криминалните среди в посткомунистическа Одеса **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от 90-те години - време на бурен престъпен генезис в условията на обществено-политически и институционален разпад, който силно напомня българските мутренски времена от годините след промените. Това е особен свят със свои собствени правила, ценности и морал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повествованието е концентрирано около личната история на възход и падение на малкия Юри, който се превръща в един от най-висшите представители на престъпната йерархия в страната - със собствен почерк и неустоима харизма - по времето на зараждане и избуяване на престъпни групировки и прегрупиране на властови и финансови ресурси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът започва някъде към края си, за да се завърне бързо в самото начало, проследявайки хронологично и постъпателно генезиса на престъпния ум и характер, натрупването на благодатни за него обстоятелства още от детските години - на вътрешен гняв и фрустрация, на самота, която огрубява, на загуби, които тласкат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В този смисъл това е Bildungsroman - както на лично, така и на обществено ниво.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че лично според мен атмосферата в самата Одеса не е достатъчно ясно представена и конкретизирана, а годините, в които се развива действието, като че ли продължават по-дълго от логичното, разказът компенсира с едно изключително задълбочено спускане в героите. С психологизъм, който разчита и обяснява на читателя всеки жест в езика на тялото им и премерва ефекта на всяка тяхна дума. Почти до степен на учебно ръководство по ориентиране в този престъпен контингент, където прецизно подбраната мимика е всичко, а точната и навременна дума властва и владее над съзнанията на подчинени и опоненти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази непрекъсната игра на индивидуалности е дотолкова добре предадена, че буквално я виждаме като разиграващ се пред нас жестомимичен език, докато на свой ред започнем да четем и дори предугаждаме действията на героите, впускайки се сами в играта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В правилата на този престъпен свят човек е или лидер и стратег, или изпълнител, който се нуждае от сигурността да принадлежи на шеф и да бъде закрилян от него. Юри е първото, като му се налага да контактува и влиза във връзки и с двата типа. Георги Стоянов описва убедително тези взаимоотношения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Нещо повече - прави го така, че неволно започваме да изпитваме симпатия, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;съпричастие и дори съчувствие към безкрупулни иначе престъпници. Моралът сякаш се размива, или по-точно - адаптира се и мутира в морал, който важи само за тези среди, тук и сега. Добро ли е, когато престъпници унищожават престъпници? Оправдана ли е липсата на милост? Кои са важните за нас, когато хората се превръщат в пешки?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Донякъде е очаквано, че малко или много тласък на всичко споменато се явява жена. Атомната бомба е там, но героинята Наталия е бутонът за освобождаването на това помитащо всичко оръжие. Тя е индиректната причина и за издигането, което съсипва, и за съхранението на човечността на героя Юри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Финалът е малко или много изненадващ. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Със сигурност е по-различен от най-предвидимото и логичното в съдбата на босовете от този тип. Той едновременно отнема, но и оставя пролука за надежда и невинност, видяна в следващото поколение. Едновременно слага край, но и осъществява завръщането. Едновременно е (само)наказание, но и (само)освобождаване, което ще продължи да оказва своето влияние.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: въпреки някои нелогичности, вкл. исторически и психологически, романът е добро свидетелство за онези времена. Георги Стоянов успява да поддържа любопитството на читателя чрез поредица от добре овладени сюжетни обрати и множество приключения. Героите му пък, макар по същество познати от толкова произведения на киното и литературата, са достатъчно плътни и противоречиви, за да не бъдат шаблонни. Препоръчвам книгата!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/04/12/12-25-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/04/12/12-25-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%BB%D1%8A%D1%84-%D0%B3%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B3%D0%B8-%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D0%BE-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B2-%D0%BB%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>блъф</category>
        
        <category>Георги Стоянов</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Депеш Мод&quot; на Сергий Жадан - ъндърграунд литературата за 90-те по украински</title>
        <description>&lt;p&gt;Най-новото попълнение в каталога на издателство „Парадокс“ пренася читателите в Украйна по време на една уникална епоха на пробуждане. Времена на осъзнаване, бунт и идеи за промяна,  които намират отражение в музикалните течения, литературата и по-освободеното поведение, и неслучайно се издигат в култ дори от поколенията, които само са чували за тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата „Депеш Мод“ (232 стр. 16 лв.) на Сергий Жадан е образец на ъндърграунд литературата и е неделима част от музиката и посланията на 90-те. Романът разказва за студентския живот в Харков, за общежитията, за приятелството, изградено върху безусловната подкрепа, за взаимоотношенията, които се създават само и единствено по време на следването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той би се харесал на тези, които са изживели своите студентски години през 90-те, на тези, които само са чували носталгични истории от своите близки, както и на всички останали, любопитни да надникнат в една коренно различна от съвремието епоха, ако и от нея да ни делят само три десетилетия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преводът на „Депеш Мод“ от украински е дело на Райна Камберова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сергий Жадан е наричан Черния романтик на съвременната украинска литература и култура. Роден е през 1974 г. в Старобилск, Луганска област, а днес живее и работи в Харков. Поет, прозаик, есеист и, не на последно място - рок музикант. Тази взривоопасна смес от таланти вдига във въздуха младите хора не само в днешна Украйна, а и навсякъде по света, откъдето минат „Жадан и кучетата“ – така на галено феновете наричат ска-пънк групата му „Собаки в космосi“ („Кучета в космоса“). Жадан е и бунтовник с кауза, предвид ареста му през 2014 г. на харковския Евромайдан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Според сп. „Ню Йоркър“ музиката му е пост-пролетарски пънк, поезията му е лирична, а романите му напомнят на Уилям Бъроуз и бийт поколението с леки спорадични повеи на магически реализъм в латиноамерикански стил. Критиката обявява романите му за „манифест на цяло едно поколение“, а той самият е сред шепата украински автори широко превеждани по света.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/04/11/14-48-%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%88-%D0%BC%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B9-%D0%B6%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D1%8A%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%83%D0%BD%D0%B4-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-90-%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/04/11/14-48-%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D0%B5%D1%88-%D0%BC%D0%BE%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B8%D0%B9-%D0%B6%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD-%D1%8A%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%83%D0%BD%D0%B4-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-90-%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D0%BE-%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>депеш мод</category>
        
        <category>Сергий Жадан</category>
        
        <category>Украйна</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>книги</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Христо Карастоянов: Днешното бурно книгоиздателство прави лоша услуга на литературата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Днес като че всеки може и си позволява да пише – така ли е? Свива ли се разликата между това да си увлекателен в социалните мрежи, да издадеш бестселър или висококачествена проза/поезия?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Христо:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Във всеки случай много лесно се издава! Тези дни влязох в една ямболска книжарница и направо се шашнах. Имаше цели рафтове с книги от български автори, които изобщо не съм чувал! Знаете ли, ще ви кажа нещо, пък ако искате ми се смейте. Днешното бурно книгоиздателство всъщност прави лоша услуга на литературата! Сериозно! Всяка седмица нови пакети с книги и какво? Затрупват се книгите от по-предната седмица! Е как да ги познавам авторите?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А пък що се отнася до присъствието в социалните мрежи – ами присъствие си е! Ако можеш да направиш така, че да си разпознаваем, и книгата ти ще се продава по-добре. Не е ли така? При положение че вече няма вестникарски страници за литература, къде другаде да оповестиш, че си издал нова книга? Въпросът ви е много добър – струва си да бъде разровен по-сериозно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Кое е онова, което прави писателският глас специфичен и незабавно разпознаваем?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Х: **_А?… Ето един въпрос, по който не съм мислил – просто защото никога не ми е хрумвал. Бива си го въпросът, честно! Например художниците можеш да ги разпознаеш – при съответната подготовка, естествено – ама писателите?… Нямам представа, тъй че предпочитам да се измъкна от отговора с малко Окуджава, бива ли?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Каждый пишет, что он слышит,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Каждый слышит, как он дышит,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Как он дышит, так и пишет,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Не стараясь угодить.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Так природа захотела,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Почему, не наше дело,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Для чего, не нам судить.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То може тук някъде да го има и отговорът, или поне начинът да тръгнеш да го търсиш. Обещавам да го направя!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Възможно ли е да откроим обща тенденция сред пишещите ни съвременници – или специфични предизвикателства, които да стоят пред тях днес?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Х:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Ами от това, което успявам да прочета, май има някаква такава тенденция. Усещам някакъв засилен интерес към миналото като начин за осмисляне на днешното. През последните няколко години видях поне пет-шест такива книги. Хем в различни жанрове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не искам да изброявам заглавия и автори, но мога да кажа, че в доста от рецензиите и ревютата за „Една и съща нощ” се споменаваше за тази тенденция – за романи, които формално се вписват в категорията „исторически”, но са пълни къде с аналогии, къде с внушения за съвременността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е, всичко това може да е мое лично усещане и много е вероятно чисто и просто да подбирам точно такива книги. И да си въобразявам, че наистина е тенденция. А, да: да „четеш” миналото като съвремие (или обратно) – това вече си е и предизвикателство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Как „не бива” – или поне не е добре – да се пише?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Х:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Мен ако питате, не бива да се пише лесно. Сигурен съм, че разбирате какво имам предвид. Обичам да казвам, че заниманието с тази математическа организация на словото, наречено литература, си е чиста шизофрения. В лека форма де, ама все пак… Ако не превъртиш, май няма да стане работата. То не е като да редиш лесно думички, така мисля.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Има ли „задължителни” книги, които един пишещ човек трябва е прочел и кои са те лично за Вас?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Х: **_Ето това е един от въпросите, на които никога не съм знаел как да отговоря. Горе-долу същата работа е и с въпроса за любимата книга. Или автор. Отдавна съм се убедил, че просто няма как човек да има една-единствена любима книга. Вчера бих отговорил: „Еди коя си”, утре ще ви кажа убедено: „Тази и тази”, а преди трийсет години верояно съм бил омагьосан от книга (или автор), които отдавна вече съм забравил.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В скъпия на сърцето ми Фейсбук се мотае една шега, под която с удоволствие се подписвам: „Предполагам, че с безразборното четене на книги съм съсипал в себе си един изключително способен и щастлив идиот!” Подписвам се и под старата максима, че човек трябва да е прочел през живота си пет книги, но за да разбере кои са те, трябва да прочете пет хиляди. (Примерно.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще си позволя обаче да кажа нещо, което ми се струва важно. На моите години вече съм убеден, че всъщност всяка книга е учебник по писане. От един автор ще научиш едно, от друг – друго, и дори от трети да научиш какво не бива да правиш – пак е файда. Ако все пак трябва да отговоря – а явно, че трябва – ще кажа: „Чичовци”! И не се шегувам.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/talks/2019/04/10/10-25-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/talks/2019/04/10/10-25-%D1%85%D1%80%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D1%88%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B1%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%BE-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-%D0%BB%D0%BE%D1%88%D0%B0-%D1%83%D1%81%D0%BB%D1%83%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Христо Карастоянов</category>
        
        <category>разговори</category>
        
        <category>писането</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>talks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Гаст Грьобер, &quot;Всеки ден крие в себе си друг&quot; - книга за човешките щети</title>
        <description>&lt;p&gt;“Всеки ден крие в себе си друг” (изд. ICU). Зад тази малка книга с кратки разкази се спотайва бездна от тежки загуби и дълбоки равносметки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Страховити екзистенциални пластове дебнат зад измамната наивност и лекота, които внушава на пръв поглед стилът на люксембургския писател Гаст Грьобер - за да ни напомнят колко наивен може да бъде първият поглед и колко трудно е да отсъдим какво наистина стои зад обичайните човешки лица и действия. Грьобер е майстор на злокобната идилия (както е в първия разказ “Селска идилия”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би общата нишка, която навързва деветте истории в този сборник, са човешките щети. Житейските белези, които преобразяват завинаги избраните от Грьобер жители на Люксембург ( каквито са всичките му герои). Тяхната среща или разминаване със съдбата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сред засегнатите теми са понасянето на чужда вина със саможертвеност и стоицизъм, изневярата и отчуждението, неочакваното насилие, болестта като изпитание, но и повод да отхвърлиш от себе си излишното, имиграцията и страхът от другите, животът, който реално се случва, докато уж пишем за него, ритуалите на съзиданието и творческият блокаж, смъртта и загубата на най-близките, простите човешки мечти за щастие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от любимите ми разкази в сборника - “Непосилната тежест на чакането”, като че ли обобщава най-човешкото състояние - очакването на неясните присъди на живота над нас посред крехкостта на смъртността ни. Състояние, което тук Грьобер е деконструирал до непоносимост, придал му е нервна острота и съзнание за всеки миг от него, за всеки наш опит спасително да се разсеем, да се закотвим и да се удържим още малко към съществуването. Героят му усеща физически в корема си всичко онова, което събираме и носим в себе си - едно невъзможно за преглъщане валмо косми с тежестта на камък.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, с подобно вглеждане в подробностите, в шумовете, светлините и движенията на ежедневието, Гаст Грьобер буквално разглобява моменти време и късове действие в отделните истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето разкази впрочем са изградени по сходен начин - стегнато сюжетно действия, ограничено в кратък миг от сегашното, от което като метастази тръгват реминисценции, разкриващи котвите и тежестите на миналото, което героите носят. Техните напрегнати вътрешни монолози ни дават _другата _- същностната - страна на историята.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стилът на Грьобер е олекотен, семпъл, почистен като рана, с латентни възли на затаена поетичност. Изреченията му често са кратки, насечени, в сегашно време, и описват прости действия, понякога почти като инструкции, които героите следват - като в споменатия горе разказ, написан във второ лице (да чуеш, да се изправиш, да отидеш бавно до вратата, да започнеш да чакаш…). Те създават усещане за наблюдаване и изкъсо следване на героите, за тяхната притиснатост и ограниченост в събитията, за затаено, напрегнато дишане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам този малък сборник, който впрочем би ни докоснал до една малко позната у нас култура - тази на Люксембург.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/04/09/10-28-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B0%D1%81%D1%82-%D0%B3%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/04/09/10-28-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B3%D0%B0%D1%81%D1%82-%D0%B3%D1%80%D1%8C%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80-%D0%B2%D1%81%D0%B5%D0%BA%D0%B8-%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D1%80%D1%83%D0%B3-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D1%87%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Гаст Грьобер</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        <category>всеки ден крие в себе си друг</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Або: Искам да се връщам навсякъде - не искам никъде да отивам</title>
        <description>&lt;p&gt;Дебютният роман на Або “Поводи за връщане” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/03/25/11-43-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%8F.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) може да се чете като пътепис, като дневник, като хибрид между фикция и документалистика, а защо не дори и като приключенски роман за пътуванията му в Перу и Боливия. Вижте интервюто с него по повод книгата и пътешествията:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Има ли места, на които не би искал да се върнеш? И кога чувстваш, че онова, което си взел и видял от едно място, е достатъчно?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Животът е твърде кратък за „достатъчно“. Роден съм без да съм видял нищо и така ще си отида. Затова и няма място, към което целенасочено да избягвам да се връщам. Само такива, които ме притеглят много по-силно, такива, за които съм сигурен, че все още взетото е съвсем недостатъчно – места като Аризона, Тобаго и Сахара.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Искам да се връщам там често. Искам да се връщам навсякъде - и не искам никъде да отивам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Усещаш ли принадлежност към определено поколение и какво е то, особено по отношение на уседналостта vs космополитността и възможностите за пътуване?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Поколението ми е много нишово. Израсъл съм между столицата и провинцията във време, в което половината ми съграждани носеха галоши и прекарваха следобедите си, чистейки кочината или кокошарника, а другите – живеещи врата до врата с тях – караха автомобили с вградени мобифони и играеха голф. Половината не бяха носили дънки, другата половина ядяха хайвер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият аз успявах да комуникирам с всички поравно и да изживея детство, което е единствено по рода си във времето и пространството – изградено от контрасти между комунизъм и капитализъм, между скотовъдство и лукс, между книгоедство и илитератство, между столица и провинция, между уседналост и космополитност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Романът ти е хибрид, който може да се чете като много жанрове, вкл. според мен дори като приключенски роман на XXI век? Би ли се съгласил с това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Това е твърде голямо ласкателство – аз нямам такива претенции. Въобще в XXI век приключенството е много относително. Срещал съм само един истински приключенец – Филип Лхамсурен – но нито аз, нито героят ми можем да се сравняваме с него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мойто е овеличествен туризъм, но светът в момента толкова позволява. Имаме свободата да пътуваме, която отнема свободата да приключенстваме. Та нали приключението е именно в досега с непознатото и забраненото! Но в крайна сметка, няма значение какво е искал да каже авторът, а какво е прочел читателят, така че не съм несъгласен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Докато пътуваш в страните от третия свят, ти критикуваш евроцентричността на света, от който идваш, както и консуматорството и някои от проявленията на глобализма (спомням си за абсурдния стадион в селото на инките, например) Но като че ли не успяваш докрай да се освободиш от сянката им, търсиш своите малки удобства, чантичката с лекарствата си, имаш своите критики, разчиташ на дебитната си карта? Можеш ли напълно да се откъснеш от своя свят, да изгубиш корените си, докато си на път?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Всеки път, когато сменя обстановката (отида или се върна някъде), ми се налага да се адаптирам. И да, отнема време да отвикнеш от удобствата – но и да свикнеш отново с тях след това. Разбира се, че ненавиждам консуматорския манталитет, в който притежанието е по-висш двигател от нуждата, но улавям и в себе си такива привички.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Понякога ми се струва, че това, което ти наричаш уседналост, е всъщност заветната цел на цялото странстване. Затова винаги се вглеждам обратно към корените си – те не се губят, а растат: колкото повече нарастват в диаметър, толкова повече се впиват и навътре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Налагаше ли се много да редактираш оригиналните текстове, от които е съставена тази книга, за да ги сведеш до пазарен и литературен продукт. Или текстът е близък до оригиналния поток на мисълта ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Не е важно продуктът да е пазарен, а качествен. В процеса на редакция на „Поводи за връщане“ получих безценна подкрепа от Борис Христов. В края на един дълъг разговор по телефона, в който четяхме откъси от текста на глас и обсъждахме мненията си, той ми каза: „И не забравай, че талантът не е нищо повече от концентрация“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Та макар че текстовете са близки до оригиналния поток на мисълта ми, процесът на редактиране беше най-удовлетворителното в писането на книгата. Писменият монолог е много по-различен от разговорния. Често трябва да се премахват думи и фрази, паразити, изречения, зависими от интонация и жестомимики, ненужна информация (или пък да се добави кратко пояснение)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При последната редакция си обещах само да трия излишното, без да променям или добавям нищо. Оригиналният текст беше над петстотин страници, а сега е едва триста! Както казва Петя Кокудева: „думите изпъкват/щом умеят и да млъкват“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Привилегия за тези, които могат да си го позволят, или напротив - съгласие за лишения, трудности и самоограничение, е начинът на пътуване, който описваш в книгата си?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Тези, които са съгласни на лишения, са тези, които могат да си го позволят. Парите са средство и всичко е въпрос на приоритети. Ако всички около теб са здрави, тогава какво те спира да пътуваш, освен ламтенето за по-бърза кола, диамантен пръстен или часовник с крокодилска каишка? Ако човек се върне във времето и почете Ибн Батута, Робърт Стивънсън или дори Джак Керуак, ще прочете ежедневието на тези хора, повечето от които с нищо не са били извънредни в произхода си или финансовото си състояние. Необикновеното в тях са страстта, любопитството и хъсът – и приоритетите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Често хората контрират възможността за пътуване със становището „Ама той има пари!“ и дотам се изчерпва изследването на случая. Но много от пътуващите се лишават от ежедневни удобства и дори нужди, за да полетят с парите, които имат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Живееш в чужбина. Какви са твоите поводи за връщане в България?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Коренът расте и дълбае. Връщам се, за да пия вода с шепи от Бели Искър, за да помириша комините през зимата, за да се пека гол на Иракли и за да играя хорá в кръчма с жива музика. Връщам се, за да разкажа и за да си спомня, за да направя от пътуването пътешествие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Исках да те попитам и конкретно за типа доброволна организация, благодарение на която си пътувал. Критикуваш структурата и ефективността й. Намираш ли този тип организации за “проформа”, чиито цели са всъщност не толкова облагодетелстването на децата, колкото възможност за западния човек да попътува, привнасяйки случайна част от своята култура другаде? И адекватни ли са винаги хората, които се занимават с това?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Конкретната организация има малък директорски екип в Амстердам, на който се плащат шестцифрени заплати и не наброява повече от десетина души. Всички останали над сто хиляди активни членове по света работят зáлудо и не вършат нищо общественополезно. Без да навлизам в подробности, такива организации (както и благотворителните) са лесен начин за изтръгване на суми от обикновения човек, като се уповават изцяло на (слаба) идеология. Никаква работа не свършихме в Перу, възпрепятстваха ни – децата са им последната грижа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Съществува ли истинско приятелство без уседналост, в която да запазиш поне част от множеството връзки, които пътувайки непрекъснато създаваш. Не се ли обезценяват така спътниците ни?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_**Або: **_Разбира се, че съществува, но понякога разстоянието тежи. Връзките се запазват, но колкото повече стават, толкова по-трудно е да ги обгрижваш всичките и да си говориш с хората достатъчно често и задълбочено. А дали се обезценяват – в никакъв случай! Напротив: романтизира се споменът за тях и те се превръщат в извор на носталгия, която май е основният ми повод за връщане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Имаш ли материал за написването на нова книга, чието действие да се развива на друго географско място, от някое от пътуванията ти?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Або:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; Вече работя по други книги, за който материалът е съвсем различен. Този стил и тази тема са само част от мен, а имам и други неща за (раз)казване. Ще мине време преди да завърша друг роман, но междувременно ще се отдам на по-кратки жанрове. Предстои ми и голямо околосветско пътешествие, което ще бъде описано по всевъзможни начини.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/04/05/11-15-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/04/05/11-15-%D0%B0%D0%B1%D0%BE-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%B4%D0%B0-%D1%81%D0%B5-%D0%B2%D1%80%D1%8A%D1%89%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%81%D1%8F%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%BD%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D1%8A%D0%B4%D0%B5-%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Або</category>
        
        <category>поводи за връщане</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>Рива</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
