<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 30 May 2019 06:52:13 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 30 May 2019 06:52:13 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Двоен прозорец&quot;, Халдоура Тородсен - старата история &quot;момче среща момиче&quot; в старостта</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Природата начаса изтръгва с корените онова, което не работи.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така се случи, че това е вторият роман за старостта, който чета в рамките на една седмица (виж рецензия за “Чудовището” на Владимир Зарев тук). И двата разглеждат темата за любовта на тази, често наричана “пределна”, възраст, но докато при Зарев става дума за невъзможен копнеж по младо момиче, то Халдоура Тородсен събира двама възрастни, които наближават осемдесетте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минималистичната, в някакъв смисъл дори афористична проза на исландската писателка е като леден концентрат от прости разказни изречения, които сякаш имитират ритъма на все по-опростените ни в старостта движения и ритуали на съществуване. И въпреки потенциалния драматизъм на сюжета, този лапидарен разказ, в който мислите и спомените често несвързано прескачат - порести като паметта, съвсем по скандинавски няма за цел първосигнално да развълнува читателя, а по-скоро го държи в унило, но будно съзерцание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Епизодичната и отстранена проза на Тородсен се занимава преди всичко с темата за самата старост, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с нейните невъзможности и табута, които героите нарушават чрез връзката си. През своята героиня авторката разсъждава за старостта по съвършено безсантиментален, дори хладно ироничен и циничен начин, без илюзии към онова, което очаква нея и връстниците й, които един по един губи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вдовица на 75 години, главната героиня предварително се е погрижила да “подреди старостта си”, да замени жилището си за малък апартамент, от чийто прозорец наблюдава движенията на света (не случайно отпред се намира детска площадка). Тя ходи на редовни срещи в клуба на възрастните, опитва се да запази стил в обличането си, има своите малки мигове на удоволствие и се нуждае от спокойствие, “за да се съсредоточи и хване същественото”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старостта е доверието в устойчивостта на навиците, задоволяването с необходимото, треперливият като ветрило сън, новините, които вече не я засягат, а само будят в нея далечни спомени, мимолетното жегване от мисълта, че не си достатъчно привлекателна дори за изнасилване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Но &lt;em&gt;“когато си постигнала перфектната перспектива, панорамната платформа се премества на друго място”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изглежда “старата история момче среща момиче” е неизбежна. Също като котката, която минава пред прозореца й, сякаш тигър в шумака, и любовта е “дълбок спомен от древни времена за хищно животно в тревистата степ” (така както цивилизацията е “тънко покривало върху къкрещите инстинкти”). Да, любовта е онзи инстинкт, на който тя се отдава въпреки яснотата на погледа и съмненията, че “да се влюбиш сега е жалко и тъжно облекчение на болката преди смъртта”. Въпреки въпроса “къде ли може да му намери място в живота си”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Всички искат да заблудят смъртта, дава си сметка тя, която &lt;em&gt;“не би искала да е млада за втори път”.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, любовта вече е неспособна да обсеби и завладее - така както и скръбта вече “не се стоварва върху нея брутално и изненадващо”, а й е позната и тя може да я погледне отвън, кимвайки й с глава. Тя вече знае, че сме безсилни пред прахта, която покрива всичко - както времето. И все пак е точно като внуците си, на които разказва приказки: “Децата влизат в приказките, без да се страхуват от въображението си. Знаят по инстинкт, че се нуждаят от тях, че те ги напътстват във вътрешния им живот”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Табуто, скандалното в тази връзка е като че ли друго - а именно, че както старостта не е вързана за интересите и изгодата, така и любовта на тази възраст не е. Това е “скопената любов, която не опложда нищо друго, освен себе си”, любов без очаквания, без задължения да осигури генетично продължение на рода, без сексуално напрежение, без борби.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Старостта не трябва да гори в буйния огън, а да съхранява тлеещото въгленче”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но ето, любовта преобразява дори на тази възраст. Градът я примамва да излезе от укреплението си. Докато я има, всяка една клетка се бори за живота си, а точно преди смъртта сякаш всички клетки заработват като у младо агне, научава тя от любимия си, пенсиониран хирург. Сверир е съвсем различен от типа, който е харесвала досега, той е обикновен и ежедневен, а на тази възраст тя е заобичала именно непретенциозното и неподправеното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Двамата се срещат по (не)обичаен начин. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вместо да се представят, те се разпитват за зрението, слуха, краката, излагат без флиртове и номера “какво е положението”, питат се “от теб какво е останало”, а той дори й признава, че тя е спомен, че вижда в нея младото момиче, в което някога е бил влюбен. В онова, което се случва с него, няма изненада, макар да боли не по-малко. Тук няма да го разкривам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар че според героинята равносметките на миналото и проблемите на бъдещето вече не я засягат, а са важни откритията на мига, тя всъщност непрекъснато разсъждава за съвременния свят и общество, за самодоволната цивилизация, консумеризма, еколоогията. Накрая се включва дори в антиправителствен протест за промени в едно бъдеще, което много вероятно няма да доживее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Не иска да изтърве контрола, иска да види какво ще стане, жадна е за още един ден сега, когато толкова неща са достигнали някакъв праг”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това чувство за праг е неизбежното чувство за приближаване към вечно изместващия се хоризонт. Героинята си спомня и как е слушала прогнозата за времето като дете, която й се е струвала поезия - и да, това е поезията на бъдещето, а какво ще е времето има значение, защото вярваме, че ще бъдем в него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ето и още няколко цитата от книгата:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Иска да докаже, че някога е живяла. И се засилва за поредния опит, това ù е в кръвта. Мисленето раздвижва онова, към което се е насочила. И тези малки и фини водовъртежи ще останат след нея. Ред преди всичко. Заела се е с годишника, своеобразен компас и допълнителна памет.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Мисли, че е успяла вече да отдели плявата от зърното и е готова да помогне, но кой иска да придобива отдавна остаряло знание от една стара жена? Когато е постигната перфектната перспектива, панорамната платформа се премества на друго място. Извън хватката на настоящето времето иска едно и също, то да бъде винаги ново.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Тя чете отново текстовете, които е чела преди много години. Приема семенцата, попадали някога на камениста и неплодородна земя. Сега почвата е съвсем нова. Онова, което преди е било неясно или потулено в тъма, изведнъж е станало очевидно и просто.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 29 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/29/17-38-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%86-%D1%85%D0%B0%D0%BB%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%81%D0%B5%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/29/17-38-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B2%D0%BE%D0%B5%D0%BD-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D1%86-%D1%85%D0%B0%D0%BB%D0%B4%D0%BE%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%81%D0%B5%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Халдоура Тородсен</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>двоен прозорец</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Къщата на улица Манго&quot;, Сандра Сиснерос - класическа история за съзряването и самоопределянето</title>
        <description>&lt;p&gt;Тази класическа история за съзряването е, уви, малко позната у нас - “Лист” я издаде на български през 2016 г., десетилетия след написването й през 80-те години, откакто тя се е превърнала в любима американска книга, включена в почти всички учебни програми в страната. Тази година Сандра Сиснерос, авторката на култовия роман, взе и наградата ПЕН/Набоков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар посланията му да са съзвучни най-вече с времето, в което е писан, този поетичен манифест на женската еманципация носи вечни послания: за пробуждането на сексуалността и израстването на личността, за цената на принадлежността, наследството на общността и силата на надмогването й, за живота в емиграция и отредената роля на (мексиканската) жената, за смисъла на дома, за творчеството и за любовта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Гласът, който говори от книгата, е на Есперанса - **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;момиче, което навлиза в тинейджърските си години (възраст, в която механизмите за идентификация са особено чувствителни, наострени и безпощадни) на улица “Манго” в имигрантски латино квартал на Чикаго. Тя е момиче, което обича да разказва истории и мечтае да пише. Момиче, което се вглежда с незащитено око, но с умиление и обичлива тъга в обитател(к)ите на улицата. Момиче, чиято сексуалност тепърва се пробужда едновременно с порива й към самостоятелност и независимост, въплътен в нейното и символичното, и съвсем буквално желание за свой собствен дом. Есперанса осъзнава, че трябва сама да работи за него, и мечтае така:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_“Не квартира. Не задна стая. Не мъжка къща. Не бащина. Къща само моя. С моя собствена веранда и възглавница, мои красиви пурпурни петунии. Мои книги и разкази. Моите две обувки до леглото. Да няма към кого да махам с пръчка. Да няма на кого да чистя. Само къща, тиха като сняг, място, където да отивам, чисто като лист преди стихотворение”. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сдобиването с дом **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;при един неустойчив начин на имигрантски живот, при който семейството се мести едва ли през година, е натоварено с особено смислово значение, защото мястото, където живеем, е мястото, което сме. Есперанса иска “къща, която мога да посоча” без неудобство и срам (кавито изпитва от невзрачната им къща в бариото) и където шумът на плъховете нощем ще бъде заменен от шума на бездомниците, които ще приютява.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есперанса рисува портрета на семейството си с огромна любов, отличавайки дори косите и нозете им, но и с неприкритото и нарастващо желание да се еманципира от тях, да ги “загърби”, да напусне - съзнавайки, че ако се върне там (а тя ще го направи чрез думите), то трябва да е за другите, които не могат да заминат толкова лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**С все по-осъзнат творчески инстинкт, чувствителен за красотата дори в невзрачното и нелицеприятното, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есперанса разказва историите на тези други - на обитателите и най-вече жените в квартала. Писателството е далеч от типичното занимание, отредено за латино жената, която в тези страници намираме затворена, буквално заключена, в къщи, облегнала тъгата си на прозореца, в кухнята, в двора - в капан от свойствено настроени мъже, нуждаещи се от грижи деца и собствена неадекватност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Скрити” заради властта на съпрузите и бащите си или заради собствените си страхове от света (Мамасита например се страхува да излиза, защото не знае английски - а оттук и осъзнаването на важността на езика) тези жени са примери за съдбата, от която Есперанса иска да се оттласне и еманципира. Нейните мини разкази почват и завършват като извадени от албум моментни фотографии, като попълнения в дневника на чувствително, вглъбено, наблюдателно момиче, което рисува картини на домашно насилие, съпружеска ревност, държане под ключ, бедност, изоставеност, самотно родителство, езикова неадекватност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Още от рано Есперанса съзнава, че светът е “женски” и “мъжки” **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и че да се отдадеш на сексуалността е да поемеш по пътя на другите героини - към покровителството и сдобиването с дом-клетка. Въпреки това, в процеса на порастването си, самата тя трябва да устоява на тези естествени инстинкти, на интереса си към другия пол и желанието да му се хареса, докато се стигне до загатнатата сцена на изнасилването, в което приятелката й Сали я оставя сама, без да й помогне. Това е и осъзнаване, че жените са съучастници в насилието - допускайки го. Изобщо женската солидарност остава като че ли безплодна, самата Есперанса не успява да предпази Сали от начина, по който се развиват нещата в живота й, нито пък да помогне на другите жени, дори на тези, на които чете или с които разменя стихове (начин за бягство, който при тях се е оказал безплоден).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Реших да не съм покорна като другите, които полагат шии на прага и чакат за оковите”, решава Есперанса, която мечтае за освобождаването си сякаш е “балон, завързан за котва”. Постепенно тя осъзнава, че да откриваш красотата и поезията и силата на историите/думите е начин да напуснеш и да останеш едновременно, и набира сила както четирите дърветата, посадени насред асфалта на улица Манго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сиснерос е стилистичен минималист. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя фино бродира лаконичната си фраза докато абстрактната й шарка грейне до многозначителен символ, като същевременно създава усещането за самородна, неосъзната, налучквана и неподправена поетичност, която излиза изпод перото на героинята й. Вместо да описва многословно трудностите пред имигрантите, тя казва например единствено, че когато произнасят името й, то звучи “тенекиено” (вместо сребърно, както в някогашната й родина). Съзряването пък е изразено във визуални детайли като ходенето на токчета по време на момичешката игра, обърнатите погледи на момчетата, споделеното желание “да съм лоша и да седя навън нощем, момче на врата ми, вятър под полата ми”, гадаенето какво е да те прегръщат, чувствителността към това приятелка да загуби девствеността си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от главните символи в книгата, както споменах, е домът, изразяващ идеята за самостоятелност и независимост, (само)принадлежност и определеност. Респективно истинският, в който живее, се превръща в символ на принуда, капан, провал на реалността.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Друг богат символ в романа са например обувките, които символизират сексуална зрялост (когато момичетата ходят на високите токове) - и обратното (когато Есперанса се срамува и крие под масата старите си детски обувки), самостоятелност (каквато липсва при момичето, което не може да си ги завързва), и независимост (както в мечтата й, която включва само нейни обувки до леглото).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение - това е книга, която може да се отгръща дори напосоки, кратка, лаконична, поетично наситена, с много смисли. Струва си.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/28/16-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%81%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D1%80%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/28/16-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%8A%D1%89%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%B8%D1%81%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B0-%D1%81%D1%8A%D0%B7%D1%80%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Сандра Сиснерос</category>
        
        <category>къщата на улица манго</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Непознатото дете&quot; от Е. Т. А. Хофман за първи път на български</title>
        <description>&lt;p&gt;След успеха на „Приказка за вълшебната флейта“ издателство „Ентусиаст“ излиза с ново издание за деца от поредицата „Музика в книга“. „Непознатото дете“, едно от ключовите произведения на великия немски артист Е. Т. А. Хофман, се публикува за първи път на български език във формат, който обединява литература, музика и изобразително изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Официалната премиера на книгата ще се състои на Международния ден на детето, 1 юни, от 17 ч. в Софийската градска художествена галерия. Гостите на събитието ще имат възможност да се запознаят с чудатите персонажи от книгата сред вълшебни звуци и светлини, да открият Непознатото дете в себе си и да влязат в образа му чрез специални маски.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Непознатото дете“ е една необикновена поетична приказка, която разгръща темите за семейството, за материалното и нематериалното, за това да имаш или да бъдеш, поднесена като импресия на представата за смъртността на човека и вечността на природата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С илюстрациите на художничката Катина Пеева и превода на проф. Борис Парашкевов, изданието разкрива пред малки и големи сблъсъка между свободата на фантазията и конвенциите, с които сме принудени да живеем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Книгата разказва забавната, но и понякога тъжна история на Феликс и Кристина – **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;братче и сестриче, които живеят усамотено в гората със своето чудато семейство, далеч от светските изкушения. Двете деца растат щастливи и безгрижни като горски духове, докато не се наложи да се държат като големи – да са винаги прилежни и чисти, лицемерни и любезни с разни неприятни хора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посещението на далечен чичо, с досадната му и надута челяд и играчките, които той донася, отприщват поредица от странни събития. Но неочаквано Феликс и Кристина срещат приятел, който да ги накара да повярват, че най-великите играчки на света са тези, които ги заобикалят: щедрите необикновени дарове на природата около тях. Този приятел е Непознатото дете – онази малка магична сила, която живее у всеки един от нас и ни закриля до сетния ни час на тази причудлива и прекрасна земя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Към книгата е приложено съдържание за слушане – адаптиран от Александър Секулов текст в блестящата интерпретация на Самуел Финци, и три музикални сцени, базирани на оригиналната композиция на Е. Т. А. Хофман. Тази нова музикална картина е представена с микс от буфосинхрон, бийтбокс, традиционни и необичайни инструменти. Тя се вплита в сюжета и сякаш обрисува нова история, която допълва не само илюстрациите, но и свързва Хофмановите персонажи в един цялостен фантастичен свят. Мултижанровото музикално оригинално съдържание е базирано на творчеството на самия Хофман и е продуцирано от известната оперна певица Ина Кънчева, която е един от инициаторите на проекта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Издаването на музикалната книга „Непознатото дете“ е първият етап от големия проект, който ще завърши в края на годината с едноименен куклен спектакъл, подготвян в копродукция със Столичния куклен театър. Режисьор на пиесата ще бъде Диана Добрева, сценарист ще е Александър Секулов, а сценограф – Мила Каланова. Очаква се премиерата да се състои през декември.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**Е. Т. A. Хофман **(1776–1822) е немски писател от епохата на Романтизма. По професия юрист, той твори и се изявява като композитор, музикален критик, карикатурист и художник на илюстрации. Хофман е един от великите синкретици на Европа, съчетаващ музика, литература и изобразително изкуство. Творбите му може да се тълкуват като реакция срещу Просвещението, свело действителността до научно доказуемото и наложило рестриктивни методи в педагогиката.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Литературата на Е. Т. A. Хофман оказва огромно влияние върху по-късните писатели като Херман Хесе, Томас Ман, Чарлз Дикенс, Оскар Уайлд, сър Артър Конан Дойл, Едгар Алан По, Николай Гогол, Фьодор Достоевски, Михаил Булгаков, Оноре дьо Балзак и др.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;По едноименните произведения на Е. Т. A. Хофман Чайковски създава балета си „Лешникотрошачката“, а Роберт Шуман – „Крайслериана“. Рихард Вагнер композира операта „Летящият холандец“ по текст на Хофман.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Проблемите на съвременното общество като страх, несигурност, поемане на лична отговорност и изразяване на свободата на волята се намират и в белетристичните творби на Е. Т. A. Хофман. Той поднася тези теми с чувство за хумор и ирония. Неговите произведения се считат за първообрази на съвременните творби от жанра фентъзи.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/28/14-14-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5-%D1%82-%D0%B0-%D1%85%D0%BE%D1%84%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/28/14-14-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D0%B5-%D1%82-%D0%B0-%D1%85%D0%BE%D1%84%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Е. Т. А. Хофман</category>
        
        <category>Приказка за вълшебната флейта</category>
        
        <category>Ентусиаст</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Сиела&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Ал” от Уилям Уортън **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Ал” е единствената книга на художника Алберт Уилям Дю Ейме (който пише под псевдонима „Уилям Уортън”), която до момента е била публикувана само на полски език и вероятно дори оригиналният ръкопис не е запазен. И именно това я прави толкова енигматична. Продължението на „Пилето” е книга, след която се лети по-лесно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Аз, Клавдий” – класиката от Робърт Грейвс&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Безсмъртната творба на Робърт Грейвс връща читателя в първите години на Принципата през погледа на римския император Клавдий, а оригиналният и нестандартен подход на Грейвс превръща книгата в истински шедьовър.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Дни и нощи с Judas Priest” от бившия китарист на групата Кей Кей Даунинг&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зад мемоарите „Дни и нощи с Judas Priest” се е скрила цялата история на хеви метъл музиката във Великобритания и Америка през втората половина на XX век. Кей Кей Данинг не спестява нищичко – от постоянните скандали около групата, през влизането на Дейв Холанд в затвора, спомените си за едно съдебно дело, което едва не слага край на съществуването на бандата, напускането на редица музиканти,  взаимните нападки, раздори и разбира се – последвалите събирания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Най-доброто от Джийвс и Устър“ от П.Г. Удхаус&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Три от най-смешните романи на П.Г. Удхаус за Джийвс и Устър, пура, чаша портвайн и сте готови за ранна почивка. В света на Удхаус е винаги лято така или иначе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Кратка история на Европа” от Саймън Дженкинс **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценно издание, в което в хронологичен и ясен ред, стегнато, но изчерпателно, са проследени основните събития в европейската политическа, икономическа, военна и културна история, изследвани са основните периоди, големите империи, сблъсъците, които променят границите и предначертават бъдещето за векове напред. Същевременно детайлно са описани хората, които създават историята – като Юлий Цезар, Карл Велики, Жана д’Арк, Наполеон Бонапарт и Уинстън Чърчил, а също и творците на мисълта и изкуството като Аристотел, Леонардо да Винчи, Уилям Шекспир и други. Ако сте „нърд” на тема история, може би няма да научите нещо ново, но поне ще опресните и подредите периодите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Крадецът на праскови” от Емилиян Станев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-красивите любовни истории в българската литература, „Крадецът на праскови” успява не само да покаже българската действителност, но и да излезе извън рамките на националното, превръщайки се в универсален психологически роман за сложната и противоречива човешка природа. Роман за обичта, която успява да открадне, да спаси духа дори и от смъртта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Клавиатурна грешка“ от Тери Пратчет&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборник с нехудожествени произведения, който ще ви разкрие истинското лице на „приветливия мъж с брада и шапка“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/28/13-49-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/28/13-49-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>Пролетен базар на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Софтпрес&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;През 2019 г. “Софтпрес” отбелязва 25 години от създаването си. Мотото на издателството е “Книги за цялото семейство” и разнообразният подбор гарантира, че за всекиго ще се намери подходяща книга, която да отговаря на възрастта, предпочитанията и интересите му. Ето и петте най-очаквани заглавия за Пролетния базар на книгата:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Светлина в пукнатините” от Луиз Пени&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Деветата книга за инспектор Гамаш ни връща в Трите бора. Изчезнала е възрастна жена и жителите на идиличното селце се обръщат към инспектора за помощ. За своя изненада той бързо узнава, че става дума за една от най-известните личности в целия свят. Детективът малко по малко разплита мистерията, но едновременно с това е принуден да разкрие и престъпление, планирано десетилетия наред точно под носа му. В същото време конфликтите в собствения му екип заплашват да съсипят всичко, за което е работил през живота си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Личният стил” от Румяна Пенева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е книга за всички, които се стремят към по-добра и колоритна версия на себе си. Работата с дрехите и цветовете не е равносилна на суета и повърхностно мислене. Тя е начин да изразим себе си, да покажем уважение към тялото си и да променим живота си за добро.  Практичните експертни съвети на професионалния консултант по личен стил Румяна Пенева ще ви помогнат да откриете истинското си “аз” и да го изразите чрез облеклото и цветовете, за да изглеждате и да се чувствате идеално.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Другите светове на Алби Брайт” от Кристофър Едж&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книга с много ум и голямо сърце. Авторът на наръчника „Как да пишем страхотни истории“ Кристофър Едж доказва уменията си с незабравим роман, в който са вплетени необичайни приключения, научни факти, много хумор и емоции, които вълнуват всяко хлапе. Когато губи майка си, Алби е готов на всичко, за да я види отново, и Теорията за квантовия банан е единственият му шанс. Вдъхновен от идеята за паралелните вселени, той се впуска в пътешествие през пространството и времето в търсене на други светове. Предстои му да срещне неочаквани свои копия, да се сблъска с най-големите си страхове и да открие отговор на важни въпроси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Леонардо да Винчи” от Уолтър Айзъксън **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На 2 май светът отбеляза 500 години от смъртта на Леонардо да Винчи и си припомнихме как някой, когото сме свикнали да възприемаме преди всичко като художник, е успял да бележи с откритията си толкова много различни области на знанието, че дори днес изобретенията му да влияят на начина, по който живеем и възприемаме света. В собствените си очи Леонардо е колкото човек на изкуството, толкова и на науката. В очите на Айзъксън той не е просто “целунат от бог” гений, а обикновен човек с необикновено любопитството към света. Именно любопитството и любознателността превръщат полуграмотния незаконен син на нотариус в най-креативния гений в човешката история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Писма от Париж” от Джулиет Блекуел&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторката ни кани на читателска разходка из живописната френска провинция, над чиито зелени хълмове бдят спиращи дъха семейни замъци, пълни с непрочетени истории. Клер заминава за Франция, за да издири парижкото ателие за отливки, където е направена маската на тайнствена непозната жена. Маска, изиграла важна роля в детството й. Тази маска е реално съществуващ артефакт и е известна като „Непознатата от Сена“ (L’Inconnue de la Seine).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Легендата разказва, че „Непознатата от Сена“ е маска, направена на лицето на красива млада удавница. Макар и заспало вечен сън, момичето се усмихвало със загадъчна усмивка, която пленила сърцето на служител в моргата. И явно наистина има нещо в тази усмивка, защото с годините маската добива изключителна популярност и вдъхновява редица други произведения на изкуството  – Райнер Мария Рилке я вижда в парижки магазин през 1902 г. и измисля историята на девойката. Набоков също пише за нея, а нейни репродукции и отливки красят кабинетите на редица знаменити творци.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/28/13-36-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%BE%D1%84%D1%82%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/28/13-36-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%BE%D1%84%D1%82%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Софтпрес</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>пролетен базар на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Класиката на Робърт Грейвс &quot;Аз, Клавдий&quot; излиза в нов превод и издание</title>
        <description>&lt;p&gt;Класическата творба на Робърт Грейвс –  „Аз, Клавдий“ – се появява отново на български език в превод на Жени Божилова и в ново луксозно издание с твърди корици на издателство „Сиела“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преплитайки факти с художествена измислица, британският писател рисува портретите на трима от най-интригуващите римски императори – Октавиан Август, Тиберий и Гай Калигула – през погледа на техния презрян наследник.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Физически слаб и поразен от говорен дефект, Клавдий е отхвърлен и смятан за безобиден идиот дори от членовете на собственото си семейство. Ролята му в импереските дела е ограничена, но това не пречи на прозорливия млад мъж да следи изкъсо и с хладна рационалност дворцовите интриги и убийства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Станал свидетел на напрегнатото управление на Тиберий и воала на лудост и страх, спускащ се около племеника му Калигула, Клавдий остава скрит от погледа на обществеността и успява да избяга от покушенията, дебнещи всеки потенциален претендент за лавровия венец на властта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Противно на всички очаквания, недъгавото момче успява да се издигне до най-жадуваната позиция в целия античен свят – тази на римски император.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В близо 500 страници Грейвс не само се доближава до историческите събития в Рим през периода от 23 г. пр. н.е. до 54 г. сл. н.е., но и съумява да покаже причините за разпада и самоунищожението на Юлиево-Клавдиевата династия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оригиналният прочит на събития и личности и нестандартният подход на Робърт Грейвс – едновременно циничен и страстен, лиричен и универсален – превръщат „Аз, Клавдий“ в един от литературните шедьоври, които показват колко много и колко малко се е променил светът.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/27/12-13-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%80%D1%82-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D1%81-%D0%B0%D0%B7-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B8%D0%B9-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/27/12-13-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%80%D1%82-%D0%B3%D1%80%D0%B5%D0%B9%D0%B2%D1%81-%D0%B0%D0%B7-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B4%D0%B8%D0%B9-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B8-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Аз Клавдий</category>
        
        <category>Робърт Грейвс</category>
        
        <category>ново издание</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Еднорог&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Зимният път” от Леонид Юзефович&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-новата книга на издателството е от руския писател и сценарист Леонид Юзефович и ще се хареса на почитателите на жанра документален роман. Историческите събития са преплетени и умело допълнени от художествения разказ на автора. Резултатът е брилянтен - научаваме интересни и важни истории за реални личности и събития от малко познат период на Гражданската война в Русия. Трагичният сблъсък на белия генерал А.Н. Пепеляев с пълководеца от Червената армия Иван Строд е описан увлекателно и вълнуващо - както подобава на една епична история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Убийството е всичко” от Антъни Хоровиц&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Антъни Хоровиц ни предлага криминален сюжет, който със сигурност не очаквате. Той влиза в сюжета като главно действащо лице и помага за разплитането на един крайно необичаен случай - смъртта на жена, която сама поръчва погребението си часове преди да бъде убита. Книгата смесва реални истории от живота на британския писател с мистерията, плод на богатото му въображение, и ни увлича в четене, докато разберем какво стои зад всичко това. Обратите са много, а финалът е наистина непредвидим и всеки ценител на интелигентните трилъри би оценил високо романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Черен пудел, риж котарак или сватба с препятствия” от Елена Михалкова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българското заглавие сред препоръките предлага на читателите една страхотна черна комедия, с която да разнообразят напрегнатото си ежедневие. Частният детектив Макар Илюшин се оказва в абсурдна ситуация, която обаче довежда до трагичен край. Поканен е на сватба, но вместо с весело празненство, се сблъсква с убийство. Илюшин, заедно със своя приятел и колега Сергей Бабкин, са нагърбени със задачата да разкрият загадката. По пътя си обаче срещат трагикомични образи, нелепи случки и… един дебел риж котарак. Той се оказва ключов за разгадаването на престъплението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Братството на светата плащаница” от Хулия Наваро&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Почитателите на историческите трилъри от типа на Дан Браун ще си паднат по “Братството на светата плащаница” от Хулия Наваро. Книгата ни пренася в италианския град Торино, където се съхранява един свещен символ за милионите християни по цял свят – плащаницата, в която според преданието Йосиф Ариматейски положил тялото на Христос след разпятието му. Превърналото се в реликва платно носи отпечатъка от разпнатия Божи син.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Загадките около тази светиня обаче са много и 2000 години след появата му катедралата в Торино е обхваната от пламъци, а обгорен труп на мъж с отрязан език привлича вниманието на местната полиция. Със случая се заема инспектор Марко Валони от отдел „Културно-исторически ценности“ в торинската полиция. Следва опасно преследване и намеса на много заинтересовани страни загадката да остане потулена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Игри на злото” от Анджела Марсънс&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След успешния прием на първия роман от поредицата на Анджела Марсънс за инспектор Ким Стоун - “Сподавен писък”, излиза и втората част - “Игри на злото”. Книгата минава отвъд клишетата на криминалния жанр и предлага много дълбоко навлизане в психологическия профил на героите. Пред нас се разкриват плашещи аспекти от психиката на социопата, а най-потресаващото е да открием, че такъв човек може да присъства в ежедневието ни, без дори да подозираме.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/27/12-03-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/27/12-03-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Еднорог</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>Пролетен базазр на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Ерго&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тишината след мен“ от Тадеуш Домбровски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Избраните стихотворения на полския поет са в превод на Вера Деянова. „Домбровски не създава поетически ребуси. Подбира внимателно думите, защото вярва в интимната връзка на езика с действителността“, твърди Павел Прухняк.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Отворени възможности“ от Цвета Делчева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Поет със свое деликатно, но незаобиколимо присъствие в съвременната българска поезия“, твърди за авторката Георги Господинов. Самата книга има замисъла на тетрадка, в която са събрани вече публикуваните и нови стихотворения на Цвета Делчева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Комореби“ от Владислав Христов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стихосбирката „продължава неговите наблюдения и самонаблюдения на словесен фотограф. От книгата лъха свежест, финес и чувство зя мярка – и в броя на философските питанки, и в безброя на вътрешните удивителни“, както казва Румен Леонидов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Всичко това е любов“ от Дулсе Мария Кардозо **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата с разкази на португалската писателка (в превод на Даринка Кирчева) майсторски подбраните и разказани истории ни грабват не с оди за страстта, а с разголването на различни, често груби и стъписващи, дори поразяващи образи на любовта, които се запечатват в съзнанието и остават дълго в нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„На пост“ от Николай Фенерски **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е своеобразна равносметка на духовното израстване. „Тук го има и еуфоричният възторг на неофита, на новоповярвалия, но и умъдреността на крачилия десетилетия по „дългия и криволичещ път“ към убежищата на Истината“, казва за книгата Петър Марчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Само жестоко седя“ от Фридерике Майрьокер **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на австрийската писателка е постмодерна трактовка на човешкото битие и смисъла на живота. „Едно писане, съсредоточено върху самото себе си, където разказността е разградена, а  Азът – непрестанно разколебаващ своята идентичност“, казва преводачката Бисера Дакова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Не чети Дельоз на закуска“ от Изток Осойник&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата (в превод на Людмил Димитров) е събрано най-доброто от поезията на словенския поет Изток Осойник. „Стиховете в тази книга са причудлива смес от мощен, аналитичен ум, бунтарски дух и чиста, направо детска емпатия“, казва за тях Иван Ланджев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Писма“ на Стефан Цвайг и Максим Горки **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата (в превод на Венцеслав Константинов) проследява кореспонденцията между двамата титани на словото, която разкрива характерите и писателските страсти, вълнували двамата между двете световни войни.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/27/11-45-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/27/11-45-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Ерго</category>
        
        <category>Пролетен базар на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Предложенията на издателство &quot;Хермес&quot; за Пролетния базар на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Чудовището“ от Владимир Зарев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дългоочакваната нова книга от големия Владимир Зарев е един роман за старостта, която настъпва, и за младостта, която не иска да си тръгне. За поетично написаната и увлекателна история нейният редактор Стойо Вартоломеев споделя: „Чудовището“ е силно емоционален и мъдър роман. За една красива и невъзможна любов, за времето и неговия безжалостен отпечатък, за надвисналата сянка на Чудовището, зад която наднича Забравата.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Анхедония“ от Димо Райков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-новият роман от Димо Райков е разказ за силата на човешката любов, за правото на всеки човек да се радва на живота. Писателят я определя като най-трудно написаната му книга и заявява, че тя е за ония хора светулки, без които светът би попаднал във вечна тъма. Те блестят със своята привидна безличност… Те са хора, които не налагат своята собствена светлина нарочно, с някаква користна цел, а светят тихо, почти незабелязано. Защото светят с душата си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Чуй щурците“ от Татяна Попова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът бе отличен сред 54 ръкописа по време на Деветия национален литературен конкурс „Хермес“. Дебютната книга на младата учителка Татяна Попова е съвременен трилър с оглушителна мелодия, която остава с читателя дълго след последната страница.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сбогом, дневнико!“ от Ненко Генов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чудесно забавление за по-малките читатели. В центъра на сюжета е петокласник, който губи новия си телефон още в първия учебен ден.  Неговата история е разказана на езика на децатата и засяга темите за семейството, приятелството, опазването на околната среда. Всичко това е поднесено с много хумор и придружено с илюстрации от автора, и с препратки към музика, филми, игри.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Другата жена“ от Даниъл Силва&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Майсторът на шпионския трилър Даниъл Силва вече си е спечелил много почитатели у нас. Новият му роман отново разказва за приключенията на легендарния израелски разузнавач Габриел Алон. Търсенето на истината този път го връща във времето на най-голямото предателство на XX век, а изумителната развръзка оставя читателите без дъх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Книгата на Руми“ от Мариам Мафи&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Красиво оформеният сборник събира 105 истории от персийския поет Руми за вдъхновение, наслада и поука, адаптирани от Мариам Мафи. В днешното забързано, технологично ежедневие все по-рядко ни остава време да се обърнем към вътрешния си свят, да отдадем внимание на духовното, да се свържем истински със себе си, а потапянето в този сборник ще ни позволи именно това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Лимонов сладкиш с маково семе“ от Кристина Кампос&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът на Кристина Кампос излезе в началото на годината и бързо спечели сърцата на читателите. Книгата ни повежда на една омагьосваща разходка из остров Майорка с история за две сестри, едно неочаквано наследство и сладкиш, за който всички говорят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сушата“ от Джейн Харпър&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За почитателите на трилърите и криминалните романи ИК „Хермес“ препоръчва  многократно награждавания световен бестселър „Сушата“. Умело изграденият сюжет и реалистично представените човешки съдби на фона на австралийската пустош са само част от причините, които ще ви държат до последната страница.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тънкото изкуство да не ти пука“ от Марк Менсън&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книгата си Марк Менсън развенчава редица установени „житейски правила“ и прави доста шокиращи заявления, докато ни въвежда в тънкостите на изкуството да не ни пука. Забавният език, интересните примери и откровеният начин, по който Менсън споделя виждания си, превърнаха книгата в най-продаваното нехудожествено заглавие в България за 2018 година. Интересът към него продължава, а летните отпуски със сигурност предразполагат към подобни четива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Винаги“ от Сара Джио&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За всички, които вече планират летните почивки, ИК „Хермес“ препоръчва новия роман от авторката на „Пролетен сняг“ и „Теменужки през март“. Това е завладяваща история за силата на истинската любов, която пренася читателите в Сиатъл през 90-те години на миналия век. Много музика и романтика изпълват страниците на книгата и я превръщат в перфектната книжна компания за лятото.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/05/27/11-07-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/05/27/11-07-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>пролетен панаир на книгата</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Чудовището&quot;, Владимир Зарев - роман за чудовищата на паметта, тялото, личността</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Дали ще мога да я излъжа с моята опитност, така както тя ме подмами и прилъга със своята младост”…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По време на премиерата на последния си роман “Чудовището” (изд. “Хермес”) писателят Владимир Зарев загатна, че вероятно е написал своята лебедова песен (дано не е вярно, тъй като той сподели, че има идеи за още поне две книги!). Истина е обаче, че този роман е може би неговото най-зряло и силно произведение напоследък. То звучи като прекрасна лебедова песен, с която писателят се връща към високите образци в кариерата си, като например “Битието”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Мъдър, непресторен и самовглъбен, романът е до болезненост директен, до саморазголване личен, до саморазпване искрен. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той не флиртува и не ни предлага сами да избираме сантиментално-лицеприятни възможности в привидно отворения край. Въпреки емоционалните ни очаквания за развитието на сюжета, от самото начало краят е неумолимо ясен - така както е ясен краят на всеки живот въпреки непрестанната и нелогична човешка надежда смъртта да бъде отложена и той да продължи до безкрай. И макар да не е автобиографичен, по същество този роман представлява изповед, в която (по признанията на самия автор) са използвани и моменти от собствения му живот. Живот, който впрочем е знаков за цяло едно поколение интелектуалци, както отбелязва писателят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нека вметна тук, че за мен Владимир Зарев си остава един от най-разпознаваемите авторски гласове и стилисти в съвременната българска литература, независимо от оценките за различните му романи, по-силни или по-слаби през годините. В “Чудовището” той не прави изключение. Достатъчни са думи като “непринадлежима”, “разплод”, “непредставим”, за да разпозная пищния му стил, чувствената образност и разточителата словесност. Или начина, по който подбира и описва своите фатални, физически почти съвършени жени, чиято инстинктна женска власт ги прави същевременно жестоки и уязвими, раними и безпощадни. Или неизменното ухание, чрез което гради атмосферата в сцените си - ухание винаги и на конкретни, и на абстрактни неща. Или дори неизменните и предпочитани от него топоси в прозата му – летния Созопол, Дунав край Видин, централна София.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Сюжетната рамка в “Чудовището” е като че ли най-логичната и удобната за неговата изповедалност. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един възрастен писател, Симеон Станимиров, приема с неохота да разказва живота си пред млада журналистка, която иска да напише книга за него. Постепенно той бива обсебен от нея и от разказа си, като накрая открива истинския мотив зад нейното начинание: тя, Ния, търси чрез него развръзката на стара лична история, която драматично свързва семействата им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази великодушна рамка приютява пейзажа на един живот, който се разкрива пред нас като една от картините на големите български творци, окачени по стените в дома на Станимиров, връщайки ни в детството, младостта и двата му противоречиви брака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В началото героят разказва за момчето, което е бил, в трето лице, но постепенно разказът преминава в първо и така писателят действително подема “написването” на своя последен роман (роман в романа). Предава се изцяло на своята изповед, саморазкриване, самооценка. Нещо повече. Думите, мъчително съзнава възрастният Симеон, докосването чрез думите, властният и зрял начин, по който борави с тях, е единственото преимущество, което притежава над младото момиче, единствената съблазън, която все още може да упражни в опит да надмогне властта на младостта й. Самото писане/творене, разсъждава писателят, е едновременно и форма на незабрава, която увековечава опита и преживяното, но и фина форма на забрава, тъй като в него творецът винаги нещо добавя, нещо отнема, нещо променя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темите, както е типично за романите на Владимир Зарев, и тук са големи: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;за остаряването и младостта, за забравата и паметта, за властта и страха, за плътта и душата, за съпротивата и отдаването, за съхранението и разпиляването, за любовта, творчеството и свободата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият писател казва, че това е роман за &lt;em&gt;старостта&lt;/em&gt;, но аз бих предложила малка поправка. За мен това е по-скоро роман за &lt;em&gt;остаряването&lt;/em&gt;. Едното представлява съществително, стазис, прието състояние, другото е все още под формата на глагол, на процес, все още е форма на активност - болезнена, мъчителна, съпротивляваща се на ентропията. Това е роман за постепенното наслагване и уталожване на старостта у нас, докато сме все още в онова разбъркано и мътно състояние, докато, както с право отбелязва редакторът на книгата,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**младостта не иска, не може, отказва да си отиде, да сдаде своите постове и щения. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем в началната сцена на романа възрастният писател е с внука си, кръстен на него, в дива част на парка - като че ли символично предчувствие за връщането в неутъпканото, необработеното, необраслото още с изживян и проправен живот, към страстта и дивото, към безсловесното (внукът му е слаб по литература и пише с грешки). По-нататък мъжът - когото заварваме вече уморен, оттеглен като че ли от света, с куп хапчета на нощното шкафче, с миризмата на валериан около себе си, с единствената плътска сласт откривана в обилната и вкусна храна - притиска внука си в порив да се свърже с уханието и гладкия допир на младостта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**В своя разказ възрастният писател предлага много разсъждения за залеза на живота и спускането му към неизбежността на смъртта. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старостта е “да напуснеш живота, като останеш в него”, вече като безучастен и незасегнат (уж) свидетел. Така тя е същевременно и свободата да напуснеш ролите, които си играл в живота до момента, и максимално да се доближиш до себе си. Старостта е и времето, в което “миналото безнадеждно нараства, а бъдещето неумолимо намалява”, когато нараства страхът от смъртта, а намалява страхът от живота. В старостта изборите пред нас намаляват, а смъртта спира постоянството на дълга да избираме. Тя е и едно от възможните смисли и проявления на “Чудовището”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно страхът от смъртта обаче, този насъщен, неизкореним страх, ни превръща в мислещи, разумни, творящи същества - това е веруюто на писателя. В този смисъл точно в отнемането на безсмъртието е Божият дар за Адам и Ева, който ги спасява от стазиса на постоянната тавтология в съществуването им. (Впрочем именно когато открива вярата си в Бога, момчето Симеон като че ли се прощава с илюзиите си.) Настъпвайки най-после, смъртта същевременно ни “дарява със съвършената свобода, защото ни отнема несвободата, принудата да избираме”. В живота “всеки избор е погрешен, доказва нашето несъвършенство и завършва с поражение”, вярва Симеон.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Темата за смъртта и страхът и властта са силно обвързани. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Властта изобщо е тема, която е занимавала цялото творчество на Станимиров и която занимава и този роман (както и много от останалите книги на Владимир Зарев).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героят-писател постулира, че постоянният, просмукващ се страх от смъртта е пропорционален на инстинкта и копнежа ни да подчиняваме и властваме. Власт е любовта, която Ния събужда за първи път у Симеон и която го кара да чака я “с подчинение” и страх. Младостта, която тя въплъщава, властва над старостта, физическата свежест и прелест - над физическата несъстоятелност, виталното и чувствено тяло - над непълноценната, обезсилена и все по-жалка и безпомощна плът. Страданието и вината също са власт, с която държим другите. Подвластни сме и на създадените от нас деца, които в невръстните си години обсебват и разпределят времето ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Във философско отклонение авторът разсъждава и за властта на съвременните технологии и по-специално за интернет, който според него е явлението, което въплъщава библейския “Антихрист”. **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Антихрист, който ни прелъстява, за да стане доброволно приет и вече незаменим господар на времето, нуждите, страстите, знанието, ума и близостта ни. На възрастния човек, който често помни тъкмо случайното и безсмисленото, трудно се удават технологиите, които помнят само важното, само “информацията”. Особеният вид (не)забрава, която причинява виртуалният свят - мним и лишен от закони - също е “Чудовището”. Картотекирайки всеки наш спомен, доближавайки ни до разделените от нас лица чрез един клик, той всъщност ги лишава от далечността, която прави хората и ярките съдбовни моменти съвършени и ни позволява да ги досъчиняваме с въображение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така, както става в големите книги, Чудовището се оказва много неща: страхът, старостта, властта, миналото, забравата, всичко, което “бди и властва над нас”, “отдалечава ни от светлината и ни споява с мрака и злото”. Чудовище е властта на пропастта у нас и около нас, която едновременно ни плаши и привлича - както образът на блъскащите се нощни пеперудите, който често присъства в книгата. Или сънят с еделвайса навръх пропастта, който героят докосва миг преди да пропадне в нея (метафора на случващото се с момичето). “Чудовище” е в крайна сметка и самият герой (както на игра го нарича внука му и не на игра - бившата му съпруга), неуспял да изпита истинската, всепоглъщаща любов поради своя донякъде традиционен, шаблонен егоцентризъм на творец (а може би твърде много изгубен в любовта?). Обичал ли е някога и действително ли обиква той - всеки читател може да реши за себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имам и няколко дребни забележки - относно пропуски в коректорската и на места в редакторската работа по книгата, както и към твърде нещедрата за въображението корица. Но те все пак не нарушиха дълбокото емоционално и философско удоволствие от прочита на тази книга, която силно препоръчвам!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/05/26/13-09-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%89%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%B7%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%B2.html</guid>
        
        <category>Чудовището</category>
        
        <category>Владимир Зарев</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
