<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 11:13:10 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Feb 2019 11:13:10 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Представят два чешки романа по повод годишнината от Пражката пролет</title>
        <description>&lt;p&gt;Най-новите книжни издания на „Бохемия клуб“ и „Парадокс“ - „Чешки съновник“ от Лудвик Вацулик и „Хотел „Авион“ от Иржи Кратохвил, ще бъдат представени на 18 февруари от 18 . в Чешкия център. Поводът е 51-годишнината от революционните събития в Чехословакия, известни като Пражка пролет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Премиерата ще бъде съпътствана от честване на добре познатата на всички бохемисти преподавателка и преводачка Анжелина Пенчева, на която има посвещение в новоизлязлата книжка на „Хомо Бохемикус“ - „Крепости и замъци в Бохемия и Моравия“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Романът „Чешки съновник“ от Лудвик Вацулик&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(в превод на Васил Самоковлиев) е средищно произведение за чешката проза от втората половина на XX в. За първи път е публикуван в нелегално самиздатско издание през 1981 г., през 1983 г. излиза в знаменитото емигрантско издателство 68´ Publishers в Торонто, а първото официално издание в родината му се осъществява в бърненското издателство Atlantis през 1990 г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написана под формата на дневник, книгата проследява една година от живота на своя герой, чийто прототип е самият автор, и пресъздава обществената ситуация в Чехословакия от края на 70-те години, както и атмосферата в дисидентската литературна общност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар да съдържа множество реални факти, а героите му да са действителни личности, „Чешки съновник“ не е документална книга, а многопластов художествен разказ за опита на личността и обществото с тоталитарната власт. Съчетавайки автобиографизъм и художествена измислица, достоверност и въображение, Лудвик Вацулик създава един от най-оригиналните опити с жанра на романа в родната си литература от последните десетилетия на миналия век.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Романът на Иржи Кратохвил „Хотел Авион“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(в превод на Анжелина Пенчева) е вдъхновен е от една от забележителностите на град Бърно – построения през 1928 г. по проект на архитект Бохуслав Фухс хотел „Авион“. Хотелът, смятан за един от символите на бърненския функционализъм, се намира в центъра на града, на ул. „Ческа“, и е известен като една от най-тесните хотелски сгради в света. Парцелът, на който се издига, е с размери едва 8 на 34 метра, с което е съобразено архитектурното решение на неговия интериор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Тъй като не знам как да създам мултифункционален роман, който да бъде едновременно литературно, пластично, музикално, театрално и танцово произведение, задоволих се с досега на литературата и архитектурата. „Хотел Авион“ е романов макет на хотел „Авион“. Има неговите десет етажа, вертикалните пробиви от една глава в друга, семплата сложност на функционализма, тясното, но наситено разказно пространство, а от последната десета глава на романа има  изглед като от тераса. И сега е ред на архитектите да построят хотел по някой мой роман, например по „Нощно танго“”, казва авторът.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/16/13-11-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/16/13-11-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%87%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%88%D0%BD%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%82.html</guid>
        
        <category>Лудвик Вацулик</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Иржи Кратохвил</category>
        
        <category>чешки съновник</category>
        
        <category>хотел авион</category>
        
        <category>Парадокс</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Людмила Улицка, &quot;Непрекъсната линия&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“Непрекъсната линия” на Людмила Улицка (изд. “Колибри) e сборник със свързани повести, който може да се чете и като роман, чиято обща нишка е главната героиня Женя. Тя и лайтмотивът на лъжата и измислицата се явяват непрекъснатата линия (в оригинал - “пронизваща” линия) в тази книга, въпреки че в отделните глави разказваческата камера, понякога без предупреждение, преминава от страната на другите герои.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Героиня на нашето време&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Личният живот на главната героиня Женя е като че ли само маркиран, представен с няколко бегли щриха, големите промени в него са споменати в изречение-две, с изключение на драматичния обрат, който заема последната повест. Образът на Женя в романа се явява по-скоро спояващото и “изслушващо” присъствие в една галерия от предимно женски образи, с които тя си взаимодейства, разговаря, разменя грижи и жестове. Женя е щедра и дейна, енергична и винаги готова да откликне, тя оказва влияние върху другите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този женски калейдоскоп създава чудесна скица на руското общество - от соц времената до наши дни, от времето, в което Женя е млада майка с малко дете, до времето, в което е вече успяла възрастна жена с двама големи сина, въпреки че обществено-политическите белези също са пестеливи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женя е човек творчески, с високо литературно образование, преминала през няколко брака, успешна в работата си, предприемач със собствен бизнес. И докато времената и обстоятелствата в живота й се променят, Женя като че ли запазва тази същност на отзивчива и добра жена, способна на съпричастие. Както самата Улицка казва в свое интервю “човек, избавен от страданията, губи и способността за състрадание”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всъщност, “Непрекъсната линия” е изключително женска книга, като мъжете присъстват само като бегла отправна точка в женското битие, споменато, но без развитие на образа им (с изключение донякъде в последната повест, най-личната). Това пъстро женско царство е по руски уютно, домашно, кухненски уютно, и до болка познато, и объркано, смешно и тъжно, но най-вече човешко, твърде човешко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Действието в книгата не е съвсем линейно, сюжетът не гони някакъв премислен напредващ ход. Понякога то обхваща малки периоди от време, в кото обаче има достатъчно динамика и развитие на образите. Улицка е майстор на психологическата проза, тя се вживява с еднаква дълбочина, внимание и житейска мъдрост и във възрастните, и в децата. “Познатостта” на тези образи обаче не е равносилна на клишираност, освен може би при предсказуемостта, с която описва хора, свързани по някакъв начин с религията (те са нелепи, фанатични, суеверни) и науката (като съпругът, който като всеки учен е бил неадекватен на битовите грижи до определен момент в разказа).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Героите на Улицка са триизмерни, живи, ежедневни и близки, но от друга страна - включително чрез увлеченията и илюзиите си - те са чудати, шарени, ексцентрични, способни напълно да изненадат, да извършат странни и неочаквани постъпки. Някои от тях са роднини, съседи, стари познайници, жени на бивши, преподавателки, обикновени жени с неподредил се живот, проститутки, деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Изкуството да (си измисляш как) живееш&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В едно от интервютата си Улицка говори за особения талант на руската жена да бъде нещастна. Може би заради него жените в тази книга са придобили и другия - способността пред себе си и другите да разкрасяват своя живот, да си го (до)измислят, да се крият зад друга самоличност, въобразявайки си минало и бъдеще, любови и травми. Чрез всеки от жените, вкл. накрая и със самата себе си, Женя влиза в досег с този вид лъжа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки че Женя се научава донякъде да я предугажда, тази лъжа е като че ли трудно различима от истината, понеже в известен смисъл е органична, героите като че ли сами вярват и разчитат на нея, за да приемат живота си такъв, какъвто е сега. Тази измислица осмисля настоящото им положение, прави ежедневието и рутината им по-цветни и драматични, съхранява вътрешния аз, който са си избрали, душевността им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Женя хваща всички тях в лъжа, макар и впоследствие, сякаш самата тя наивна. И всеки има различна причина, тъй като става хора за жени в различна възраст и социално положение. Тази измислица е ту детска и невинно-опасна, способна да предизвика сериозни поражения, ту е желание да придадеш тежест и сериозност на живота си, ту е самозаблуда от обезвереност и безнадеждност, която оправдава сегашния ти живот и му дава причина да е пропаднал, ту е инфантилно хитруване у иначе почтени личности, ту е нежелание и неспособност да погледнем в себе си, ту е етап от лутанията ни, ту пък е самата истина, сбъркана за лъжа, тъй звучи толкова невероятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стилът на Улицка е изключително четивен, върви като портвайнът, който Женя и една от жените споделят, не му липсва и чувство за самоирония и хумор, снизходително към човешките грешки и ексцентричности, което създава впечатлението за лека проза. До голяма степен тази лекота се дължи и на великолепните “разговорни” диалози на Улицка, битови, живи, одухотворени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам тази книга, дори да е първото, което четете от Людмила Улицка.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/16/13-04-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D1%8E%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BB%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/16/13-04-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D1%8E%D0%B4%D0%BC%D0%B8%D0%BB%D0%B0-%D1%83%D0%BB%D0%B8%D1%86%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BA%D1%8A%D1%81%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Людмила Улицка</category>
        
        <category>непрекъсната линия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Кройцерова соната&quot; излиза отново на български в самостоятелно издание</title>
        <description>&lt;p&gt;Най-цензурираното произведение на Лев Толстой - „Кройцерова соната“, което десетилетия наред не спира да провокира своите читатели, отново излиза на български език под знака на „Апостроф“. Това е първото самостоятелно издание на повестта от 41 години насам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една от най-великите творби на руския писател е написана през 1889 г., но веднага след публикацията си е цензурирана от руските власти. Няколко месеца по-късно и американските пощи отказват разпространението на издания от периодичния печат, в които са поместени откъси от „Кройцерова соната“, а скоро тя е напълно забранена.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кръстена на музикалното произведение за цигулка и пиано на Бетовен, повестта на свой ред дава вдъхновение на голям брой творци да използват елементи от нея за екранизации, пиеси, балетни постановки, музика и картини, но също така разгневява редица политически и обществени личности с основната си идея.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повестта проследява сложен любовен триъгълник, който завинаги преобръща живота на героите на Толстой. Дворянският предводител Позднишев има бурна връзка със съпругата си, която често довежда двойката до скандали. След раждането на първото им дете обаче всичко се променя. Съпругата му се разхубавява още повече, интересът на мъжете към нея нараства, а Позднишев вкусва горчивината на заслепяващата ревност. Един музикант и едно известно произведение поставят края на търпението и рационалността на главния герой, а фаталната развръзка е неизбежна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любовта и ревността са просто средства, които Толстой умело използва, за да обрисува идеалистичната представа за непорочността и нейната градивна сила в човешкия живот – идея, в която самият той вярва безпрекословно до края на живота си.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/15/13-12-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%86%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/15/13-12-%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%86%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>кройцерова соната</category>
        
        <category>нови книги</category>
        
        <category>повест</category>
        
        <category>Лев Толстой</category>
        
        <category>Апостроф</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Петя Накова, &quot;Годината на осемте химии&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Семейството на Ани е пред разпадане. Доника очаква внуче. Ваня е бременна. Росица живее спокойно и хармонично. Галя обича спорта и децата си. Всички те са диагностицирани с рак на гърдата. Очаква ги година с осем химиотерапии, много болка, но и изненадващо пътуване към себе си.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Годината на осемте химии” на Петя Накова е чудесна и здравословна книга - и да, такова нещо може да бъде казано дори за книга, посветена на страшната битка с рака на гърдата. Тежка, трудна и въпреки това прекрасна книга.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**От една страна, в началото ми се искаше веднага да я оставя, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;да спра да чета и да “скрия главата си в пясъка” - навярно това е съвсем нормална човешка реакция, свързана със заблудата, че когато не си даваш сметка за нещо, то няма да те засегне. Същата, заради която стотици жени не посещават профилактичните прегледи всяка година.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колкото повече напредвах, обаче, толкова повече исках да се добера до един завършек, според който е постижимо да погледнеш (възможността за) болестта в очите, да преодолееш спектъра на обичайните емоционални реакции при дълбока криза и да постигнеш по човешки възможна победа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Победата е възможна, уверява ни тази книга през разказите от първо лице на пет жени, зад които са събрани личните изповеди на осем пациентки, вкл. авторката, самата тя минала през изпитанието “рак на гърдата”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Годината на осемте химии” е искрена, открита, интимна книга&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тя навлиза в света и психиката на петте героини - от научаването на диагнозата до края на терапията им - и засяга всички етапи, през които те преминават: шока и отхвърлянето, истерията и ужаса, въпросите “защо на мен” и гнева, страха и преструвката, че всичко е наред, начина, по който съобщават на близките си, хилядите вътрешни въпроси, унинието и предаването, физическите промени, окапването на косата, немощта и останалите симптоми при лечението, изолирането от света, преосмислянето на живота, промяната на нагласата и отношенията с близките, заемането с важните въпроси от живота, обръщането към себе си и/или Бог и вярата, а накрая и чистата радост от живота в “годината на осемте химии”. Радостта, че си жив и оцеляващ и животът продължава да има смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Годината на осемте химии” е книга за всички **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И за тези, които са в разгара на адската битка с болестта и имат нужда от огледало, което да отрази силата и красотата им, уверявайки ги, че не са сами. И за техните близки, които съпреживяват това изпитание и съдействат за това болестта да бъде надвита, или поне опитомена. И за онези, които пренебрегват препоръките за годишни прегледи и смятат, че това никога няма да се случи на самите тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ракът е една от реалностите на XXI век, но въпреки това “има толкова възможности за оцеляване”, обнадеждава всички тях тази книга. Силно, силно я препоръчвам, защото освен тежка, тя е и безкрайно жизнеутвърждаваща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бих искала да спомена и прекрасната корица на Люба Халева, която стилизира всички реалности на битката с рака - от хапчетата, самобръсначката за косата и гръдните протези до крилото, което сякаш невидимо замества липсващите гърди на тези смели жени.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/15/10-23-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%81%D0%B5%D0%BC%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/15/10-23-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0-%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BE%D1%81%D0%B5%D0%BC%D1%82%D0%B5-%D1%85%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Петя Накова</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>годината на осемта химии</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Йехуда Амихай: Точна жена</title>
        <description>&lt;p&gt;Една точна жена с къса коса внася ред&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в мислите и шкафовете ми,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;мести чувства наоколо като мебели&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и ги преподрежда.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Жена, чието тяло здраво в кръста е стегнато&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;и плътно разделено&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;на горна и долна част,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;с очи, които предсказват времето,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;от нечупливи стъкла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дори страстните й викове следват ясен ред&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;един подир друг:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;питомен гълъб, после див гълъб,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;после паун, ранен паун, пищящ паун,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;после див паун, питомен паун, гълъб гълъб,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;туп, туп, туп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Точна жена: на килима в спалнята&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;обувките й вечно сочат навън от леглото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Моите сочат навътре.)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/translations/2019/02/14/11-44-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/translations/2019/02/14/11-44-%D0%B9%D0%B5%D1%85%D1%83%D0%B4%D0%B0-%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B9-%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Йехуда Амихай</category>
        
        <category>поезия</category>
        
        <category>израелска поезия</category>
        
        <category>превод</category>
        
        
        <category>translations</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Али Смит, &quot;Есен&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;“Есен” (изд. “Лист”) е първият роман от поредицата “Сезони” на британската авторка Али Смит. Той бе финалист за наградата “Ман Букър” преди две години и суперлативите за него не стихват, още повече, че го определят и като първия пост-Брекзит роман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Моите лични впечатления от прочита са доста по-сдържани, може би поради прекомерността на амбицията този текст да бъде за твърде много неща, поради постмодерния колаж, който представлява, и неговата - макар и функционална - разпиляност. Изпитвах известна умора от леко позьорския поток на мисълта, от тази на лиризирана и на места (не винаги оправдано) иносказателна проза, която като че ли създаваше повече очаквания за символични значения, отколкото задоволяваше. И все пак това е изцяло въпрос на лични предпочитания, с които не бих искала да обременявам отзива си за “Есен”. \
\
==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Със своята поетична фрагментарност и насечена като дъх структура, романът наподобява елегия. “Есен” е история за времето в нас и нас във времето, за неговия ход, за есента на младостта, на живота, на европейския и обществено-политическия договор, на природата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Версия на британската класика “Харолд и Мод”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В неспокоен низ от ретроспективни кадри романът разказва историята на 101-годишния Даниел Глюк, прикован на легло в онова сънно състояние близо до смъртта, и 32-годишната Елизабет, лектор по история на изкуството. Елизабет посещава Даниел в болницата, за да му чете, докато той предимно спи. Тяхната връзка, връзка на (платонична) любов, започва още в детството й, когато двамата са съседи и майка й често я поверява на грижите му. Отношения, основани на думите, музиката, изкуството и най-вече на въображението и измислянето - защото “който измисля истории, измисля света”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази философия има своята негативна политическа призма в пост-Брекзит пространството, когато се развива основното действие и когато светът на британците отново бива измислян чрез политическия новговор. Светът от днес (и вчера, защото днес _е _вчера) присъства със своя шумен фон в романа през теми като разделението около референдума, расизъма и шовинизма, социалното и половото неравенство, войната, бюрокрацията, екологията. Всъщност, един от любимите въпроси/поздрави на г-н Глюк е “Какво четеш?”. Защото човек винаги чете света и нашето съществуване по същество е (един от възможните) прочити, а “думите се развиват като организми”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И ето. Вратите, които Даниел отваря в Елизабет, държат техните съзнания привързани един към друг дори когато той е в състояние, близко до комата. Романът предлага както неговия поглед към това странно място на без-времие, подобно на халюцинация от чисти усещания, в което се е озовал и неговите спомени, така и нейните, като преминава през гледните точки на двамата. В хода на разказа ставаме съпричастни на всички онези крайъгълни пределни моменти, които създават облика на житейското ни време, от детството до есента ни. В един момент от романа г-н Глюк хвърля часовника си във водата, за да илюстрира - буквално - как времето лети. Именно&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Времето и неговото субективно протичане и преживяване е една от основните теми в “Есен”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тема, която дълбоко вълнува Смит и по думите й в нейни интервюта превръща книгата в изследване на начина, по който възприемаме времето. (Впрочем в почти всяка глава се маркира денят, времето и възрастта, за които се разказва.) Препускащият стил и темпо на композицията отразяват тази централна тема. Романът започва в мястото на над-временно пред-смъртие, в което е Даниел, и преминава през “крайните”, “смъртни” моменти, които съставят живота ни и ту разтеглят, ту превъртат напред (усещането ни за) времето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ние сме контейнери на време, съдържаме своята диахрония, своето минало и бъдеще, както и тези на хората, които са ни създали и с които си взаимодействаме във всеки един миг, ден, година, и нашата истинска история е циклична по същество, споделя в интервю Смит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На фона на тези лични истории - да се върнем отново към него - Великобритания се променя,&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;променят се нагласите, настроенията и тонът на съжителството с другите, очертават се разделителни линии и идентичностите се строяват покрай чувствителни барикади, издигат се огради, включително реални. Една от главите в “Есен” е като програмен репортаж за шизофреничното раздвоение, обзело страната покрай Брекзит. Ситуация, в която всеки е прав и никой не е, всичко е изцяло едната половина и същевременно другата. Това е и есента на обществения диалог, когато вече всеки говори, без да се води разговор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Общност. Еднаквост. Устойчивост”, чете от антиутопията на Олдъс Хъксли “Прекрасният нов свят” героинята, докато е въвлечена в една от напоителните бюрократични сцени по издаването й на нов паспорт. Утопия, свързвана с лозунгите на брекзитърите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Още веднъж, самата книга представлява фрагментарен колаж от спомени, времена, късчета история, случки, наблюдения, видения. Изобилства от name-dropping и куп жалони на британската популярна култура - от литературни образци от Шекспир, Дикенс, Хъксли до тв предавания, песни, артисти, творби и др., които формират онази обща културна памет в едно общество, която остава, когато всичко друго се разпада. Културата е общата спойка на обществената памет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Две женски фигури присъстват особено силно в романа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Едната е Кристин Кийлър от скандалната афера “Профюмо” (виж “Уикипедия”), а другата е единствената ярка представителка жена на британския поп-арт - Полин Боти, от чиято история и творби също можете да се поинтересувате в интернет. Всъщност, до голяма степен “Есен” е и tribute към Боти, която отново и отново се появява в романа, а в една от финалните глави разказът за нейния живот и творчество тече през собствения й глас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Боти също е “момиче, което четеше света” в краткия си живот, приключил трагично. Романът преразказва цели нейни творби, по същия начин както Даниел ги е описвал на Елизабет като малка. Отричана, забравяна, реабилитирана, отново забравяна и пак възраждана, Боти е пример за жена и личност, отхвърляща условностите и бариерите, а провокативните й, смели и ярки колажи - сексуалните и артистични норми на времето. Много от картините й не са открити и съществуват само на фотографии. Полин Боти в същността си на артист е и пример за циклично битие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цикличността е също в дърветата, които често присъстват в романа - като гора, като костюм, като обвивка, като прорастваща същност от тялото. Природата е символ на отминаването и на настъпването. Но да не търсим прекомерен смисъл. Самата Смит споделя, че просто обича дърветата - тяхната щедрост, полезност, приятност и - да - циклично умиране и възраждане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След всичко казано, оставям на вас да решите дали искате да прочетете тази книга.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 14 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/14/10-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/14/10-00-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B0%D0%BB%D0%B8-%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%82-%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD.html</guid>
        
        <category>Али Смит</category>
        
        <category>есен</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Класическата биография на Стефан Стамболов в ново издание</title>
        <description>&lt;p&gt;Класическата биография на големия български държавник Стефан Стамболов се появи в ново издание на изд. “Сиела”.\
Предговорът е на проф. Михаил Неделчев, а корицата е дело на Дамян Дамянов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Британският журналист и дипломат Ардърн Джордж Хюлм Биман е личен приятел на Стефан Стамболов и автор на неговата първа биография, написана още преди смъртта на българския министър-председател и допълнена веднага след това, за да излезе през 1896 г. и да бъде преведена още в същата година на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И до днес тази книга е основен източник на информация за изследователите на делото на Стамболов. Тя е и документ, свидетелстващ за сложната геополитическа обстановка на Балканите и в Европа в края на XIX и за голямото значение, което България и нейният амбициозен премиер са имали в играта на Великите сили.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Биман описва ключовата роля на Стамболов за Съединението, в защита на княз Александър Батенберг, както и за избирането на княз Фердинанд и за неговото политическо оцеляване в началото на управлението му. Той проследява бързото развитие на младото княжество и грубите опити за вмешателство в неговата политика от страна на Великите сили и най-вече на Русия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга обаче е и един дълбоко личен и изпълнен с горчивина разказ на автора за неговия приятел и за начина, по който историческите обстоятелства са довели до възхода му, до големите му постижения, но и до катастрофалното му падане от власт и последвалото го убийство.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/02/13/12-58-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/02/13/12-58-%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%84%D0%B0%D0%BD-%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Стефан Стамболов</category>
        
        <category>Биман</category>
        
        <category>биография</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Петър Денчев, &quot;Истории в минало време&quot; - разкази</title>
        <description>&lt;p&gt;“Истории в минало време” (изд. Жанет 45”, 2011 г.) е първият сборник с разкази на Петър Денчев и изненадващо, лично за мен, показва значително по-голяма писателска зрялост от следващия му роман “Тихото слънце” (2012 г.), определян като експеримент. Сравнението все пак не е съвсем коректно, тъй като става дума за различни жанрове.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сборникът включва кратки разкази и една новела, които маркират отрязъци човешка история, мигове от съществуването и срещите ни. Именно отрязъци (етюди, ситуации), тъй като често повествованието започва и свършва с неочаквана рязкост, като че писателската (режисьорската) камера се стреми към тази епизодичност и сама се отдръпва, оставяйки ни да довършваме наум и във фантазията си цялото.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Личи и че професионалният опит на Петър Денчев като драматург **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е допринесъл значително за чистотата и прецизността в изграждането на диалозите, реакциите, мимиките и психологията на героите и обособеността на отделните сцени. Усещането често е за камерно представление, повече за виждане, отколкото за четене. Вниманието и концентрирането по-скоро върху детайла, отколкото върху едрото действие, създава една много по-наситена емоционално и интелектуално картина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето от разказите, особено тези в първо лице, преминават като че ли през един разказвач - макар и с различни възрасти и облик - , като в това наблюдение не влагам оценъчност. Просто такова е усещането при прочита им, който сякаш прескача и се завръща в различни фази на един цялостен и продължаващ монолог без финал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Разказите засягат теми като **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;смъртта, самотата, остаряването, отнемането, ритуалите на ежедневието, навиците и предметите, ежедневните жестове, чрез които съхраняваме себе си и отнетото от живота ни, емоционалната памет на болката, театралността в общуването, разминаването в разбирането, носталгията, детските травми, страховете и притесненията ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Въпреки това тук няма мелодрама и сантиментализъм, а по-скоро сантиментална меланхолия, изящно и леко чувство за (само)ирония, крехкост и същевременно небрежност, сред която проблясват поетични и психологически находки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Някои от героите биват конструирани пред очите ни. Впрочем това сякаш сме самите ние, както например в разказа, който ни повежда така: “Вие сте млад мъж, може би току-що прехвърлил тридесетте, или пък обратното…” - жест, разкриващ “произвола” на автора творец, случайността на литературния аз. Приканени сме едновременно да се предадем на авторовото композиране и да бъдем съавтори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обичайните сюжетни формули в разказите на Петър Денчев също са модифицирани, завъртени и поставени под различен сценичен ъгъл. Местата пък - понякога Париж, Варна, Атина, описвани уж с конкретните им географски места - като че ли въпреки всичко остават абстрактни, условни, неопределени - като нарочна, базова сцена просто на човешкото, което интересува авторът.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По-различна е новелата “Просто история”, която се придържа по-строго към класическата композиция. Тук обаче разказва един мъртъв (идея, заимствана и в последващия роман “Тихото слънце”) - актьор, превърнал се в хотелиер, в чийто хотел хората често идват да се самоубиват и който си спомня живота си от “горе”. Живот, разпределен също на роли, които е изпълнявал недостатъчно добре, с “пресъхване на фантазията по средата на представлението”. Това е и разказ за способността да се постави финал.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение, препоръчвам този любопитен сборник с разкази.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/13/12-56-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/13/12-56-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%B2-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Петър Денчев</category>
        
        <category>разкази</category>
        
        <category>книга</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Невена Митрополитска за новия си роман: Довеждам героите си до предел, за да видя как ще се справят</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Първият ти роман “Анна и планината” е обърнат към близкото минало и като че ли - поне така предполагам - отразява доста неща, които ти самата или хора около теб са преживели.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Невена:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Мои преживявания действително има в книгата, но са малка част от всичко, описано там, а и са разпръснати между различни герои. Дори това, което изглежда съвсем логично като споделяне на мой личен опит – имиграцията в Канада – не е. Моята се случи по съвсем различни причини и обстоятелства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двете героини, от чиито гледни точки се разказва историята, са напълно фикционални образи. Аз не съм прототип на нито една от двете. Като светоусещане и темперамент съм някъде по средата на спектъра между тях. Житейският ми път също е различен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ако може да се говори за протопит, той е при режисьора Виктор Филковски&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Той беше не от близкото, а от далечното ми обкръжение. При това дори не беше режисьор, въпреки че работеше в киноиндустрията. Имах възможност да го наблюдавам отдалеч през годините, а „запълването“ на образа му с детайли беше плод на моите проучвания, въображение и емпатия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нямам нищо против автобиографичното писане у другите, но мен не ме привлича&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За мен предизвикателството и тръпката идват от това да вляза в кожата на друг човек - и колкото по-различен е той от мен, толкова по-добре. Да заживея с въображението си живота му (при това след дълбоки проучвания) и накрая да разбера, да почувствам сякаш лично с мен се случва това, което преди това ми е било непонятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Живееш в Канада от дълги години, затова и толкова добре описваш атмосферата на Монреал в първия си роман. Кога и къде се развива действието в новата ти книга?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Действието в новия ми роман „Дарът“ се развива в България през XXI век. Може би изглежда странно да живея в чужбина и оттам да пиша история за България, и то не в исторически отдалечена епоха, а днес. За мен обаче е съвсем естествено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тази история може да се случи в абсолютно всяка държава&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можех просто да измисля на героите добре звучащи в Канада имена, да сменя имената на няколко квартала, училища и т. н. и историята щеше да се пренесе в Монреал и да зазвучи автентично.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Аз нямам проблем да ситуирам историите си в контекст, различен от българския. Това, с което имам проблем, е героят, от чиято гледна точка се води повествованието, да не е започнал живота си в България. И не че не мога да пиша от гледната точка на канадец – мисля, че вече ги познавам добре. Само че не искам. Не ми звучи естествено и няма да ми позволи да се отпусна, докато пиша – поне на този етап.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Протагонистите ми трябва да мислят на български.  **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ходя си веднъж годишно в България и ми се наложи да си планирам сцените в подробности на много ранен етап, за да си извършвам наблюденията и интервютата по време на посещенията. Записвах всичко, което би могло да ме заинтересува, и понякога ми се смееха, като ме гледаха как трескаво пиша в дебелата тетрадка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само че аз щях да пиша тази сцена много по-нататък и не можех да разчитам на паметта си. Мислех си по едно време историята да започне в България и да пренеса действието в Канада заради моето удобството, но прецених, че това би бил излишен сюжетен ход.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Тоест трудно ли е да пишеш на български теми - и дори на родния си език, когато живееш толкова далече от родината?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Досега не ми е било трудно да пиша на български теми. В „Анна и планината“ сцените, случващи се в България, се развиват най-вече в началото на прехода, когато и аз живеех там. Във втория ми роман – „Дарът“, темите са общочовешки. Трудностите като необходимостта от ранно планиране на сцените са преодолими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Друг е въпросът, че аз следя плътно какво се случва в България&lt;/strong&gt; –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;всекидневно съм в контакт с приятели, следя медиите и т. н. Относно езика, още докато пишех „Анна и планината“, си дадох сметка, че активният ми речников запас става по-ограничен, и оттогава реших да чета книги само на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Намерих си начин да си ги доставям: поръчвала съм си по пощата, като се прибирам от България, куфарът ми съдържа най-вече книги, приятели ми носят, сега съм библиотекарка в българската библиотека и вече съвсем няма опасност да остана без четиво на български.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давам си сметка, че по този начин трудно мога да компенсирам липсата на допир до жаргона. За това, слава Богу, си има интернет форуми, където съм надничала като някой воайор и съм си записвала думички в тетрадка със старанието на отличничка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Кои и какви са главните герои, основните теми и конфликти? Разкрий ни част от фабулата. Какво изследваш преди всичко в новия роман? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Героите, от чиято гледна точка се води действието, са четирима. А това е много. Всеки от тях си върви със своите външни и вътрешни конфликти, които са от най-различен характер. Има една голяма обединяваща тема, но не бих искала да я издавам. Това е нещо, което читателят сам трябва да открие, и е напълно възможно то да не съвпада с моето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Една от темите на по-ниско ниво е асистираната репродукция: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;именно това обединява и поставя двете двойки в конфликт. Друга тема е изкуството (понеже една от героините ми е балерина) – поставят се въпроси като например как се съвместява отдадеността на изкуството с всекидневния живот, какви компромиси са допустими в негово име. А основното, което изследвам, също както и в „Анна и планината“ и вероятно и в следващите ми романи, е човешката психика. Довеждам героите си до техния предел, за да видя как ще се справят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н: За кое според теб си струва да се пише и за кое не? Кои са темите, които изобщо те вълнуват творчески?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: _&lt;/strong&gt;Досега при мен първо се ражда историята – някаква смътна идея за сюжет, и след това около нея се навързват темите. Не се сещам за теми, за които да не си струва да се пише. Толкова много неща ме вълнуват, но това са теми на по-ниско ниво. Както по-рано споменах, основното, което изследвам, е човешката психика – по какъв начин средата ни оформя и на какво сме способни, когато стигнем предела си. Това е голямата тема в моите романи. Всеки конфликт на героите ми, всяка сюжетна нишка са нейни вариации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Каза, че четеш доста българска литература. За кое все още не е достатъчно писано в нея? Какво те е впечатлило напоследък?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Прави ми впечатление, че национализмът – под различни форми, вече навлиза и в българската литература. Появи се ксенофобски роман, при това много добре написан.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Друга форма, чрез която национализмът навлиза в литературата, е в амалгама с ню ейдж течението **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– хем се говори за духовност и магии, хем за корените, изконното и т. н. Мисля, че увлечението през последните години по диалекта – регионален или исторически, също е част от тази тенденция. Диалектът вече е толкова силен, че затруднява възприятието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Например аз като дете съм чела „Дъщерята на Калояна“ на Фани Попова-Мутафова, без изобщо да се затрудня в разбирането, докато сега чета съвременни романи, отразяващи по-късни исторически периоди, но езикът им е много по-трудно разбираем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;А положителното, което ме впечатлява, е все по-високото ниво на съвременната българска литература&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Имаме чудесни автори, включително съвсем млади – не искам да изреждам имена, защото ще пропусна неволно някого. За мен е голям шанс именно в този момент да пиша романите си – защото тази конкуренция, както биха я определили някои, между силни пера, действа стимулиращо, вдига нивото и ни подготвя за истинското ни съревнование като автори – със самите себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Колко време ти отне написването на романа? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Н: _&lt;/strong&gt;Започнах да чета документални книги, свързани с този роман, в началото на 2013 г. – първите чернови на „Анна и планината“ вече бяха написани. Писането – около две години, проучванията – трудно ми е да определя, защото не съм се занимавала единствено с това, но и те отнеха години. Редактирането е отделно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: Имаш ли идея за трета книга? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Не само че имам идея, но и вече я пиша. Мина доста време, откакто предадох ръкописа на „Дарът“ на издателството, така че имаше кога да напредна със следващия. Точно преди година отидох в България, за да си правя интервютата за третия роман. Вече бях започнала и да чета по въпроса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Би ли сменила жанра и с кой?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Н:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Водещи са историите – те определят жанра. Досега, с тези истории се чувствам добре в моя жанр - най-общо художествена литература или literary fiction на английски. Мога само да гадая какви ще бъдат следващите истории и в кой жанр биха били добре добре разказани. Е, до чик лит и до любовна проза едва ли бих го докарала, но с моите тежнения към психологизма, не бих се учудила, ако някога пропиша и психо трилъри.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/02/13/10-51-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%BC-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/02/13/10-51-%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B0%D0%BC-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D1%81%D0%B8-%D0%B4%D0%BE-%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D1%8F-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%89%D0%B5-%D1%81%D0%B5-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D1%8F%D1%82.html</guid>
        
        <category>Невена Митрополитска</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нов роман</category>
        
        <category>дарът</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: Петър Денчев, &quot;Тихото слънце&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;Свободата, езикът, паметта, щастието, насилието, контролът - това са големите теми в антиутопичния роман на Петър Денчев “Тихото слънце”. Философската му амбиция е похвална, а идеята тя да се завърти около фундаменталната разлика между човека от животното - езика - оригинална. Изпълнението за мен обаче се оказа проблематично. Но за това - по-надолу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Героят в този монологичен аз-роман (тип моноспектакъл) е освободеният глас&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гласът на една мъртъв мъж, жертва на тоталитарната диктатура “на истината и тишината”, в която говоренето и чуването са забранени. Оцелял и сдобил се с неочаквана независимост след разпада на тялото - последната форма на идентичност, която режимът може да ти отнеме - този глас разказва историята си и тази на превзетото отвътре общество, като се обръща към властта и мъчителите си, към немите си съграждани и въобще към всеки слушащ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Режимът в неназованата държава забранява на хората да разговарят и изобщо да издават звуци, снабдява ги с тапи за уши, звукоизолира стаите им и разработва система от знаци за минимално общуване и писане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разказът в книгата не започва и не се развива по правилата. Той буквално избухва, изкрещян и многословен. Това задъхано многословие и многото повторения в монолога на героя сякаш са компенсаторна реакция към наложените дотогава забрани. Едно опиянение от способността да се говори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Диктатура на не-езика и буквализма&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съвсем като по Платон, тоталитарното общество от романа обявява за свой враг несъвършените и неясни сенки и подражания, които езикът създава в опита си да отрази истинските идеи. В този смисъл несигурността на езика е онова, с което трябва да приключат. Неговата неспособност да назовава абстрактното, несъществуващото - постулират те - създава разлики в интерпретациите и разбирането, а оттам и объркване, което води до неравенство, отчуждение и невъзможност за еднозначна истина и щастие. Овластените създават една метафизична диктатура, т.е. такава, която се бори с метафизична опасност. Тяхната знакова система е измислена, за да дава стойност, но не и значение и смисъл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Романът ни напомня степента, в която битието и битът ни _са _език&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зная кой съм благодарение на гласа си, казва разказвачът, в съзвучие с философското разбиране, че гласът е животворящ - той назовава и така създава света, твори съществуващото и дори несъществуващото. Езикът е демиург. Езикът е памет, която в противен случай се разпада, както става постепенно с поданиците, а липсата на език е амнезия. Езикът е история. Той остава и след нас и ние оставаме в него и де факто представлява нашето безсмъртие - докато ние сме завещали думи и все още се говори за нас, има и памет за нас и продължаваме да съществуваме. Езикът поддържа познавателните ни умения, причинно-следствените връзки, опита и знанието, фантазията и въображението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Езикът е и изконно човешкото. Без езика човекът е сведен до скот, до основните си потребности и инстинкти. Езикът е свързан и с емоцията, той “заразява” с нея и без него тя не може да завладее достатъчно много и силна опозиция, както показва опита в романа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подобна диктатура води неизменно до процес (който се случва с всеки поданик по подразбиране), при който идеята на героя за самия себе си, себевъзприятието му, помненето му на своя аз се променят и разпадат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Но чрез мъчителите в историята се поставят и обратните въпроси за езика: **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ценност ли е онова, което манипулира? Могат ли да се назовават еднозначно неща, които нямат материално съществуване, а са само идеи, абстрактни концепции - като любовта и приятелството, например? Прави ли ни езикът свободни и има ли свобода на словото? Можем ли да бъдем щастливи в хаоса от интерпретации?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем, както при всяка диктатурата, всичко, което тя установява, е с обратното си значение: истината се изисква чрез лъжа, свободата се предлага чрез контрола, щастието чрез отнемането, равенството чрез подчинението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът е донякъде и алюзия за днешната своеобразна “тишина” в многословието на интернет, където не се чуваме, за общуването чрез текстови съобщения, съкращения и емотикони като своеобразна знакова система.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Описаното в книгата е и състояние, което (не)съзнателно можем сами да изберем, така както е с бащата на героя, тих и странящ от света човек, принудително превърнат във вдъхновител на тази зловеща революция. Защото човекът, който не чува и не говори, е идеалният подчинен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Телесността и насилието&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Тихото слънце” е силно, дори прекалено соматичен роман. Вината и страхът са по подразбиране повсеместният психологически инструмент за контрол, но насилието в романа е пределно физическо, обилно, натуралистично, неспестено. У читателя се пораждат първични, сензорни усещания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият герой преживява всичко през тялото си, този беззащитен и чуплив съсъд на личността, идентичността и паметта. Героят развива буквална физическа алергия към забраната да упражнява и движи езика си и гърдите си в процеса на говорене.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Проблемите и забележките&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Връщам се тук към проблемите ми с този роман. Макар и модерно написан, той следва сляпо твърде утъпкания коловоз на най-големите образци в антиутопичната литература, разглеждащи вечния избор между свободата и щастието. В известен смисъл бихме могли дори да кажем, че този роман вече е писан и единственото ново е решението диктатурата да бъде установена през езика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формулите са ясни и повтарят жанрови клишета: Героите са черно-бели и двуизмерни. Лошите са зловещо и извратено жестоки. Съмнение у принадлежността на всеки липсва. Мъчителите не просто убиват и отстраняват проблемните от новия си световен ред - напротив, те не пестят усилия да ги въвличат в монологични “дискусии” под нож, чиято функционална цел е пред читателя да бъде изложена в дидактична форма същината на идеологията. Те са луди и жестоки, но възпитани и софистицирани, а героят трябва да бъде информиран, убеден, променен и пречупен от тях. Езикът ползва готови, плакатни форми. Впрочем, традицията на “Великия инквизитор” личи, само дето тук не става дума за разказана притча, а за част от носещата конструкция на сюжета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Има и някои логически пропуски и противоречия, понякога в рамките на няколко реда, вероятно при финалната редакция. Както в усещанията и последващите действия, така и в обстановката. Само най-малък пример: героят мисли как го е страх да не се счупи обезумялото му от болка тяло, но в следващия момент подскача, или казва, че ужасно се страхува от насилието и болката, а в следващия момент заявява, че му е все едно какво ще му направят и ще се случи с него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: тази книга е интересна най-вече с две неща: с проблематизирането на езика и словото и с опита, съзнателен или не, да се създаде българска антиутопия.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/02/12/17-34-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D1%8A%D0%BD%D1%86%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/02/12/17-34-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8A%D1%80-%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D1%8A%D0%BD%D1%86%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Петър Денчев</category>
        
        <category>книга.роман</category>
        
        <category>тихото слънце</category>
        
        <category>рецензии</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
