<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 11:09:43 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Dec 2019 11:09:43 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Жанет 45&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;БЪЛГАРСКИ КНИГИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Физика на тъгата“ от Георги Господинов – с филмова корица на Тео Ушев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът излиза с нова корица, дело на Теодор Ушев. Специалното осмо издание на книгата се появи месец преди българската премиерата на анимацията на Ушев, създадена по текста на Господинов. Близо осем години след публикуването си „Физика на тъгата“ продължава да е една от най-четените и превеждани книги у нас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Падение и спасение“ от Весела Тотева - с филмова корица от филма „Доза щастие“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първия пълнометражен филм на Яна Титова е  завладяващата истинска история на журналиста Весела Тотева. Търсейки щастието, тя и дъщеря й попадат в порочен кръг, от който измъкването се оказва почти невъзможно. „Падение и спасение“ описва седемгодишната изтощителна, но успешна борба с наркотиците. По вдъхновяващ начин и с изключителна прецизност филмът проследява периода, в който те стават широко достъпни в България и малцина са хората, които успяват да преборят зависимостта в името на щастието. В главната женска роля влиза актрисата Валентина Каролева (дъщерята на Весела Тотева), чиято роля е дебютна за големия екран.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Когато великани ходеха по земята“ от Мартин Касабов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колекция от 42 разказа на границата на съзнанието и съня. Истории абсурдни, приказни, фантазни, които ще ви отведат в един свят, в който магичното и реалното се преплитат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Потъване в мъртво море“ от Антония Апостолова (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/category/mybooks&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж повече за книгата тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дванадесет истории за човешките загуби във всичките им форми, видени през преживяванията на различни видове двойки. Разкази за променливата близост, изпитанията и равносметките, затворените врати, пред които неминуемо се изправяме, и струящата през всички наши разкъсвания светлина. Езикът е поетичен и образен, а сюжетите изненадват.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Пиле, змия, звяр и дюля“ от Петко Симеонов (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/08/27/11-20-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B8%D0%BB%D0%B5-%D0%B7%D0%BC%D0%B8%D1%8F-%D0%B7%D0%B2%D1%8F%D1%80-%D0%B8-%D0%B4%D1%8E%D0%BB%D1%8F-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2-%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%B8.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Четири новели, в които острото сатирично перо е потопено в мастилото на магическия реализъм. На пръв поглед познати исторически реалии и типажи, покрай които сме минавали и в живота, и из страниците на родната ни литература, изведнъж ни изненадват със странни „измествания“, жестове, реплики, обрати. Всичко това – на чуден, сочен, гъвкав български език.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Преследването, или седемте дни на дервиша“ от Симеон Ботев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един баща търси изоставената си на младини дъщеря, за да й поиска прошка, когато внучката му е отвлечена от разбойници, за да бъде продадена като робиня. Принудени от обстоятелствата, баща и дъщеря се съюзяват и тръгват да я спасят. Преследването в планината ще ги срещне в поредица от премеждия с неочаквани съюзници и врагове и неусетно ще ги сближи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Поздрави от синята палатка“ от Петя Кокудева (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/interviews/2019/07/12/09-30-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%B4%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж интервю за книгата&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;95 от най-ценните срещи на Петя Кокудева със света. Това не е пространен пътепис, а калейдоскоп от кратки, фрагментарни истории с много личен поглед към разнолики места и култури. Някои от текстовете са същински трилъри, други са разговори, трети са документален разказ или фрагмент от философията на далечна култура.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Животните“ от Мария Донева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животните. Те са загадъчни, добри и нежни. Живеят скромно и се справят с всичко, което съдбата им поднася. Копнеят за любов и близост и мъчително се опитват да изразят чувствата, които изпълват сърцата им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Бележки за забравяне“ от Иван Кулеков (предстои)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Мравки и богове“ от Стефан Цанев – ново самостоятелно издание (предстои), с нова корица на Христо Гочев&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;==&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ПРЕВОДНИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Империята трябва да умре“ от Михаил Зигар&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необикновено увлекателна книга. Най-важният етап в историята на Русия става ясен благодарение на това, че хората, творили тази история, са показани удивително живи; понякога направо ти се иска да им кажеш: „Не, не трябва, това е грешка, вие погубвате Русия!“ Не мога да се сетя за нито една друга книга която така пълно, точно и мощно да представя на читателя смисъла на ключово историческо събитие. — Владимир Познер, журналист и телевизионен водещ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Синът на управителя на сиропиталището“ от Адам Джонсън&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изящно построен роман, който отвежда читателя на рисковано приключение в дълбините на тоталитарната Северна Корея и в най-интимните кътчета на човешкото сърце. — Из аргументацията на журито на „Пулицър“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Случки в близката нереалност“ от Макс Блехер (&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/10/28/09-11-%D0%B4%D0%B2%D0%B0-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B0%D0%BA%D1%81-%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%85%D0%B5%D1%80-%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B5%D0%BD-%D0%B5%D0%BA%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%81-%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D0%B0.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;виж рецензия тук&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Признат приживе, забравен по време на комунизма, преоткрит едва в началото на XXI век, гласът на един от най-ярките румънски модернисти се разкрива в двата романа, събрани в изданието заедно с илюстрациите на Тео Ушев. Единият проследява спомените от едно детство и юношество в малък румънски град, а вторият представлява нещо като дневник на болния за живота във френски санаториум (място, където самият Блехер се е лекувал).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„В памет на паметта“ от Мария Степанова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Един от най-важните текстове, писани на руски език през последните години. Книгата на Степанова дава основание да се твърди за триумфалното завръщане на руската литература на световната литературна сцена. — Лев Оборин&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ДЕТСКИ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Къде е мама?“ и „Съчко“&lt;/strong&gt; от Джулия Доналдсън&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Черните камъни“&lt;/strong&gt; от Хюс Кайер&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Петюха“&lt;/strong&gt; от Михаил Калдъръмов&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Зимни слънчогледи“&lt;/strong&gt; от Анета Дуйчева&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Как кученцето си намери дом“&lt;/strong&gt; от Мая Дългъчева&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/06/12-08-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/06/12-08-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B6%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82-45-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>Жанет 45</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Хермес&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Нощ“ от Камелия Кучер&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След появата на „Дом“ през 2018 г., тази година ИК „Хермес“ представи и новия роман от Камелия Кучер - „Нощ“. Една история за смелостта и страха, за приятелството и цената на щастието, за изборите в живота и силата на любовта. За предателството и прошката, която даваме на другите и на себе си. Всяко едно изречение е изпълнено със смисъл, текстът носи послания, свързани с важни, общочовешки теми, а неподражаемият стил на Камелия Кучер прави четенето истинско удоволствие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Странстващият албатрос“ от Деметра Дулева&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Странстващият алабатрос“ e дебютният роман на Деметра Дулева (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/09/27/10-32-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B1%D0%B0%D1%82%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0-%D0%B4%D1%83%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%B8-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B0.html&quot;&gt;виж рецензия тук&lt;/a&gt;) - роман за дългия път към щастието и вечния стремеж да откриеш мястото си в света. Едно заглавие за ценители на вълнуващите истории и пътешествията, което ни отвежда в Брюксел и Париж, припомня ни една България от края на 90-те, говори за Прехода и емигрантството, но без да ги превръща в основен фокус на историята. Защото фокусът остава върху младата Габриела, която просто търси своя начин да разпери криле и да бъде щастлива.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Влез през другата врата“ от Весела Люцканова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Докосваща сърцето книга, историческо пътуване във времето, което стига до най-съкровените кътчета на душата. „Влез през другата врата“ е роман, изпълнен с носталгия, любов и вдъхновение, който ни разкрива малко известни исторически факти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За него самата авторка споделя: „Тази книга беше написана както се изгражда къща – върху здрави темели от вековната ни история, с тухли, всяка от тях исторически факт, и спойка от много истини, малко повече въображение и много повече любов, която я превръща от къща в дом. Влизаш в него и искаш да останеш завинаги. И не само ти, а и децата, и внуците ти. И всички след тях“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тъй рече баба Ега“ от Ивинела Самуилова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поредната книга на Ивинела Самуилова се радва на огромен интерес и ИК „Хермес“ приканва да се гмурнем в майсторски разказаната история за потъналото в цъфнали бадеми селце Горни праг, сгушено под древно тракийско светилище в последните дипли на Източните Родопи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Атомни навици“ от Джеймс Клиър **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Джеймс Клиър предлага лесен и доказан начин за изграждане на добри навици и избавяне от лошите. Чрез своята книга той ни помага да постигнем целите си стъпка по стъпка. Независимо дали сте лидер, който иска най-доброто за екипа си, атлет, който се готви за състезание, или човек, който  иска да намали стреса в живота си, тази книга може да се окаже полезна първа крачка в правилната посока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сигнал за живот“ от Жозе Родригеш душ Сантуш **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С новата книга на Жозе Родригеш душ Сантуш ИК „Хермес“ кани читателите на борда на една космическа одисея от най-четения португалски писател. Всички, които се впуснат в най-новото приключение на криптолога Томаш Нороня, ще станат част от различни научни теории и вълнуващи обрати.  Ако сте почитатели на приключенските трилъри и обичате любопитни загадки, романите на  Жозе Родригеш душ Сантуш са точно за вас.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Класически приказки“ от Хорхе Букай&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът проследява как са възникнали традиционните истории, как са се съхранили и изменили във времето и пространството в различните култури. Можете да изживеете всички вълнения и трепети, свързани с любимите ви класически истории. Към всяка приказка Букай предлага интересно ново тълкувание и поуки, които всеки може да приложи в собствения си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Ставри и Прокопи. Истории до контейнера за смет“ от Ана Стоилова&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За ценителите на  по-нестандартни четива ИК „Хермес“ препоръчва това красиво илюстровано издание, наситено с увлекателни и забавни истории. Двете кучета и техните приключения бързо намират място в читателските сърца, а всяка тяхна история е придружена с красива рисунка, така че героите оживяват на страниците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сбогом, дневнико 2 : Планински патаклами“ от Ненко Генов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След успеха на „Сбогом, дневнико!“, почитателите на Ненко Генов могат да се позабавляват с продължението му. Свежо четиво за малки и пораснали читатели, наситено не само с интересни приключения, но и с важни послания за приятелството и способността да се учим от грешките си. И във втората си книга авторът отделя внимание на актуални социални теми, като този път говори за дейността на УНИЦЕФ. А всичко това е поднесено леко и ненатрапчиво, с много хумор и симпатични илюстрации от самият Ненко Генов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Как да общуваме на работното място“ от Лейл Лоундз **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За всеки, който иска да избегне неразбирателствата на работното място, да постигне целите си по-лесно и работата му да бъде по-приятна и продуктивна ИК „Хермес“ препоръчва новото заглавие на бестселъровата авторка Лейл Лоундз. В „Как да общуваме на работното място“ тя представя 72 изпитани хитрости за успешна делова комуникация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Магазинчето за чай и щастие“ от Мануела Инуса **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В студените дни всеки би желал да се наслади на малко уют и топли мигове. Ако искате да се пренесете на  най-романтичната улица на света – „Валери Лейн“, ИК „Хермес“ ви приканва да се впуснете в търсене на щастието, любовта и призванието с чаша следобеден чай, придружен с вкусни бонбони и сладки приказки. Една разтоварваща история за женското приятелство.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/06/10-56-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/06/10-56-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B5%D1%81-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>Хермес</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Сиела&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Под различни небеса” от Норман Дейвис&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един от най-уважаваните историци от Стария континент, автор на монументалното изследване „Европа. История” (1996), излиза извън познатите граници и се впуска в глобално пътешествие из световното минало. Докато пътува около света, той изследва различните лица на съвременния свят и сложните исторически събития, които са довели до неговото формиране и смайващо разнообразие.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Под различни небеса” е мащабно приключение, вдъхновено от всички велики пътешественици в историята, благодарение на които хората са опознавали далечни земи и тяхното население.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желанието на Дейвис е не само да обогати още повече енциклопедичните си познания за европейската история, изследвайки как тя е повлияла на целия свят през колониалния период, но и да погледне на световното минало по различен начин. Като на общото минало на всички нас, хората, които винаги сме се разделяли, но и винаги сме оставали едно цяло.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Възход и падение на динозаврите” от Стийв Брусати **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Носителят на наградата Goodreads Choice Awards 2018 е едно от водещите имена на съвременната палеонтология. Стийв Брусати ни отвежда на пътешествие в изгубения свят на една отдавна изчезнала екосистема. Книгата  се базира на редица научни статии и книги, но основна информация Брусати черпи от личния си опит – вкаменелостите, които е изследвал, полевата работа, която е извършвал, музейните сбирки, които е посетил, и дискусии с негови колеги и приятели учени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Силата на мита” от Джоузеф Камбъл **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Епохалният труд „Силата на мита” се появява отново по книжарниците в ново издание с твърди корици и в неподражаемия превод на Иглика Василева, както и непоказвани до момента в България илюстрации. В него ученият изследва и тълкува митовете, техните образи и сюжети, функциите им в различните култури, съпоставяйки ги и подреждайки ги в контекста на духовното развитие на човечеството във всяко едно кътче на планетата. В хода на разговора Камбъл разглежда ролята на митологията от предмодерните общества до наши дни, както и как изкуството черпи от този вечен извор на мъдрост.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Градината с камъните” от Никос Казандзакис **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е ключ към обяснение философията на Казандзакис. Този текст носи елементи на пътепис, исторически разказ и духовно упражнение. Писателят е запечатал духа на времето – не само в Източна Азия, но и в целия свят в навечерието на най-голямото кръвопролитие в историята. Не войната е в центъра на неговата история обаче. Той търси нещо отвъд нея, нещо дълбоко закодирано в човешката душа, което винаги кара хората да се бунтуват, да се развиват, да оцеляват и да побеждават мрака. Нещо отвъд думите, което само велик майстор на перото може да облече с думи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/chekmo.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Чекмо” от Момчил Николов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e ярък, калейдоскопичен, пъстър и изключително жив разказ за цяло поколение, пресъздаден през образа на главния герой. В невероятния свят на младия тарикат ще откриете почти истински истории, дребномафиотски и шпионски сюжети, забавен мачизъм и безмилостна сатира към едно време, което отнема всички мечти и надежди и по този начин дава свобода на немислимото. Разказ за стремежа към недостижимата свобода. Разказ за риска да избираш винаги свободата, дори когато самата свобода е риск.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Митология на прехода” от Алек Попов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впечатляваща „хроника на въображението, забило по дивите пътища на свободата – без спирачки, без табута. Документи за странните движения на фантазията, провокирани от революционните по мащаб и интензитет промени в обществото.”  Начинът на един писател да оцелее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Интервю със себе си” от Ориана Фалачи **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-личната изповед на Ориана Фалачи излиза в ново издание на български. Известна като едно от най-острите пера на Запада в съвременността, Фалачи никога не се е поддавала на цензура и на заплахи и е отказвала да се сломи пред наложената политическа коректност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В „Интервю със себе си. Апокалипсис” виждаме едно различно лице – не само Ориана Фалачи журналиста, а Ориана Фалачи жената, гражданин на света. Не изповед, а завещание, в тази книга Фалачи се бори за един свят, в чието име е отдала целия си живот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Изкуството да обичаш” от Ерих Фром **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ново издание на един от най-прочутите трудове на немския психолог. Фром разглежда различните видове емоция: братската обич, майчината обич, еротичната обич, обичта към себе си, обичта към Бога и други. Защото любовта „не е чувство, което човек лесно може да си позволи, независимо от степента на зрялост, която е достигнал.” Но пък „човечеството не може да съществува нито ден без обич.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Хей, дядо Готин” от сър Пол Маккартни **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любим на поколения по цял свят, музикалната легенда и основател на „Бийтълс” Пол Маккартни издава първата си книга за деца, „Хей, дядо Готин!”. Смятан за един от най-красноречивите поети и визионери на нашето време – и изобщо – Пол Маккартни използва възхитителната си фантазия, за да разкаже история, изтъкана от магия, чувство за хумор и сърдечност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Магическото приключение за цялото семейство оживява с фантастичните илюстрации на Катрин Дърст. Богатите илюстрации превръщат „Хей, дядо Готин!” в идеална приказка за лека нощ за малки изследователи. И чудесен източник на идеи за неуморни дядовци и баби по света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/ciela5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Сам вкъщи” от Джон Хюз **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любимата на поколения наред история на Кевин Макалистър топли сърцата на публиката всяка Коледа. Сега вече филмът оживява и на хартия, благодарение на думите на Джон Хюз и великолепните илюстрации на Ким Смит. Подходяща както за най-малките читатели, на които тепърва предстои да гледат филма за пръв път, така и за техните (вече поотраснали) родители, които без съмнение си го припомнят с удоволствие.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/05/09-58-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/05/09-58-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%81%D0%B8%D0%B5%D0%BB%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>Сиела</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните предложения на издателство &quot;Лист&quot; за панаира на книгата 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Линкълн в бардо” от Джордж Сондърс **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът, донесъл на автора си награда „Ман Букър” преди две години, е сред най-впечатляващите предложения на издателство „Лист” за коледния панаир на книгата. Той излиза в превода на Владимир Полеганов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюжетът се задвижва от смъртта на 11-годишния син на президента Ейбрахам Линкълн. Духът на момчето попада в „бардо” – гранично състояние и пространство между живота и смъртта според будизма. Там вече е населено с други призраци, чиито странни истории се преплитат с тази на Уили и неговия скърбящ баща. Като придава свръхестествена атмосфера на семейната трагедия, Джордж Сондърс преодолява всички жанрови граници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Макар да е нареждан сред съвременните майстори на късия разказ и да фигурира в класацията на сп. „Тайм” за 100-те най-влиятелни личности в света, у нас писателят е все още слабо познат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Тайната на Старата гора” от Дино Будзати&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Историята на пенсионирания полковник Себастиано Проколо и неговия племенник – сирачето Бенвенуто, е знакова за творчеството на Будзати. Проколо получава в наследство част от огромна гора в планината. По-хубавият дял обаче отива при неговия 12-годишния сирак Бенвенуто, което предизвиква неприязънта на полковника, а тя на свой ред отключва ред странни, страшни и вълнуващи събития. „Тайната на Старата гора” (в превода на Нева Мичева) въвлича в мистерии, разказва за приключения, приятелства и предателства и разглежда темите за саможертвата и изкуплението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Как станах монахиня” от Сесар Айра **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата е третото заглавие на аржентинския чудак в каталога на издателството след „Мрамор” и „Разговорите” и както предишните две, също излиза в превод на Нева Мичева. Този път предизвикателството към читателя започва с отвращението на едно момченце (или момиченце?) някъде в Аржентина, което опитва сладолед за първи път – на вкус той е ягодов и кошмарен и ще промени живота му завинаги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В тази книга Сесар Айра събира от първо лице и в шеметна последователност сцени от училището и затвора, впечатления от радиотеатъра и детските приятелства, прозрения за лъжата и вендетата. За творчеството му критиците казват, че е библиотека и който го чете, получава достъп до нова глава не само от аржентинската литература, но и въобще от белетристиката и есеистиката на испански.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Коледата на едно дете в Уелс” от Дилън Томас **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;в превод от проф. Александър Шурбанов. Гениалният поет написва творбата по поръчка на радио Би Би Си и я чете в студиото през 1952 г. След смъртта му тя излиза в книга. Първото ѝ българско издание е с илюстрациите на Ина Христова и е част от нашумялата поредица „Детски шедьоври от велики писатели”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В основата са спомените на самия Дилън Томас за момчешките му лудории – как с приятелите му препускали из улиците, как дебнели котките, за да се сражават с тях или пък си представяли, че са ескимоси. Такава е картината на детските времена на поета, такава е картината и на 20-те години на ХХ век не само в Уелс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Манго и Бамбам: Тапир в открито море” от Поли Фейбър&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Манго Всичкова е момиче, което го бива във всякакви неща, като например да накара един тапир да се чувства като у дома си в забързания град. Този тапир е Бамбам. Благодарение на Манго той става все по-смел с всеки изминал ден. Този втори сборник разказва за дръзки бягства на Бамбам, диамантен пръстен и опасен враг. Но ще се сети ли тапирът за своя най-добър приятел?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/05/09-30-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/05/09-30-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0-2019.html</guid>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Ерго&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;**„Тишината след мен“, избрана поезия на Тадеуш Домбровски **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Стихотворението ни позволява да видим света и себе си от различна перспектива, разширява хоризонтите, освобождава ни от стереотипите, предразсъдъците и познавателните щампи. То е урок по емпатия“, казва Домбровски. \
\
Срещата с автора е на 11 декември, сряда, 17 до 18 ч. в Литературен клуб „Перото“, НДК.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Опиум“ от унгарския писател Геза Чат&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;е второто допълнено и преработено издание на книгата му с избрани разкази. „В творчеството на писателя се преплитат мистичните детски изживявания и визии, сексуалността и бруталността на човека, загадките на човешката душа и смъртоносните ѝ проявления“, казва за книгата Мартин Христов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Премиера: 13 декември, петък, 15 до 16 ч., Официална сцена, НДК, ет. IV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„С такси в страната на чудесата“, разкази от Стан Рашков, **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;чието подзаглавие е „Таксиметров роман“. „В своята последна книга сатирикът се връща у нас, в Страната на чудесата, наблюдавайки живота от седалката на такси – като чужденец, пристигнал отдалеч, но и като българин, който никога не е напускал „своята мила, родна страна“, казва Михаил Вешим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Премиера: 13 декември, петък, 18:30– до 20 ч., The Art Foundation, ул. „Дякон Игнатий“ 19&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Зибелингски хроники“, Манол Глишев **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Най-новата му поетична книга проследява малка част от чудните пътешествия по суша и море, авантюрите, срещите, разговорите и картините на забележителния холандски художник и мореплавател Зибо ван Силвенс. От нейните страници може да се добие представа за историята и обичаите на Зибовия народ – холандското или по-точно фризийското племе на зибелингите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 14 декември, събота, 17 до 18 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Писма до Лазар“, Владислав Христов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„В поемите си авторът създава поетически ефир, в който различните поети и поетически стилове се срещат, обменят духовни същности, изясняват се и се допълват. Увлича ни в това пътуване към човешката същност, наелектризира ни с желание да споделим възторзите и отчаянията му“, казва за книгата Палми Ранчев.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 13 до 14 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Голямо червено слънце, самотни електрически светлини“, Пламен Антов **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Това е книга за днешна България и на пръв поглед тя лесно би могла да се определи като реалистична. Реализмът й обаче е от по-особено естество“, казва за книгата с разкази Кристин Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 12 декември, четвъртък, 17 до 18 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Сърца от стомана“, Бранимир Събев&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2041-ва. България е световна икономическа сила, обществото ѝ е богато и мирно. Внезапно се случва немислимото. В центъра на София едновременно падат няколко астероида. От тях се измъкват чудовищни създания, които избиват всичко по пътя си. Един роман за приятелството. И за сърцата от стомана.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 11 до 12 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**„Предсказания 2020“, тристишия на Нели Лишковска **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През 1555 г. френският лекар и астролог Мишел дьо Нострадам издава своите четиристишия „Предсказания“. Близо пет века по-късно Нели Лишковска се осмелява да създаде поетична мистификация с нови видения от бъдещето под формата на тристишия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Среща с автограф: 15 декември, неделя, 12 до 13 ч., щанд на изд. „Ерго“, НДК, ет. IV, щанд 408&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/04/15-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/04/15-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%BE-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Ерго</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Рива&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Северна звезда” - Д.Б. Джон - цена за панаира: 15,20 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Деца на корейка и военен афро-американец, близначките Джена и Су-мин са разделени при странни обстоятелства. Джена преподава геополитика на Източна Азия в университа на Джорджтаун. Един ден тя е привлечена от специалните служби с неясни обещания да научи нещо повече за сестра си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Госпожа Мун живее в село до границата с Китай и събира корени и гъби, когато се натъква на пратка с помощи. Длъжна е да я предаде, но я скрива. Тайната полиция наблюдава близките ѝ. В Пхенян дипломатът Чо се радва на одобрението на върховния водач. По-големият му брат чака повишение и му предстои да стане личен секретар на сина на Ким Чен Ир, което означава, че ще бъде подложен на щателна проверка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преведен на 14 езика, романът е изпълнен с действия и обрати, и представя съвременната действителност в Северна Корея. Разказва за живота на нормалните хора и на висшия ешалон от избраници на режима.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лиспваш ми”, Кейт Ебърлин - цена за панаира: 14,40 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Колко пъти животът трябва да среща две сродни души, докато се открият? Колко пъти трябва да се разминат, за да се срещнат? Тес и Гъс са създадени един за друг, но не са се срещнали. И може би това никога няма да се случи…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Днес е първият ден от остатъка от живота ти“ – това е надпис, който Тес държи в кухнята си и който не излиза от ума ѝ, дори докато е на идилична почивка във Флоренция, преди да започне следването си в университета. Животът ѝ ще се промени завинаги и то не така, както очаква.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гъс също е във Флоренция. Семейството му е белязано от трагична загуба. Той се опитва да бъде добрият син и следва посоката, начертана от родителите му, но копнее да избяга и да открие истинското си призвание.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пътищата им се пресичат в един-единствен ден, преди и двамата да се върнат в Англия. През следващите години двамата се изправят пред различни изпитания, преглъщат разочарованията и оценяват неочакваните радости, откриват и изгубват любовта. Разделяни и събирани от разстоянието и случайността, изглежда, че никога няма да се намерят…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лала Боса”, Деян Енев - цена за панаира: 9,60 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Разказите в тази книга приличат на рисунки с въглен. В същото време те са като късове, излети от бронз. Такова съчетание между крехкост и твърдост се постига трудно – има го у Хемингуей, има го в наши дни у Захар Прилепин. За онези, които предпочитат ерудираната словесна мъгла пред ясната категоричност на таланта, Деян Енев не е подходящ автор. Другите – тези, за които Енев пише – открай време си задават въпроса: колко още този човек ще „скъсява“ късите си разкази, без това да се отрази на свойството им да те хващат за гърлото? И то така, че от очите ти да бликнат сълзи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посоката, в която Деян Енев се движи, ми напомня стиха на Иван Пейчев: „О, разбери, че ти си вик, превърнат във мълчание.“ Защото от известно време насам разказите на този голям български писател са тъкмо това – викове, превърнати в мълчание.” - Златозар Петров&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Белези”, Венцислав Божинов - цена за панаира: 12 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Животът винаги (или поне понякога) дава втори шанс – да намериш любовта, смисъла и себе си; да се родиш повторно. Но остават белезите. Героят на романа „Белези“ преминава през тежко изпитание. Губи всичко – любима, работа, смисъл на живота, а раните стават все по-дълбоки и непоносими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Достигайки до почти пълно самоунищожение, той неочаквано получава възможност за ново начало – получава утробата, в която да се пресъздаде и от която да се роди отново. Но дори когато си получил шанса да се спасиш и да продължиш напред – белезите остават. За да ти напомнят за страданието и за цената на щастието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Приказна зимна ваканция за 1., 2. и 3. клас - цена за коледния панаир: 4,80 лв.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поредицата “Приказна зимна ваканция” за 1., 2. и 3. клас включва текстове, задачи и най-разнообразни изделия в приложения, поднесени по забавен и интересен начин и съобразени с възрастовите особености на учениците.  В книжките децата ще прочетат интересни стихотворения и разкази на Коледна тема, ще оцветяват, изработват украса, ще решават задачи по български език и математика и др.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 04 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/04/10-35-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/04/10-35-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%D1%82%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D1%80%D0%B8%D0%B2%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Рива</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на издателство &quot;Кръг&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Правата на читателя”, Даниел Пенак&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В своето прочуто есе за четенето френският писател разнищва въпроса с книгите и защо те вече не са на мода сред младите. Това е задължително четиво за всички родители и учители, а забавните илюстрации на художника сър Куентин Блейк го правят любопитно четиво за всеки. В книгата Пенак извежда 10-те права на читателя, сред които правото да не довършваш книга, правото да четеш каквото и да е и т.н.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Да служиш на слугата. Спомен за Кърт Кобейн”, Дани Голдбърг&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последната биография, посветена на иконата Кърт Кобейн, излезе на български само няколко месеца след английската си премиера. Дани Голдбърг е мениджър на „Нирвана” през последните четири години от съществуването на групата и живота на Кобейн. В този период бандата от Сиатъл се изкачва на върха на славата си, а Кобейн преживява много тежки моменти. Освен картина на музикалния бизнес, Голдбърг разказва за лични, неизвестни досега моменти с Кобейн, за проблемите му с наркотиците и за връзката му с Кортни Лав.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Марсианската стая”, Рейчъл Къшнър&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един жесток роман за бруталната реалност в женските затвори в Америка. Рейчъл Къшнър посещава и събира материал за творбата си от най-големия женски затвор в Щатите – Чоучила. Чрез историята на главната си героиня Роми Лесли авторката отправя и сериозна критика към съвременното общество в Америка, което отнема шансовете за нормален живот пред младите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Дивите ябълки”, Хенри Дейвид Торо&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Есетата на американския философ и писател Хенри Дейвид Торо излизат за първи път в самостоятелен том. В сборника е и „Гражданско неподчинение”, което вдъхновява не само Мартин Лутър Кинг и Махатма Ганди, но се превръща в надслов на прехода в бившите комунистически страни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Под игото” и „Нова земя”, Иван Вазов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Първият български роман и неговото продължение „Нова земя”, което издателство „Кръг” възроди след 25 години отсъствие от книжния ни пазар, вече са в идеален комплект, художествено оформени от дизайнера Капка Кънева. Запазен е автентичният език на Вазов, а за кориците са използвани част от илюстрациите от първите издания на романите на Мърквичка, Митов и Обербауер.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/03/12-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/03/12-03-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BA%D1%80%D1%8A%D0%B3-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>Кръг</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Книжните препоръки на &quot;Лабиринт&quot; за панаира на книгата</title>
        <description>&lt;p&gt;Издателство “Лабиринт” препоръчва следните свои заглавия, на които да обърнете внимание по време на Софийския международен панаир на книгата 2019 - от 10 до 15 декември:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**“Неутешимите” **- най-сложният, най-интересен и най-експериментален роман на Нобеловия лауреат Казуо Ишигуро.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Лятото на красивия бял кон”&lt;/strong&gt; - за пръв път на български сборникът с разкази на Уилям Сароян, който го прави световно известен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Крехко равновесие”&lt;/strong&gt; на Рохинтън Мистри, роман, включен от Би Би Си в топ 200 на най-добрите книги на всички времена. &lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/11/25/10-44-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BA%D1%80%D0%B5%D1%85%D0%BA%D0%BE-%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%81%D0%B8%D0%B5-%D0%BE%D1%82-%D1%80%D0%BE%D1%85%D0%B8%D0%BD%D1%82%D1%8A%D0%BD-%D0%BC%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B8.html&quot;&gt;Вижте рецензия тук&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Където пеят раците”&lt;/strong&gt; на Дилия Оуенс, сензацията на 2019 г., най-продаваната книга в “Амазон” за тази година, както и книга на годината в книжарници “Хеликон”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Манюня пише фантЪстичен роман”&lt;/strong&gt; на всеобщата любимка Нарине Абгарян, втората част от трилогията за двете непокорни момичета.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Старата къща под кипариса”&lt;/strong&gt; на виртуоза на изящното слово Фазил Искандер, малка книжка, в която той говори с тънко чувство за хумор за най-големите и най-трагични неща от новата история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Отрова”&lt;/strong&gt; на голямата надежда на аржентинската литература Саманта Швеблин, творба, с която тя стана финалистка за Международния “Букър”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Робин Худ&lt;/strong&gt;” на Майкъл Морпурго, автора на “Боен кон”, с великолепните илюстрации на Майкъл Форман.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Красавицата и Звяра” и “Котаракът в чизми”&lt;/strong&gt; с рисунки на мексиканеца Габриел Пачеко, едно от знаковите имена в днешното изкуство на илюстрацията за деца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Роми Шнайдер отблизо”&lt;/strong&gt;, любопитна биография на великата актриса, написана от една от най-близките й приятелки.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/12/03/09-54-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BD%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/12/03/09-54-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%8A%D0%BA%D0%B8-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B0%D0%B1%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%BD%D1%82-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%B8%D1%80%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>препоръки</category>
        
        <category>предложения</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>2019</category>
        
        <category>Лабиринт</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Някой си господин Пекелни&quot;, Франсоа-Анри Дeзерабл - по следите на литературните първообрази</title>
        <description>&lt;p&gt;“Някой си господин Пекелни” (изд. Аквариус, превод Галина Меламед) е роман, който задава фундаменталните въпроси за смисъла на литературата, природата на художествените първообрази и територията, която делят паметта и въображението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как да различим кое е литература и кое не? С този почти невъзможен за отговор въпрос се нагърбва младият френски автор Франсоа-Анри Дeзерабл, когато тръгва по следите на един бегъл герой с набързо и непълно очертан образ - “някой си господин Пекелни” от великолепния и (в контекста на тази книга) _предполагаемо _автобиографичен роман на Ромен Гари “Обещанието на зората”. В него, освен за всичко останало, Гари разказва и за няколкото детски години, прекарани във Вилно, където негов съсед е споменатия едва на страница-две г-н Пекелни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Този скромен и невзрачен “тъжен мишок” с поръждавяла от тютюна брадица, който - разбираме - се отправя като дим към небето по времето на Втората световна война, е единственият, повярвал на свръхгрижовната майка на малкия Роман Кацев (истинското име на Гари) - че един ден момчето ще стане велика личност. В пристъп на доверие към възможното, защото човек никога не знае, г-н Пекелни отправя своята насъщна молба към малкия: когато започне да се среща с големи личности и важни хора, да споменава пред тях, че “на улица “Голяма Погулянка” 16 във Вилно живееше някой си господин Пекелни…”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смисълът тази молба да бъде изпълнена (самият Гари твърди в книгата си, че винаги е споменавал Пекелни в срещите си като дипломат и известен писател) Дезерабл дава най-ясно в предпоследния абзац на книгата. Той идва да оправдае “безполезността” на литературата, която е способна поне на едно: името на един дребен, незабележим за огромния ход на времето, анонимен в нацистките пещи човечец да може да бъде извикано и спасено от забравата. В този смисъл литературата носи силата на нищо по-малко от възкресение. Дори когато то е символично, тъй като истински или не, г-н Пекелни е един от хилядите действително загинали литовски евреи, които в книгата си Дезерабл се опитва да реабилитира и индивидуализира от анонимността на злокобната масова гибел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Твърдейки, че сюжетът сам избира писателя си, авторът разказва как случайността го хвърля по следите на Пекелни, след като той попада в днешен Вилнюс на адреса, споменат от Гари в “Обещанието на зората”.  Впрочем в един момент от книгата се оказва, че дворът, в който се е озовал Дезерабл, не е същия, в който е живял Гари, но емоцията и вълнението от откритието вече са преживени. Защото въображението и паметта често действат заедно, за да възстановят цяла сграда по оцелял фриз.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дизерабл създава многопластов паралелен роман с нон-фикционална атмосфера. Той е като прибиращ се в себе си телескоп, насочен към живота на самия Дезерабл (деликатен и самоироничен разказ за това как е избрал писателството), към живота на Ромен Гари и живота на някой си господин Пекелни, чието съществуване _наистина _той се заема да установи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дезерабл пише с много лекота и ирония, но той е и кокетлив и суетен, и докато прави паралел между своя живот и този на Гари, определено флиртува с читателя. Така, както съзнателно или не го е правил Гари, Дезерабл също оставя упътващи камъчета за себе си по пътя (адреси, данни, имена) - в случай, че някой бъдещ писател тръгне на свой ред по следите им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Паралелната, отразяваща се в себе си структура дава плътност и гъвкавост на романа и държи вниманието и любопитството, докато той се движи по ръба на крехкото равновесие между действителното и фиктивното. Няма да разкривам какво открива в крайна сметка Дезерабл - и открива ли изобщо нещо - но със сигурност едно е ясно: литературата не е територия на сигурност, а на възможност. Или предположение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Литературната реконструкция, с която се заема Дезерабл в името на един “тъжен мишок”, е оцветена във филтъра &lt;em&gt;сепия&lt;/em&gt;, за който авторът говори. Нещо като творчески филтър към реалността, обяснява той, синдром, който покорява сетивата и ни кара да виждаме въобразено или минало съдържание в реалното настояще. Със степен на точност, която никога няма да узнаем, Дезерабл проектира живота на г-н Пекелни, неговата професия, навици, страхове и решения преди неизбежната смърт. Той го прави с умиление и любов към малкия човек, с много светла тъга и носталгия по възможното.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът демонстрира и задълбочено познаване на руската и френската култура и литература, като прави множество литературни препратки, една от които, свързана с Гогол, го доближава най-много до възможната истина за г-н Пекелни. Дезерабл дава насмешлив и приземен поглед към множество писатели, литературни награди (които измерва в квадратни метри апартамент, които можеш да си купиш с премията) и изобщо начина, по който административно функционира литературният свят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самият Гари е известен с мистификацията, която извършва със себе си - той е едновременно и Ромен Гари и Емил Ажар (вторият му псевдоним, с който измамва литературния естаблишмънт да му даде два пъти наградата “Гонкур”). Кой е истинският - като че ли той самият е изгубен между литературните си алтер-его. И ако не можем да се доверим изцяло дори на един единствен факт, споделен в предполагаемата му биография, то какво е тогава съотношението между истинското и измисленото? Кое се е случило и кое не? Трябва ли да знаем всичко? Не е ли малкият Роман Кацев от “Обещанието на зората” бъдещия Гари, написан от собствената си майка?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дезерабл си позволява сам да конструира един възможен Гари, следвайки принципа на литературната достоверност, изискванията й за вътрешна последователност и логичност. И същевременно отправя предизвикателство към “колегата си”, хваща го в лъжа по отношение на редица “неопровержими факти”, разказани от самия Ромен Гари - например за прословутия му баща. Остава вероятността Гари от “Обещанието на зората” и разказите за себе си да е достатъчно близък до прототипа си. В едно интервю той възкликва: “Истината? Каква истина? Истината е, че може би аз не съществувам.” “Какво е лъжата освен субективна трактовка на истината”, пита се и Дезерабл.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Само литература ли е г-н Пекелни? Изобщо има ли _само _литература и _само _действителност? Дезерабл напомня как и до днес литературни герои битуват в паметта ни като истински (например балкона на Ромео и Жулиета във Верона). Надявам се тази книга да ви доближи до възможен отговор. И въпреки че не е нужно да сте чели “Обещанието на зората” (силно го препоръчвам, както и всичко от Гари), за да схванете посланията й, все пак ми се струва, че за почитателите и познавачите на Ромен Гари тя ще донесе много по-наситено удоволствие.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 02 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/12/02/12-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%81%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/12/02/12-16-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D1%8F%D0%BA%D0%BE%D0%B9-%D1%81%D0%B8-%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%B8-%D1%84%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BE%D0%B0-%D0%B0%D0%BD%D1%80%D0%B8-%D0%B4%D0%B8%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BB-%D0%BF%D0%BE-%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8.html</guid>
        
        <category>франсоа-анри дезерабл</category>
        
        <category>някой си господин пекелни</category>
        
        <category>аквариус</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>роман</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Акценти, събития и участници в Софийския международен литературен фестивал 2019</title>
        <description>&lt;p&gt;Седмата година на Софийския международен литературен фестивал се очертава като най-мащабното издание до момента и с най-интензивна програма, която включва над 100 участници и близо 50 събития, съобщават организаторите. Тази година фестивалът ще има допълнителен ден в програмата си и ще се проведе в общо седем дни – &lt;strong&gt;от 09 до 15 декември&lt;/strong&gt;. По същото време ще бъде и 47-ото издание на Софийския международен панаир на книгата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основната сцена на фестивала отново ще бъде на Мраморното фоайе в НДК, но събития от програмата ще се провеждат още в СУ „Св. Климент Охридски“, Fox Book Café, ДНК – пространство за съвременен танц и пърформанс и в Литературен клуб „Перото“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Международната програма на литературния форум все повече се разширява. Досега неин акцент бяха литературите на различни географски региони, но в последните две години общото между чуждестранните писатели и поети е езикът, на който пишат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тазгодишното издание ще представи многообразието на френскоезичната литература.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гости на фестивала ще бъдат едни от влиятелните и значими автори, пишещи на френски език: Анна Мои, Самира Негруш, Жан-Марк Тюрин, Бернар Коман, Махи Бинбин, Дени Терио, Армел Жоб, Жан Портанте, Франсоа-Анри Дезерабл и Ким Тхуи. Като част от чуждестранната програма може да бъде мислено и участието на &lt;strong&gt;три български писателки и поетеси, които пишат на френски език&lt;/strong&gt;: Елица Георгиева, Албена Димитрова и Аксиния Михайлова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В първите два дни от Литературния фестивал ще се състои и &lt;strong&gt;Международната конференция „Да пишеш на френски“&lt;/strong&gt;, организирана от Международната организация на франкофонията. Тя ще допълни дискусиите и срещите с автори, за които езикът, на който пишат, често е избор, бунт, съпротива и свобода. Макар френскоезичната литература да се простира на пет континента, в нея се отличават различни теми, засягащи политически и социални въпроси, множествеността на идентичността, сексуалността и насилието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сред българските участници тази година са поетите и писателите&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Албена Стамболова, Белослава Димитрова, Велина Минкова, Владислав Христов, Галин Никифоров, Георги Борисов, Георги Тенев, Елена Алексиева, Емануил А. Видински, Иван Ланджев, Иван Христов, Ирена Иванова, Камелия Кучер, Леони Ходкевич, Марианна Георгиева, Мария Касимова-Моасе, Петър Денчев, Петър Чухов, Пламен Дойнов, Радко Пенев, Силвия Недкова, Теодора Димова, Цветанка Еленкова и Чавдар Ценов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За първа година ще се проведе панелът &lt;strong&gt;„Разговори за бъдещето“&lt;/strong&gt;, който е разположен в широката тематична рамка между киберпънка, бъдещето на книгата, шрифта и илюстрацията, трансхуманизацията,  видеоигрите, мъдростта на малките общности и всекидневните ритуали, които създават нашето „утре“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За първи път ще бъде включен разговор за публицистиката, с който ще се постави началото на&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;интегриране на нехудожествена литература във фестивалната програма&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тематичните модули&lt;/strong&gt; заемат солидна част от програмата на фестивала. Тази година дискусиите са посветени на Цветан Тодоров, на Ролан Барт, на Мишел Фуко, на френскоезичните писатели от Африка, на междуезичието у писателите от Централна и Източна Европа, на избора да пишеш на френски език, на „преходите ни“ – 30 години след 1989.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Една малко по-различена възможност да се дебатира и мисли френскоезичната литература стои зад заглавието &lt;strong&gt;„Игри в полето на френскоезичната литература“&lt;/strong&gt;. Това ще бъде времето, в което седем души, сред които преводачи, теоретици и издатели, ще имат точно пет минути да представя по две книги, писани на френски, да споделят защо тези книги са важни за тях и какво е място им в световната литература. Всички книги ще бъдат подарени на публиката.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лекцията на Антон Стайков, наречена &lt;strong&gt;„Деветото изкуство говори френски“&lt;/strong&gt; (Метаморфозите на френскоезичния комикс – от забава за деца до изкуство за всички възрасти) ще бъде съпроводена и с изложба на комикси, до която ще бъде обособен специален кът-читалня.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През цялото време на фестивала от 09 до 15 декември, на Мраморно фоайе ще бъде експонирана селекция от книги с корици и илюстрации, създадени от забележителната художничка  – Яна Левиева.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Българските писатели и издатели ще имат възможност да се срещнат с основателите на една от престижните международни литературни и филмови агенции „Астиер-Пеше“, Франция, които са резиденти в Къщата за литература и превод.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Прозрачният преводач“ инициатива на Къщата пък ще гостува за втора година на фестивала. Избраният текст за превод на живо пред публиката ще бъде на писателката Анна Мои, която също ще участва в събитието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Петя Кокудева, Радослав Парушев, Елица Георгиева и Момчил Николов са писателите, които ще вземат участие в „&lt;strong&gt;Бързите литературни срещи&lt;/strong&gt;“ между читател и автор. В рамките на пет минути всеки гост ще има възможността да разговаря с един или няколко от писателите. Авторите ще са подготвили теми за разговор, а хората ще сядат при тях на случаен принцип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второто издание на &lt;strong&gt;„Тайното поетическо четене“&lt;/strong&gt; ще остане без какъвто и да е намек за това къде ще се проведе, кои ще са поетите и каква ще бъде музиката. Знае се единствено, че поетите отново ще имат задачата заедно със своите стихотворения, да прочетат и едно стихотворение, написано от френскоезичен автор, а също така да разкажат поне една (може и да не е тяхна) тайна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Местата за Бързите литературни срещи и Тайното поетическо четене ще бъдат ограничени и ще е нужно предварително записване. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Част от СМЛФ тази година ще бъдат литературният фестивал &lt;strong&gt;„Пловдив чете“&lt;/strong&gt;, който се провежда вече 16 години; филмовият формат за визуална поезия &lt;strong&gt;„Щрих и стих“&lt;/strong&gt; и новите шест авторски филма, вдъхновени от шест български поеми; единственото по рода си Списание за танц в България и разговор за срещата между танца и литературата; &lt;strong&gt;„Градски детектив“&lt;/strong&gt; – подкастът за градски легенди и любопитни моменти от архитектурната и културна история на градовете; Читателският клуб на НБУ с обсъждане на “Серотонин” на Мишел Уелбек и Нова българска драматургия и победителите от Конкурса за нова пиеса на НБУ за 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Известният литературно-сценичен формат “Актьори срещу” поети ще гостува на фестивала с подкрепата на Storytel. В поетичната битка този път ще влязат някои от най-впечатляващите млади поети като Виолета Кунева, Мартин К. Илиев, Александър Байтошев, Лилия Трифонова и Стефан Икога. Събитието ще бъде със свободен достъп.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Uploads/silf2019a.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/11/29/10-06-%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%83%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D1%84%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BB-2019.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/11/29/10-06-%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8-%D1%81%D1%8A%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%83%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B2-%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D1%83%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BD-%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D1%84%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BB-2019.html</guid>
        
        <category>литературен фестивал</category>
        
        <category>панаир на книгата</category>
        
        <category>събития</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
