<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description>с Антония Апостолова</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 12 Jul 2019 06:31:21 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Jul 2019 06:31:21 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Излиза &quot;Югославия, моя страна&quot; - едно пътуване към прошката</title>
        <description>&lt;p&gt;За родените след 2000 г. Югославия е почти митична държава, а за поколението преди тях - място, където НАТО пуска бомби. За поколението, което днес е около 50-те, Югославия също е митично място - страна на изобилието, откъдето идват дънки, плочи и шоколад, името на чийто лидер “магически” се изпарява от пионерските песни и е заменено от “точки точки”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Книгата “Югославия, моя страна” (изд. ICU) от Горан Войнович идва, за да освети потъналите в забрава и изкривени от времето истини и на този фон да разкаже една дълбоко емоционална човешка история.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дългата и сложна история на Югославия кулминира в най-непростимата трагедия в новата история на Балканите - етническите граждански войни от 90-те, преобърнали живота на стотици хиляди семейства. Едно от тях е семейството на Владан, в което бащата е сръбски офицер от Югославската народна армия, а майката - хърватка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идиличното детство на 11-годишния Владан свършва, когато армията внезапно премества баща му от Пула в Белград. Момчето и майка му, подобно на семействата на още много военни, са настанени в мизерен хотел. В Белград, където християни и мюсюлмани живеят заедно от 50 години, семейството на Владан се разпада, в унисон с разпада на цялата страна, а бащата изчезва, погълнат от лакомата паст на най-древното чудовище - войната.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Седемнайсет години по-късно случайно сърфиране из интернет разкрива пред сина, все още студент в Любляна, ужасяваща истина: генерал Неделко Бороевич не само не е мъртъв, както твърди официалната версия, ами е дезертьор в изгнание, изправен пред Хагския съд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Възможно ли е именно бащата на Владан да е отговорен за вероятно най-кървавото масово клане в унищожителната война от 90-те?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Югославия, моя страна” е блестящо разказана, разтърсваща и дълбоко човешка история за едно пътешествие, което знаеш, че не можеш да избегнеш: тур из обруганата карта на Балканите в търсене на изгубения баща и на истината. Опит за осмисляне на изстъпленията и безумствата, довели до необратим разпад – на семейства, на животи… на самото човешко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът Горан Войнович е словенски режисьор, сценарист, колумнист, поет и писател. С “Югославия, моя страна” авторът надминава всички очаквания както на читателите, така и на критиците и си спечелва място сред най-интересните млади словенски писатели. Динамичната история лавира изкусно между ироничното отстранение и сериозния глас. Спомените от миналото се преплитат с настоящето, като така рисуват психологически достоверно сблъсъкът между два периода и между съответните литературни образи. Нищо чудно, че Горан е първият словенски писател, който печели три пъти наградата “Кресник” за роман на годината.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/11/14-26-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/11/14-26-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D1%8E%D0%B3%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%BE-%D0%BF%D1%8A%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5-%D0%BA%D1%8A%D0%BC-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%BA%D0%B0%D1%82%D0%B0.html</guid>
        
        <category>Югославия</category>
        
        <category>моя страна</category>
        
        <category>Горан Войнович</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Петя Кокудева в разговор за новата си книга: Нямам нужда от забележителности, за да забелязвам</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Не очаквам нищо от живота, отивам да го срещна” и “само мъртвата риба следва течението” - така ли тръгваш на своите пътувания и претърпя ли през годините еволюция начинът, по който обикаляш света?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Писателите уж пишат проницателни неща, но не умеят изобщо да ги прилагат на практика! И аз така: харесва ми да пиша за нямането на очаквания, ама вероятно имам. И подозирам, че понякога следвам течението дори без да разбирам това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;След тази уговорка - да, има еволюция. Различните видове пътувания ме промениха - окастриха сериозно суетността; окуражиха ме да заговарям непознати, защото всяка възможност е съвсем буквално единствена; промени се дори концепцията ми за “хубаво време” - сега като се събудя и видя, че вали и е мрачно, ми е вълнуващо (след толкова време в мъгли и дъждове, човек привиква да извлича жизнена емоция и от тях). Другата важна, малка еволюция е, че пътувайки сега, съм далеч по-тренирана и способна да открия нещо интересно дори в прозаична обстановка. Нямам нужда от забележителности, за да забелязвам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Споделяш пътешествията си с Георги. Би ли могла да ги извършиш сама и кое би било различното тогава?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С много малко хора бих тръгнала на дълъг път. Пътят е сериозно изпитание - за тялото, за търпението, за волята, за устойчивостта на несъзнаваното микадо у теб… А Георги захожда удивително към всякакъв род проблеми - приема ги с инженерно любопитство, малко като разбъркано лего на килима. Има упорството, ума и ведрината да разплита възли и да продължава напред (или назад, ако се налага). Донякъде за мен това да наблюдавам и да се уча от подобен човек в действие е по-сериозната стойност на пътешестването.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Начинът ви на пътуване (популярен сред доста, особено млади, хора) е далеч от съвременните удобства - въпрос на финанси или по-скоро философия е това, и пречат ли традиционният туризъм и удобства на пълното възприятие и видимостта на “чудесата” (по “съседа на чудото”)?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не е философия, просто е някакъв комплект от потребности и непотребности, естествено заложени. На нас ни е принципно непотребно да ходим, да речем, в скъпи ресторанти. Не го правим и тук, у дома. Непотребно ни е да си купуваме сувенири или подаръци, да спим в хотел. Искам да кажа, аз не се лишавам от тези неща по простата причина, че изобщо не съм ги пожелавала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иначе, няма да тръгна да укорявам хората, които търсят удобства на път. Виждала съм достатъчно номади-философи, които са анти-лукс, но същевременно са повърхностни. И обратно, това, че някой пътува по-”туристически”, не значи, че не е търсачески настроен. Няма формула, за нищо няма формула.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Казваш, че писането “на коляно” и “в крачка” е дисциплинирало стила ти, че литературността не му е понесла. Поразсъждавай за това…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Накратко казано, установих, че в надпреварата по въображение губя много, ама много сериозно по точки от живота. Такива неща се случват по света, толкова невъобразими, абсурдни, логично заплетени, че съм 100% сигурна - ничие въображение не може да ги съчини. То е нещо като да си чел сибирския пътепис на Радичков. После си викаш: “Абе, аз, завалията, с кой акъл съм тръгнал да пиша!?” Някак се смиряваш, но без да се потискаш. Даваш си ясна сметка, че ще си по-полезен за себе си като внимателен репортер от земите на световното въображение, отколкото като трибуна само на собственото си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Кога разбра, че си се превърнала от пътешественик в ловец на истории? Защото, предполагам го, вече тръгваш навсякъде с тази нагласа, нали, сама се оглеждаш за хората и ситуациите, които биха могли да се превърнат в импресии от пътешественическия ти дневник…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, но пак с един нюанс. Старая се да не се привеждам чак в такъв търсачески режим. Защото той може да е сковаващ, да носи разочарование, ако не откриваш нищо. И така да те лиши от любопитството да поразгледаш и нищото отблизо. От друга страна, аз много често разменям истории - никой непознат няма да тръгне да ти разкрива лични неща, ако и ти не се откриеш. Така че не е само лов, не е еднопосочно движението.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Как подреди историите? И защо ми се струва, че по-скоро нямаш наистина тъжни истории - или най-малкото те са винаги с лъч светлина в тях?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подредих ги така, че в максимална степен да отразяват усещането ми за света. В нещо като умишлено скроен хаос - привидно изглежда, че съседните истории са безкрайно различни, от твърде разнолики места, обаче като ги прочетеш внимателно, долавяш неочаквана, тиха връзка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За тъжните истории… вярвам в човешката способност да сублимира тъгата, да я превръща в нещо градивно, да я рециклира. Без това преображение - на думи и на дела - животът не ми е особено интересен, няма майстория, няма игра на преобръщане.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Нужни ли са други очи, за да осъзнаем чудото, способни ли сме сами да си дадем сметка какво имаме, когато живеем до или във него, както е в онази история?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, нужни са, и това не го казвам аз, а невронауката. Мозъкът действа често на автопилот: когато научите как да правите нещо, вече дори не мислите, докато го правите; когато свикнете с пътя до работата, краката ви водят сами. И това е съвсем нормално - иначе представете си колко енергия щеше да ни трябва да заучаваме всичко наново и наново, да сме постоянно в “първи клас”. Така че чуждото е остър завой по пътя на автопилота, то е фитнес за мозъка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В историите ти присъства предимно Азия и много малка част от Европа? Скучна и твърде пребродена ли е традиционна Европа, възможно ли е да даде също толкова вълшебни истории?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Причината е, че западна и централна Европа съм обходила по-отдавна, когато не съм се сещала да си записвам. Много се мъчих да опиша преживелиците си от Шотландия например, от остров Скай - едно от най-прекрасните и мъгливи места на света. Дълго се старах да възстановя и една история от Аушвиц, където беше толкова спокойно, поляните край газовите камери толкова тучни, граховата супа - най-вкусната, която съм яла. И всичко това в концлагер. Обаче прецених, че не мога да извлека същината от паметта си - у мен е останало само усещане, без факти, без ясни лица и разговори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;В тази връзка имаш ли намерение за продължение на тази книга и какво ще е то?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Погледът ми сега е насочен към Грузия, Армения, Иран, Чили. Много са ми интересни. Но за самото превръщане на изпътуваното в написано… - там командва широк бохемски борд на директорите: тялото, здравето, късметът, спътниците ми, неочакваните обрати на съдбата.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/07/10/12-02-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%B4%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/07/10/12-02-%D0%BF%D0%B5%D1%82%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%B4%D0%B5%D0%B2%D0%B0-%D0%B2-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80-%D0%B7%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D1%81%D0%B8-%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B0-%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B0%D0%BC-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%B4%D0%B0-%D0%BE%D1%82-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B7%D0%B0-%D0%B4%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D1%8F%D0%B7%D0%B2%D0%B0%D0%BC.html</guid>
        
        <category>Петя Кокудева</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        <category>поздрави от синята палатка</category>
        
        <category>импресии</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Продавачът на вестници и цигари&quot;, Роберт Зееталер</title>
        <description>&lt;p&gt;Да се пише роман за втората световна война е истинско предизвикателство именно поради огромното количество литература по тази сякаш неизчерпаема тема. Да се направи това по различен и дори “свеж” начин обаче е съвсем друго.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Е, Роберт Зееталер, който е мой любимец още от първия си издаден у нас роман “Цял един живот” (&lt;a href=&quot;https://literaturnirazgovori.com/bookreviews/2019/01/21/21-08-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80-%D1%86%D1%8F%D0%BB-%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD-%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%82.html&quot;&gt;виж рецензия за него тук&lt;/a&gt;, изд. “Аквариус”), го постига в издадения наскоро от “Колибри” и на практика по-ранен негов роман “Продавачът на вестници и списания” (Der Trafficker).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Анотацията на книгата създава представата, че това е преди всичко един роман за израстването, за първата несподелена любов и дори за Фройд, към когото младежът Франц - главният герой - се обръща за помощ в сърдечните си терзания и несполуки. Но именно това е майсторството на Зееталер - че полага тези носещи нишки върху един мащабен, а уж бегло споменаван фон, за да изгради далеч по-зловещо пано на преднацистка Австрия - без да го натрапва и без да отвръща поглед от дребните орнаменти на ежедневието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подобен ефект беше постигнал някога филмът на Роберто Бенини “Животът е прекрасен” - същото избягване на прекия драматизъм, използването на наивното и дори духовитото, за да внуши чрез подробностите цялата тежест на променилия се за обикновения човек жизнен, социален и въобще исторически контекст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посредством забавните и предизвикващи умилителна усмивка лутания и преживелици на Франц - провинциално момче, изпратено във Виена от 30-те години като помощник в магазинче за вестници и цигари, Зееталер рисува атмосферата на града по онова време, с неговите хора и нрави, бизнеси и забавления, с Пратера и инвалидите от Първата световна война, чието наследство все още е осезаемо близко.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Действието се развива преди и след момента на Аншлуса, историческата реч на Курт фон Шушниг, с която подава оставка като премиер, одързостяването на групите от поддържащи обединението с Германия про-нацисти, нанасянето на Гестапо в известен хотел в града и т.н. Всичко това обаче е представено по начин, който съвсем не прави този роман исторически или военен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Франц трябва да порастне бързо, по-бързо, отколкото изобщо е очаквал - веднъж чрез обреченото си и нелепо влюбване, веднъж чрез трагичните събития, които спохождат младежа, който е неопитен, но скоро бързо се ориентира в събитията от вестниците, които трябва да чете, превръщайки се в чувствителен и здравомислещ, справедлив и честолюбив мъж, който ще трябва да заплати за човешката си непримиримост и за приятелството, което създава със собственика на магазинчето “Трафик”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Съдбата на евреите също е загатната, тук - чрез срещата на Франц с Фройд буквално година преди смъртта на световноизвестния психоаналитик и - в книгата - клиент на магазинчето. В очите на младежа, горд да се докосне до този “лекар на идиотите”, Фройд е крехък и чуплив възрастен мъж в едно съвсем човешко и смъртно, но и така нелишено от обаяние апмлоа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Двамата развиват особена привързаност и споделят мигове на разговори и близост, която означава ужасно много много за Франц. Във всеки случай съветите, които Фройд му дава, съвсем не са очакваните, а са изненадващо здравомислещи и земни - жест и на ирония към психоанализата, в която като че ли самият й създател се съмнява. Прекрасно са представени и отношенията на Франц с майка му, с която си разменят писма и картички, както и сънищата, които момчето си записва по препоръка на Фройд и поставя на витрината на магазина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И така, все повече заобичвам Зееталер, в чийто стил има нещо старомодно класическо, добре познато, здравословно, а в същото време неуловимо крехко и красиво. В този роман той прибягва и до иронията, до каламбура, до наивно нелепото, а панорамата от лица на виенчани през 30-те, от миризми и гледки, е повече от убедителна. Препоръчвам романа!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 08 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/07/08/10-15-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/07/08/10-15-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D1%87%D1%8A%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B8-%D0%B8-%D1%86%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%80%D1%82-%D0%B7%D0%B5%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D1%80.html</guid>
        
        <category>Роберт Зееталер</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>продавачът на вестници и списания</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ново българско издание на &quot;Хроника на камък&quot; от Исмаил Кадаре</title>
        <description>&lt;p&gt;На 5 юли излиза ново българско издание на „Хроника на камък” от Исмаил Кадаре, една от най-бележитите фигури на съвременната европейска литература.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Хроника на камък” (превод: Евгения Котова, 240 стр., цена: 16 лв.) разказва вълнуващата история на един албански град през погледа на малко момче. Странен, фантастичен, опасно „наклонен“ град, в който, ако се спуснеш по една улица, рискуваш да се озовеш на върха на някое минаре. Град, последователно окупиран от италианци, германци и англичани, преживял лудостта на Втората световна война и войната на синовете срещу бащите.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е и историята на момчето, неспособно да осмисли една действителност, която излиза извън рамките на представимото; момчето, завладяно от вълшебството на женската красота, но и потресено от бруталността на възрастните; момчето, изгубило своята невинност.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е и историята на камъните, които също като хората са млади или стари, гладки или грапави, верни или коварни, и също като хората окървавени от безкрайните битки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Хроника на камък“ е смущаваща смесица от трагедия и комедия, от политика и поезия. Красива, тъжна, трогателна и изящна творба, която няма да остави нито един читател безразличен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Исмаил Кадаре (р. 1936 г.) е световноизвестен албански писател, автор на десетина стихосбирки и на близо петдесет произведения в проза. През 1982 г. е обявен за „враг“ от Съюза на албанските писатели. Обвинен в прикрита критика на комунистическия режим, той изпада в немилост и е принуден да публикува изключително в чужбина. През 1990 г. емигрира във Франция. _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кадаре е носител на международната награда „Чино дел Дука“ (1995), на първата международна награда „Ман Букър“ (2005), на Наградата на принцесата на Астурия (2009) и на наградата „Ерусалим“ (2015). Подобно на Филип Рот, Милан Кундера и Харуки Мураками, той е спряган многократно като вероятен носител на Нобелова награда за литература, без и до днес да бъде удостоен с нея.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ОТКЪС:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Навън зимната нощ беше обгърнала всичко в мъгла, вятър и влага. Скрил глава под завивките, слушах приглушения монотонен шум на дъждовните капки по големия покрив на нашата къща. Представях си как многобройните капки се търкалят по стръмното нанадолнище, забързани да паднат по-скоро на земята, после да се изпарят и отново да се издигнат нагоре към светлото небе. Те не знаеха, че под стрехата на покрива ги очакваше непозната опасност – ламариненият улук. Тъкмо в мига, в който се готвеха да скочат от покрива на земята, дъждовните капки се озоваваха в тясната тръба, заедно с хиляди други, и се питаха изплашени: „Накъде отиваме? Къде ни отвеждат?“. И още преди да са се окопитили от този луд бяг по улука, неочаквано попадаха в мрачна, дълбока тъмница – в голямата щерна на нашата къща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Така завършваше свободният, весел живот на дъждовните капки. Там в мрачната, глуха щерна те щяха да си спомнят с тъга небесните простори, които никога вече нямаше да видят, чудните градове под тях и хоризонтите с проблясващи светкавици. Само аз понякога, като си играех с огледалото, щях да им изпращам късче небе, малко колкото длан, и то щеше да се плъзне по водата като кратък спомен за голямото небе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те щяха да прекарат там долу много скучни дни и месеци, докато някой ден майка ми ги извади с кофата, учудени и замаяни от мрака, за да изпере с тях дрехите ни или да измие пода и стълбите на къщата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но засега те не знаеха нищо. Те тичаха щастливи и доволни по каменните плочи на покрива и като слушах потропването им, ми ставаше мъчно за тях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когато дъждовете продължаваха три-четири дни, баща ми издърпваше леко улука, за да не се препълни щерната. Щерната беше много голяма. Простираше се почти под цялата ни къща и ако се препълнеше, можеше да наводни първо избата, а после да разруши съвсем основите на къщата, защото нашият град беше стръмен и в него всичко можеше да се случи. Докато си блъсках главата да разбера на кого е по-трудно да търпи пленничеството – на човека или на водата, чух стъпките на баба, а после и гласа ѝ от другата стая:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Ставайте, ставайте, забравили сме да издърпаме улука.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Баща ми и майка ми се вдигнаха разтревожени. Баща ми изтича в тъмното през коридора в дългата си бяла риза, отвори страничния малък прозорец и с дълъг прът бутна улука встрани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чу се шумът на водата, която започна да плиска на двора.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В това време майка ми запали газената лампа и заедно с баща ми и баба слязоха по стълбите. Приближих се до прозореца и се опитах да погледна навън. Вятърът тропаше с дъжда по стъклата и караше старите пролуки на къщата да скърцат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не се стърпях и се спуснах по стълбите да видя какво става. И тримата бяха разтревожени и не ме забелязаха. Бяха вдигнали капака на щерната и се мъчеха да видят какво е вътре. Майка ми държеше лампата, а баща ми гледаше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тръпки ме полазиха и се улових за дрехите на баба. Тя сложи ръка на главата ми. Външната и вътрешната врата се блъскаха от вятъра.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/05/13-22-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D1%8A%D0%BA-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/05/13-22-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D1%85%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BA%D0%B0%D0%BC%D1%8A%D0%BA-%D0%BE%D1%82-%D0%B8%D1%81%D0%BC%D0%B0%D0%B8%D0%BB-%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%B5.html</guid>
        
        <category>Исмаил Кадаре</category>
        
        <category>хроника на камък</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        <category>ново издание</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Романът „Смърт във вода” на Нобеловия лауреат излиза за първи път в България</title>
        <description>&lt;p&gt;След дълго отсъствие Нобеловият лауреат Кендзабуро Ое отново е по българските книжарници. Романът му „Смърт във вода”, издаден в Япония през 2009 г., излезе за първи път у нас в превод от японски на Антон Андреев и с логото на издателство „Лист”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Спряхме се на тази книга на Ое, защото е най-личната му история, история, която пишеш в края на своя път в живота. Макар да е сред най-влиятелните световни писатели, у нас той все още не е получил читателското внимание, което заслужава. Надяваме се с тази книга да го опознаят повече хора”, казва главният редактор на издателството Гергана Димитрова.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът, удостоен с Нобелова награда за литература през 1994 г., изгражда „Смърт във вода” върху сюжети от собствения си живот. Главен герой на романа е изтъкнатият писател Когито Чоко. Десет години след смъртта на майка си той получава завещана от нея семейна реликва – Червен кожен куфар. Какво има в него? Ще хвърли ли съдържанието му светлина върху сенките от миналото на фамилията? Наистина ли баща му е заговорничил срещу самия император заедно с японски офицери? Възможно е отговорите на тези въпроси да са скрити в Червения куфар.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тази книга ни среща с Япония от началото на ХХI век с белезите от Втората световна война. Кендзабуро Ое разказва лична история, в която се оглежда цяла епоха. В типичния си стил той преплита реални събития и герои с художествена измислица, еротика и митове, и разсъждава върху свободата на личността, дълга, национализма, любовта, властта. Предизвиква читателя и с теми като остаряването, болестта и смъртта, смисъла на творчеството и самооценката на автора, сексуалността и насилието.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между кориците на „Смърт във вода” читателят ще намери още много въпроси, породени от желанието на Кендзабуро Ое да пише за достойнството на човешките същества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Корицата на българското издание е дело на Албена Лимони.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 04 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/07/04/08-21-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%B0%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/07/04/08-21-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%8A%D1%82-%D1%81%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82-%D0%B2%D1%8A%D0%B2-%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%BD%D0%B0-%D0%BD%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D0%BB%D0%B0%D1%83%D1%80%D0%B5%D0%B0%D1%82-%D0%B8%D0%B7%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0-%D0%B7%D0%B0-%D0%BF%D1%8A%D1%80%D0%B2%D0%B8-%D0%BF%D1%8A%D1%82-%D0%B2-%D0%B1%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F.html</guid>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>Кендзабуро Ое</category>
        
        <category>смърт във вода</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Сивият мъх сияе&quot;, Тор Вилхялмсон - Исландия от 19 век в сюрреалистично видение на поет</title>
        <description>&lt;p&gt;Тази книга не е за всеки читател (не че има такава по принцип) - казвам го напълно искрено и отговорно. А и след излизането й малко са дръзналите да споделят отзиви. Просто за нея е трудно да се пише, както самата тя е трудна за “усвояване”. По липса на по-общопонятна дума, бих признала, че това е най-странната книга, която съм чела от много, много време насам. През цялото време тя се съпротивляваше като диво създание и бе сурова като исландски пейзаж, чието богатство на преливащи полутонове само местните могат да отличат и разпознаят.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът “Сивият мъх сияе” се издава у нас над три десетилетия след появата си в Исландия и се смята за ключово произведение на съвременната исландска и скандинавска литература, донесло на автора си куп награди. Авторът Тор Вилхялмсон е един от знаковите исландски интелектуалци, сравняван с писатели от ранга на Умберто Еко, автор на текстове в редица жанрове, като издадената от “Лист” творба е най-известната му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подходих към четенето на този роман като като към експеримент и това препоръчвам и на другите опитни читатели. Предизвикателството (и същевременно особеното удоволствие) идва от факта, че текстът разкрива възможно най-неподправено начина, по който работи творческото въображение. Романът не е бил писан и съчиняван, а е бил диктуван на сина на автора и затова е като златна руда - скъпоценните нишки са плътно вплетени в грубостта на камъка и пръстта. Това е като да погледнеш от първо лице в кухнята, където един текст бива построяван, да проследиш пътя на записките по него по времето и начина им на постъпване. Смята се, че именно поради това романът звучи суров на места и носи привкуса на устната традиция на старите исландски саги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Освен писател, Тор Вилхялмсон е и художник, и едно от първите впечатления от тази книга е за майсторството в изграждането на кадъра - т.е. на поредицата от преизобилстващи, натрупани, почти случайни, дори объркващи кадри в един обаче бавно наслагващ се и напредващ (с пътуването на героите, с пътуването на деня и нощта, с пътуването на природните сили) атмосферен филм от порядъка на големите майстори като Тарковски или Бергман. Настроението пък носи нещо от мрачния отпечатък на Ларс фон Трир.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Природата в този роман е навсякъде. И бива обрисувана напоително, непрекъснато, до пренасита, като описанията й неизменно се редуват с моментите на сюжетно действие и буквално са обраснали около него - подобно на сивия мъх, който сияе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вилхялмсон владее добре и общия, и близкия кадър: от една страна гледките към красивата в грубата си непреклонност природа на Исландия, към нейните планини и реки, ледове и треви, сипеи и морски брегове, а от друга - към вътрешния глас на героите си, към всяко тяхно емоционално потрепване и опит за философско осмисляне на света.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;През тази ширнала се природна стихия и пустош, читателят трябва да изтъче нишката на сюжета, който се върти около първото дело на един млад съдия - случай на кръвосмесителна любов между брат и сестра, представени също с гледните им точки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Случаят - описан с вникване в тревожните вътрешни въпроси на героите и със знойни любовни сцени - ни дава поглед и към Исландия от 19 век. Към мизерията и бедността на селяните, към недъзите в общественото устройство, към надигащото се самоорганизиране на фермерите и усещането за настъпване на ново, по-свободно време, към тежката работа на полето и към онази спойка от инстинктивно езичество и сляпа християнска религиозност, белязана все още от него, от вярата в тролове, демони и сили, които са способни да откраднат душата и да навредят на всички наоколо. Оттам и свръхзначението, което се отдава на греха на двамата влюбени, но и силата, с която поне жената го отстоява, нейните неподправени и непримирими философски разсъждения за бога, за доброто и злото, за греха и справедливостта, за любовта, на която имат право.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цялата книга създава усещането за сюрреалистично видение на поет (героят съдия всъщност Е поет и трябва да съвместява тези две начала - вникването и емпатията с хладното отсъждане), на едно тревожно, размятано свободно с вятъра в пустошта въображение. Видения и сънища прекъсват повествованието, а езикът е хиперболизиран, пищен, наситен, ярък, чувствен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Препоръчвам на читателя да чете тези дълги пасажи и дори цели глави като поезия (в ума си дори накъсвах фразата на строфи), като епична поема за една не съвсем позната нам страна и природа. О, разбира се и малка вметка на благодарност за изключително трудния според мен превод, дело на Стефан Паунов след дългогодишен труд, вкл. в сътрудничество с автора.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 03 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/07/03/10-58-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BC%D1%8A%D1%85-%D1%81%D0%B8%D1%8F%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D1%85%D1%8F%D0%BB%D0%BC%D1%81%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-19-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D1%81%D1%8E%D1%80%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/07/03/10-58-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%BC%D1%8A%D1%85-%D1%81%D0%B8%D1%8F%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D1%80-%D0%B2%D0%B8%D0%BB%D1%85%D1%8F%D0%BB%D0%BC%D1%81%D0%BE%D0%BD-%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%82-19-%D0%B2%D0%B5%D0%BA-%D0%B2-%D1%81%D1%8E%D1%80%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%BE%D0%B5%D1%82.html</guid>
        
        <category>сивият мъх сияе</category>
        
        <category>Тор Вилхялмсон</category>
        
        <category>Лист</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Иван Ланджев: Творческият импулс е точно обратното на самодоволството &quot;бъди себе си&quot;</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Поетът Иван Ланджев стана най-младият носител на наградата „Орфеев венец“. Тя му беше връчена при официалното откриване на 17-ото издание на фестивала „Пловдив чете“ на 11 юни. С Иван разговаряме за последната му книга - „Ти, непрестанна новина“ (изд. “Жанет 45”), заради която бе удостоен с отличието.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Антония: Заблуда ли е вярата в потентността на думите, в ролята им на крепко ласо? Започваш именно с това - че те почти никого не са успели да (раз)убедят и върнат, особено когато любовта - а значи и доверието в тях - си е отишла. Не е ли силна в поезията именно лаконичността и какво остава за самата поезия, след като суровите думи се превърнат в лозунги, клишета и заявления - само неосиновените бездомни думи, които според теб са най-красиви ли?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_Иван: _&lt;/strong&gt;Това е въпрос, на който и аз нямам отговор. Осмислям го в книгата. Знам само, че с думите трябва да се внимава. Те могат да съсипят много – и в живото общуване между двама влюбени, и в публичното пространство, могат да прецакат (или да издигнат) цели народи. Могат да съсипят много и естетически, в поезията, ако ги поставяш не на място. Думите са най-красивото нещо, но изискват дисциплина. Не можеш да си съвсем фриволен с тях. А често сме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: Книгата ти разчита до голяма степен на философския афоризъм, на кондензиралата мъдрост, на краткото, противоречиво и провокиращо умозрение, което говори на мнозина. Бих казала, че ти си от онези поети, от които могат да се преписват готови фрази в интимни дневници и интелектуални бележници. Ето, сигурна съм, че някое младо момиче би си преписало ето това: “само обичащият може да лети”. **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Ако си го препише, няма да възразя. Мисля, че е вярно. Това ми е по-важно. А че се получава някакво камшичено изречение с афористична стойност – добре дошло, така да бъде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Антония: Стиховете ти носят и сантименталност, която ги прави особено четивни, и която едновременно с това по един интелигентен, надмогващ начин, както отбелязва редакторът ти Иван Теофилов, е облагородена от скепсиса. Готов ли си наистина за това - “да се откажа от иронията”, както пишеш, и на каква цена?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; В предишната си стихосбирка не бях готов да се откажа от иронията, в тази действително съм. Иронията е чудесно нещо, може да е неизменна част и от самия ти светоглед, от житейската ти настройка… но в същността си е една дефанзивна позиция спрямо света. В иронията има много „пазене“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но – при мен така се случи – в някакъв момент можеш да решиш да не се пазиш. Да свалиш гарда и каквото – такова. Доста е освобождаващо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: “Не съм толкова мъдър, колкото стар”, пишеш още. Поне според моите впечатления в “Ние според мансардата” ти си сякаш по-показно мъдър, там има като че ли повече поза и демонстративност в прозренията, докато в “Ти, непрестанна новина” те са овладени, органични, зрели. Съгласен ли си и какъв път на опита извървя за тези пет години?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_И: _&lt;/strong&gt;По-младият човек винаги е по-показно мъдър, защото обикновено има чисто времеви дефицит – по-малко е живял. При възрастния обаче има друга, по-коварна опасност – да реши, че вече всичко е видял и всичко е разбрал. Виждам го често при различни хора около себе си.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Затова според мен е ключово всичкият опит, който трупаш, все пак да успява да те запази глупав, наивен, любопитен – готов да грешиш отново и отново. Само така можеш да правиш каквото и да е изкуство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Във времето на предимно свободния стих, в твоята поезия има един, бих казала очарователно старомоден ритъм (и рима), музикална спойка, ромон на мисълта, а на места стихотворенията буквално рапираха и звучаха като хип-хоп в главата ми. Какво ти дава този ритъм и имал ли си опасения за него – например, че е един вид отживелица, че прави по-наивни или уязвими стиховете ти?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; От доста време вече не ми пука за тези неща. По-уязвими пред кого? Човек не пише, за да удовлетвори критиката. Нали и аз чета книги, и аз имам някакви критерии. Виждам какво работи за мен и какво не. Пиша неща, които – след яростна саморедакция – аз самият да харесам, ако може. На мен по-музикалните и ритмични стихотворения ми харесват. Няма стари форми – отживелица може да е само съдържанието ти, ако нямаш нищо интересно и съвременно за казване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Повечето неща в свободен стих, които излизат и чета сега, звучат по-старомодно, защото не ми говорят нищо важно. Музиката не ти е виновна, ако нямаш какво да кажеш. Всъщност ритъмът ми дава свобода. А и – нека отбележа – аз не следвам класическите форми по учебникарския начин. Обичам да ги нарушавам, където усетя, че трябва.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: Иронизираш съвременната позьорска духовност (“ошлайфан пасторал”), и непоносимо досадното духовно клише на съвремието ни: “бъди себе си”. Съветвайки ни да изберем да бъдем който и да било друг. Възможна ли би била добрата поезията, ако авторите й гордо и самодоволно бяха само и предимно себе си?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_И: _&lt;/strong&gt;Иронизирам цялата тази псевдофилософия и, както я наричаш „позьорска духовност“, защото ми е твърде наизустена, бие на кухо. Смешна е. И тая мантра „бъди себе си“, повтаряна от празноглавци под път и над път, е толкова самодоволна, че елиминира всеки потенциален порив за самоусъвършенстване, за това да бъдеш нещо по-добро, от това, което си в момента. Творческият импулс е точно обратното на едно такова самодоволство.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: Да “работиш губещ” ли е най-екзистенциалното ни състояние? И кое спасява човешкото достойнство и ни прави виртуози на краха и майстори на загубата в заблудената епоха на успеха?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Това да прегърнеш поражението. В метафизическия смисъл, ако щеш. Има някаква победа в тоя жест дори.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;А: В същото време казваш, че “в наши дни един косъм може да те убие” - толкова ли сме уязвими?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Да, ние сме чупливи, объркани същества. Нашата природа не е стабилна и в това има нещо красиво, разбира се. Не искам някакъв „нов вид“ човек, винаги съм бил скептичен към подобен тип философски проекти. Човекът, в целия и-комизъм-и-трагизъм на грешната си природа, е прекрасен.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_А: В “Разсъждение за метода” открояваш три начина на отношение със света, а оттам - и на (о)пис(в)ане на света. Веднъж - да си приобщен и да принадлежиш, атакувайки радостта от съществуващото; друг път - да преследваш с ум яснотата, отказвайки се от всяка метафорична образност, и бидейки наясно, че не казваш нищо ново; а трети - да си със свален гард, да излезеш напред и да понасяш простата истина, да имаш общо с любовта, да си помешчик на поражението, Плюшкин на всичко. Кой е твоят начин, и/или това са своеобразна теза, антитеза и синтез? _&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Май че това, което се опитвам да изведа напред в тази книга, е третият начин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: “Аз все още нямам какво да ти предложа освен цитати” - тази интертекстуалност/музикалност в “Ти, непрестанна новина” е органична, нали, не е просто начин да събереш и демонстрираш философски, литературни и музикални пристрастия?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_И: _&lt;/strong&gt;Да. Винаги е била органична, винаги е била част от мен. Просто по този начин мисля нещата около себе си. През любимото от езика и изкуството въобще. Ако беше просто демонстрация на нещо, щеше да е доста отчаян (и недостатъчен) опит.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: От какво се трогва паметта - описваш я като че ли по-свързана с плътта, отколкото с чувствата?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Да, мисля (поне така се оказва), че паметта е много по-сетивна, плътска, отколкото рационална.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;**А: В “Сладката наука” трите стихотворения са като молитви, поне това е първосигналното впечатление заради “Ти”-то с главна буква, на което говориш. Към Него ли са и кой е този бог, ако изобщо е? Защото има разлика между “ти” и “Ти” в стиховете ти, нали… - или? **&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;_И: _&lt;/strong&gt;Да, със сигурност. Лирическият говорител там се обръща към Бог. Аз не съм институционално-религиозен човек, но темата за Бог ме вълнува, мисля, по неизбежност. И най-аналитичният ум на света, твърдя го отговорно, е религиозен ум – просто не може да не е. Има място за Бог в него. Дори в отричането.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Казвам го, без да се определям като стриктно вярващ – може би не съм достатъчно смел, за да направя този скок на вярата. Но ми се струва глупаво да неглижирам въпроса за Бога, сякаш той е решен един път завинаги и нямаме нужда да си го задаваме. Напротив, имаме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;А: В заключение, отново - дете на пожелания от тебе брак между “хладния стоицизъм” и “хлапашката влюбеност” ли са стиховете ти?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;И:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Звучи добре. Нещо такова, да. Прилича на мен.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/interviews/2019/07/01/09-41-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%BC%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%81-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/interviews/2019/07/01/09-41-%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD-%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D0%B2-%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%8F%D1%82-%D0%B8%D0%BC%D0%BF%D1%83%D0%BB%D1%81-%D0%B5-%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D0%B1%D1%8A%D0%B4%D0%B8-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5-%D1%81%D0%B8.html</guid>
        
        <category>Иван Ланджев</category>
        
        <category>ти непрестанна новина</category>
        
        <category>интервю</category>
        
        
        <category>interviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Рецензия: &quot;Дневник на една изневяра&quot; - археология на паметта, любовта и времето</title>
        <description>&lt;p&gt;Възкресение или оскверняване извършва археологът, който разравя пластовете на едно далечно и чуждо минало, за да го възстанови и същевременно разчлени парченце по парченце, костица по костица? Не правим ли същото, когато се ровим в паметта по следите на собственото си минало? Засипани сме от времето, което се стели над нас и посипва всичко със забрава, също както пръстта посипва останките ни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Романът “Дневник на една изневяра” на Емилиос Солому е стратиграфска експедиция, която главният герой - знаменит професор по археология - извършва два пъти: веднъж професионално в младостта си и веднъж - в собствената си душа, завръщайки се след години на мястото, свързано най-силно с научната му слава и с любовта му.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очакванията, възбудени от заглавието, - че това е само интимно-еротична ретроспекция за една поставена на изпитание връзка, се оправдават обаче само частично. Романът е многопластов и разчита на много повече от тази своя линия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем най-силното качество на тази книга не е сюжетът - той (преднамерено) е един от най-човешките, прозаичните и повторимите: изневярата, “смяната” на любимата, откриването на любовта подобно на ценна находка и съответно цената, която трябва да се плати, като дан към огледалната повторимост (и реваншизъм) на съдбата.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Скелетът на убита преди пет хилядолетия млада жена възпламенява въображението на още младия професор Йоргос Дукарелис, а споделената находка разпалва взаимните им чувствата с една от археоложките. Положението на професора обаче е комплицирано, тъй като вече е омъжен. Десетилетия по-късно той се завръща на о-в Куфониси - цикладския остров, където са се случили събитията - в разгара на нова лична трагедия, чиято мистерия се изяснява чак в последните страници. Романът проследява в сегашно и в минало време двете времеви линии, подсилвайки видимостта на разликите, настъпили в живота на професора и на самия остров.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Дневник на една изневяра” е преди всичко пътуване във времето, което - уви - като че ни довежда до същото място, на което всички се връщаме/озоваваме.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лично за мен най-ценното в този роман бяха забележителните описания на цикладските острови, на природата и островитяните, както и фикционалната възстановка на живота на младата жена отпреди хиляди години, която професорът гради в съзнанието си. Езикът на Солому е изключително картинен, поетично магичен, чувствен и меланхоличен. Той успява да пресъздаде безподобните гледки, дишането на морето, полъха на бриза, бездната от съзвездия в необезпокоеното от света нощно небе, уханието и трепета на Егея. Авторът съживява декори от древни трагедии, пейзажи от Омировия епос, изпълва текста с богати митологични и културни препратки. Имената на героите в тази съвременна драма говорят за себе си - Антигона, Касиопея, Исмена, Мария…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Може би най-неизбежното прозрение на този роман е, че макар външният свят да се е изменял през хилядолетията, промяната не е докоснала вътрешността ни, човешката душа е останала неизменна, с все същите тревоги и страсти, с първичните си инстинкти и усещания. Че по този начин миналото и сегашното са изначално свързани и се докосват през пластовете на времето.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Както и, че може би онова усещане за присъствието на божественото около нас, така осезаемо на острова (за богатството на тази метафора няма смисъл да говоря), е всъщност бъдещият поглед на някой друг, някой като археолога, някой като самите нас, към собствения ни пласт във времето, в което е застинало вътрешното движение на духа ни, очакването да бъдем слепени като парчетата на делва, да бъдем отново изпълнени със смисъл за вековете.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“В началото бе прахът”, разсъждава професорът. Но още учи студентите си, че: “С всяко наше действие на практика разрушаваме каквото е оцеляло от този прежен живот и колкото и старателно да документираме, пак ще отразим само онова, което ние самите сме сметнали за важно”. Етиката на археологията е въпрос и към човешката му съвест.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Впрочем впечатляващи са познанията на Солому по археология, богатата терминология, с която борави, любопитните факти, които ни разкрива за миналото на цикладската островна група и за ежедневието в работата на една археологическа експедиция. Плът на този роман дават и многото политико-исторически отпратки - към гражданската война и диктатурата на полковниците, към стария конфликт между консервативното и лявото/анархическото в Гърция, към някои от събитията на 80-те.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Силно изявен е и конфликтът между островното и континенталното, между големия, зноен и хаотичен град като Атина и недокоснатото природно място, живяло векове по почти непроменен начин, където днес - донякъде и по вина на професора - цивилизацията необратимо настъпва неканена, за да завладее и промени порядките и хората. Ценни са описанията на ежедневния живот и характерите на Куфониси, където нищо не е същото, когато проф. Дукарелис се връща.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Единствената някак натрапена и недовършена нишка в тази книга остава криминалната, въпреки че романът няма нищо общо с трилър. Нейната стъписваща жестокост остава несвързана с останалия текст, макар донякъде и да може да се тълкува като възмездие. Впрочем следователят, който разпитва проф. Дукарелис, използва същия метод на “разкопки” като него в опитите си да стигне до истината.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В заключение: “Дневник на една изневяра” е красив роман за едно красиво място, пътуване в съзнанието и паметта, както и в миналото на героя и на мястото на действието. Обърнете му внимание.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/bookreviews/2019/06/28/09-57-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B0-%D0%B0%D1%80%D1%85%D0%B5%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/bookreviews/2019/06/28/09-57-%D1%80%D0%B5%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BA-%D0%BD%D0%B0-%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D1%8F%D1%80%D0%B0-%D0%B0%D1%80%D1%85%D0%B5%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%BD%D0%B0-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%82%D0%B0-%D0%B8-%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Емилиос Солому</category>
        
        <category>дневник на една изневяра</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>рецензия</category>
        
        <category>ICU</category>
        
        
        <category>bookreviews</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Маркиз дьо Сад - герой в новия роман &quot;Аркьой. Илюзорен алманах&quot; от Александър Бечанович</title>
        <description>&lt;p&gt;На 28 под знака на “Колибри” излиза „Аркьой. Илюзорен алманах” на Александър Бечанович - елитарен роман, предназначен за ценителите на една по-сурова екзотика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;„Аркьой. Илюзорен алманах” (превод: Ася Тихинова-Йованович, 168 стр., цена: 14 лв.) ни пренася в 1768 г. Маркиз Дьо Сад обещава да плати на просякинята Роз Келер, ако го придружи до къщата му в Аркьой. Няколко часа по-късно Роз успява да избяга след един колкото екстравагантен, толкова и жесток сеанс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но слухът за малката „авантюра“ бързо се разпространява и историята се прочува като „аферата Аркьой“ - както във Франция, така и извън нея. Скандална афера, която поражда всякакви тълкувания, шокира обществеността и обсебва задълго въображението на жадните за сензации. (И която неуловимо препраща читателя към трудните за различаване днес, два века и половина по-късно, истински от фалшиви новини.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мълвата е упорита и противоречива. Но какво точно се е случило? Дали е имало насилие, което днес бихме определили с термин, произлязъл от името на насилника, дали става дума за извратен театрален спектакъл или просто за купено информирано съгласие?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Един виртуозно построен и многолик роман, съставен от многобройни „вариации на тема“, в които авторът представя историята всеки път от различен ъгъл и по леко променен начин, за да разнищи образа на своя герой, намеренията му и последствията от тяхното осъществяване.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Роден през 1971 г., Александър Бечанович е черногорски поет, писател, сценарист и кинокритик, носител на черногорската награда за поезия „Ристо Раткович“ (2002) и на Наградата за литература на Европейския съюз за „Аркьой. Илюзорен алманах“. _&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/27/09-52-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%B8%D0%B7-%D0%B4%D1%8C%D0%BE-%D1%81%D0%B0%D0%B4-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B9-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D1%80%D0%BA%D1%8C%D0%BE%D0%B9-%D0%B8%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%B0%D0%BB%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%85-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80-%D0%B1%D0%B5%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/27/09-52-%D0%BC%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%B8%D0%B7-%D0%B4%D1%8C%D0%BE-%D1%81%D0%B0%D0%B4-%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B9-%D0%B2-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B0%D1%80%D0%BA%D1%8C%D0%BE%D0%B9-%D0%B8%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD-%D0%B0%D0%BB%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D1%85-%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%8A%D1%80-%D0%B1%D0%B5%D1%87%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87.html</guid>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>аркьой</category>
        
        <category>Александър Бечанович</category>
        
        <category>Колибри</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>&quot;Кожата е еластичната обвивка, oбгърнала цялото тяло&quot; - датски роман за израстването</title>
        <description>&lt;p&gt;“Кожата е еластичната обвивка, oбгърнала цялото тяло” - тази книга с дълго заглавие донесе на Бьорн Расмусен наградата за литература на Европейския съюз, както и няколко от най-престижните литературни награди на Дания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е роман за израстването, в който младеж среща много по-възрастен инструктор по езда, към когото се привързва толкова силно, че тази привързаност се превръща в мания, едновременно романтична и еротична.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Това е и роман за мрачни тийнейджърски години, свързани с наркотици и самонараняване, криза на идентичността, отчуждаване от семейството, първа голяма любов и жестоки сексуални копнежи, както и опити за справяне с всичко това.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Невероятният стил и глас на романа кара датските критици и читатели от всички възрасти да бъдат изцяло омагьосани от тази книга – дива, необуздана, рушаща всички табута. И въпреки безразсъдната конфронтация на героя с отчаянието, тя успява да се очарова и шокира читателя с блестящата си и неоспорима красота.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;==&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Авторът пренася думи и изречения от любими писатели в своето повествование, но то си остава изцяло негово собствено. Това е комбинация от проза, поезия, социален реализъм и автобиография, която е безпрецедентна не само в датската литература.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/newbooks/2019/06/27/09-33-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-o%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/newbooks/2019/06/27/09-33-%D0%BA%D0%BE%D0%B6%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%B5-%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0-%D0%BE%D0%B1%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%BA%D0%B0-o%D0%B1%D0%B3%D1%8A%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0-%D1%86%D1%8F%D0%BB%D0%BE%D1%82%D0%BE-%D1%82%D1%8F%D0%BB%D0%BE-%D0%B4%D0%B0%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD-%D0%B7%D0%B0-%D0%B8%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%BE.html</guid>
        
        <category>Персей</category>
        
        <category>роман</category>
        
        <category>нова книга</category>
        
        <category>кожата е еластичната обвивка обгърнала цялото тяло</category>
        
        
        <category>newbooks</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
